{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr ein gutes Leben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst erteile ich das Wort der Kollegin Gitta Connemann von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas Schicksal in unserer Hand\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so titelte \u201eDer Spiegel\u201c zum Jahresbeginn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in der Zeit der guten Vors\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sage und schreibe 81\u00a0Prozent aller Deutschen schw\u00f6ren Silvester allem Ungesunden ab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zigaretten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu viel Alkohol, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wenig Sport. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind bester Absicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ges\u00fcnder zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vors\u00e4tze halten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Woche? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Rest des Jahres gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stress, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenig Sport, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Kalorien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mischung macht dick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.200", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer ist schuld? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Terminkalender und nat\u00fcrlich die Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nun \u201eDer Spiegel\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gr\u00f6\u00dften Anteil an seinem\u00a0\u2026 Schicksal hat jeder selbst in der Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine bequeme Botschaft zum Jahresbeginn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wissenschaftlich belegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gesundheit wird nur zu 20\u00a0Prozent allein durch Gene bestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese k\u00f6nnen wir keinen Einfluss nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.920", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den gro\u00dfen Rest schon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schl\u00fcsselwort hei\u00dft Epigenetik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forschung belegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir allzu gerne verdr\u00e4ngen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebensstil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "113.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umweltfaktoren k\u00f6nnen wir Mechanismen beeinflussen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Gene ein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ausschalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ein Leben lang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So bestimmen wir \u00fcbrigens auch selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir gesund sind oder an \u00dcbergewicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diabetes oder Herzinfarkt erkranken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben unser Schicksal in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeden Tag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Einkauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Kantine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu joggen oder eine Zigarette anzuz\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit beeinflussen wir \u00fcbrigens das Leben unserer Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den ersten 1\u00a0000\u00a0Tagen werden Weichen f\u00fcr das sp\u00e4tere Leben gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alkohol in der Schwangerschaft gef\u00e4hrden das Kind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ern\u00e4hrung ist ein zentraler Schl\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auswahl ist gigantisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.080", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus rund 170\u00a0000 Lebensmitteln k\u00f6nnen Verbraucher heute ihren Speiseplan zusammenstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bezahlbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Abend wird die Internationale Gr\u00fcne Woche in Berlin er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist ein Schaufenster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unsere Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "G\u00e4rtner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00e4cker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fleischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hersteller und H\u00e4ndler jeden Tag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.080", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr unsere Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich an dieser Stelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.640", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Respekt und Dank f\u00fcr diese Leistungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Vielfalt bedeutet auch Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die richtige Wahl f\u00fcr mich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel von was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ern\u00e4hrung hat jede Leichtigkeit verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben Fanatismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verunsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichg\u00fcltigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder zweite Erwachsene ist \u00fcbergewichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig nehmen Mangel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fehlern\u00e4hrungen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im Alter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch steigen Risiken f\u00fcr Diabetes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlaganfall oder Muskelschwund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der pers\u00f6nliche Leidensdruck ist gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten explodieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesundheitszeitbombe tickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Einzelne von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaft und die Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt mehrere Optionen oder auch Denkschulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.360", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrung per Gesetz w\u00e4re die eine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat lenkt die B\u00fcrger bei der Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Verbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafsteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ampeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal alle Bedenken zur Seite geschoben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Bevormundung des Verbrauchers bis zu Fragen der unternehmerischen Freiheit\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll besteuert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was verboten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baguette ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollkornbrot nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zucker ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.240", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00fc\u00dfstoff nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entscheidende Frage ist doch am Ende: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.000", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist eigentlich gesund?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe jeden Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich hier einfachere Antworten w\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch durch eine Ampel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "277.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re so sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir selbst geht es ja nicht anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.360", 
   "children": [], 
   "end": "284.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diabetes kann nicht wegbesteuert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Ampeln lassen sich komplexe Sachverhalte und Inhalte nicht darstellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Ern\u00e4hrung ist komplex."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Nachricht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Essen ist keine Krankheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Nachricht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch hat andere Bedarfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder brauchen anderes als \u00c4ltere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen weniger als M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine grunds\u00e4tzlich guten oder schlechten Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es gibt leider keine Patentrezepte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.600", 
   "children": [], 
   "end": "316.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abnehmen unterliegt nicht den Gesetzen der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.120", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern am Ende nur der Physik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.160", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zu viel isst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.160", 
   "children": [], 
   "end": "320.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob Kartoffelstampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "325.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schokolade oder Dinkelnudeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.640", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So best\u00e4tigt es die Wissenschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Energiebilanz ist es am Ende egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.040", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher die Kalorien kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "334.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Achtung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.000", 
   "children": [], 
   "end": "335.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur der. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.200", 
   "children": [], 
   "end": "339.360", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem K\u00f6rper und der Gesundheit ist es ganz und gar nicht egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.360", 
   "children": [], 
   "end": "343.160", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese brauchen eine ausgewogene Mischung aller N\u00e4hrstoffe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.320", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leichter gesagt als getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz unz\u00e4hliger Fernsehsendungen und Ratgeber sind viele Verbraucher heute zutiefst verunsichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "356.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manche auch schlecht informiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.120", 
   "children": [], 
   "end": "361.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon heute kann sich jeder die Zutaten auf der Verpackung ansehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.000", 
   "children": [], 
   "end": "362.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Hand aufs Herz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.400", 
   "children": [], 
   "end": "365.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie oft lesen Sie diese? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.800", 
   "children": [], 
   "end": "367.320", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewusster essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.320", 
   "children": [], 
   "end": "368.960", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Bewegung und Schlaf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.960", 
   "children": [], 
   "end": "370.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt verstaubt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.360", 
   "children": [], 
   "end": "371.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer so lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.800", 
   "children": [], 
   "end": "373.640", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird gesund \u00e4lter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.640", 
   "children": [], 
   "end": "377.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir das als Politik unterst\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.640", 
   "children": [], 
   "end": "380.680", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ver\u00e4nderte Rezepturen k\u00f6nnen helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.680", 
   "children": [], 
   "end": "389.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hatten sich CDU/CSU und SPD auch in der letzten Wahlperiode gemeinsam f\u00fcr eine Reduktionsstrategie eingesetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.920", 
   "children": [], 
   "end": "392.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kooperation mit Wirtschaft und Handel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.760", 
   "children": [], 
   "end": "394.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht nur mit ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.120", 
   "children": [], 
   "end": "395.240", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ohne sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.240", 
   "children": [], 
   "end": "397.520", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovationen brauchen Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.520", 
   "children": [], 
   "end": "398.160", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00e4cker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.160", 
   "children": [], 
   "end": "402.800", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fleischer k\u00f6nnen dies nicht so leicht schultern wie ein Lebensmittelkonzern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.800", 
   "children": [], 
   "end": "406.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatliche Rezepte f\u00fchren zur Verdr\u00e4ngung der kleinen Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.880", 
   "children": [], 
   "end": "408.800", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht zu mehr Gesundheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.800", 
   "children": [], 
   "end": "411.480", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Gesundheit geht nur mit Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.480", 
   "children": [], 
   "end": "412.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Information, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.400", 
   "children": [], 
   "end": "413.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.600", 
   "children": [], 
   "end": "415.400", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar schon f\u00fcr die Kleinsten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.400", 
   "children": [], 
   "end": "416.480", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Kita, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.480", 
   "children": [], 
   "end": "417.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Schule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.400", 
   "children": [], 
   "end": "421.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen deshalb auf Verhaltenspr\u00e4vention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.400", 
   "children": [], 
   "end": "422.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wissen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.480", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend Ern\u00e4hrungsbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.480", 
   "children": [], 
   "end": "433.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungsbildung muss zuk\u00fcnftig in die Kitas und Schulen geh\u00f6ren wie die K\u00fcchen und Fachkr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.640", 
   "children": [], 
   "end": "438.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gesunde Angebote\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.440", 
   "children": [], 
   "end": "441.400", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6ren \u00fcbrigens Wasserspender in jeder Schule; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.400", 
   "children": [], 
   "end": "443.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sollten eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.680", 
   "children": [], 
   "end": "448.240", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbindliche Qualit\u00e4tsstandards bei der Gemeinschaftsverpflegung in Kinderg\u00e4rten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.240", 
   "children": [], 
   "end": "448.840", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.840", 
   "children": [], 
   "end": "450.440", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kantinen und Alten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.440", 
   "children": [], 
   "end": "451.320", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeheimen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.320", 
   "children": [], 
   "end": "454.040", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort essen inzwischen die meisten Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.040", 
   "children": [], 
   "end": "456.440", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein offeneres Auge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.440", 
   "children": [], 
   "end": "458.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei \u00c4lteren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.760", 
   "children": [], 
   "end": "461.040", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem ihr Ern\u00e4hrungsstatus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.040", 
   "children": [], 
   "end": "462.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben h\u00e4ufig mit Mangel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.680", 
   "children": [], 
   "end": "464.160", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fehlern\u00e4hrung zu tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.160", 
   "children": [], 
   "end": "468.280", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch ein regelm\u00e4\u00dfiges Ern\u00e4hrungsscreening erfasst wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.280", 
   "children": [], 
   "end": "472.560", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bestehende Kennzeichnungsl\u00fccken m\u00fcssen wir schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.560", 
   "children": [], 
   "end": "476.200", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen uns deshalb daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.200", 
   "children": [], 
   "end": "483.080", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Lebensmittel mit tierischen Produkten entsprechend gekennzeichnet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.080", 
   "children": [], 
   "end": "483.720", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.720", 
   "children": [], 
   "end": "485.720", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verbraucher wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.720", 
   "children": [], 
   "end": "488.960", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher diese tierischen Produkte kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.960", 
   "children": [], 
   "end": "491.320", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das Stillen f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.320", 
   "children": [], 
   "end": "494.120", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Ern\u00e4hrungsberatung in der Schwangerschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.120", 
   "children": [], 
   "end": "497.480", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen mehr Bewegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.480", 
   "children": [], 
   "end": "499.880", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Kita bis zum Altenheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.880", 
   "children": [], 
   "end": "501.480", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Schlaf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.480", 
   "children": [], 
   "end": "503.600", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen keinen Stress."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.600", 
   "children": [], 
   "end": "504.840", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.840", 
   "children": [], 
   "end": "506.880", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende ist es ein Gesamtpaket. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.880", 
   "children": [], 
   "end": "507.520", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.520", 
   "children": [], 
   "end": "508.880", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder von Ihnen wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.880", 
   "children": [], 
   "end": "511.600", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er am Ende zu tun h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.600", 
   "children": [], 
   "end": "514.400", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber tut es dann doch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.400", 
   "children": [], 
   "end": "516.280", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich Sie ermutigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.280", 
   "children": [], 
   "end": "517.600", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder hat die Wahl; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.600", 
   "children": [], 
   "end": "521.640", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Masterplan f\u00fcr ein gesundes Leben steht fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.640", 
   "children": [], 
   "end": "524.880", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Schicksal in unserer Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.880", 
   "children": [], 
   "end": "535.480", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie achtsam damit um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.480", 
   "children": [], 
   "end": "536.400", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.400", 
   "children": [], 
   "end": "536.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.920", 
   "children": [], 
   "end": "539.880", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich der n\u00e4chsten Rednerin das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.880", 
   "children": [], 
   "end": "542.960", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich zwei weitere Geburtstage von Kolleginnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.960", 
   "children": [], 
   "end": "543.720", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beide B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.720", 
   "children": [], 
   "end": "544.120", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu vermelden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.120", 
   "children": [], 
   "end": "546.480", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen ich gerne die Gl\u00fcckw\u00fcnsche des Hauses aussprechen m\u00f6chte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.480", 
   "children": [], 
   "end": "554.200", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Dr.\u00a0Bettina Hoffmann feiert heute ihren 58.\u00a0Geburtstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.200", 
   "children": [], 
   "end": "558.040", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kollegin Dr.\u00a0Julia Verlinden feiert ihren 39.\u00a0Geburtstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.040", 
   "children": [], 
   "end": "560.560", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gratulieren beiden Kolleginnen herzlich dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.560", 
   "children": [], 
   "end": "572.480", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls heute weitere Geburtstagskinder anwesend sein sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.480", 
   "children": [], 
   "end": "576.480", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich um Meldung noch vor Schluss der Plenar\u00adsitzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.480", 
   "children": [], 
   "end": "582.840", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat als n\u00e4chste Rednerin die Kollegin Ursula Schulte von der SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.840", 
   "children": [], 
   "end": "588.800", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.800", 
   "children": [], 
   "end": "591.400", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.400", 
   "children": [], 
   "end": "594.320", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.320", 
   "children": [], 
   "end": "594.840", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.840", 
   "children": [], 
   "end": "601.160", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute \u00fcber dieses so wichtige Thema \u201eGesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr ein gutes Leben\u201c miteinander sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.160", 
   "children": [], 
   "end": "604.440", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zeitpunkt k\u00f6nnte wirklich nicht besser gew\u00e4hlt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.440", 
   "children": [], 
   "end": "605.760", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weihnachten liegt hinter uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.760", 
   "children": [], 
   "end": "607.960", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Fastenzeit steht unmittelbar bevor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.960", 
   "children": [], 
   "end": "613.440", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem \u00f6ffnet die Internationale Gr\u00fcne Woche mit ihren verf\u00fchrerischen Produkten ihre Pforten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.440", 
   "children": [], 
   "end": "618.640", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passend dazu hat Herr Minister Schmidt den Ern\u00e4hrungsreport\u00a02018 vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.640", 
   "children": [], 
   "end": "620.600", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben also viele gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.600", 
   "children": [], 
   "end": "622.360", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns dar\u00fcber zu freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.360", 
   "children": [], 
   "end": "623.320", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.320", 
   "children": [], 
   "end": "627.320", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbraucherpolitik endlich einmal wieder im Mittelpunkt des Interesses steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.320", 
   "children": [], 
   "end": "631.640", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wunsch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei diesem Thema scheint eindeutig zu sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.640", 
   "children": [], 
   "end": "636.360", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrheit der Befragten muss Essen schmecken und gesund sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.360", 
   "children": [], 
   "end": "638.680", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es jedenfalls in der erw\u00e4hnten Forsa-Studie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.680", 
   "children": [], 
   "end": "640.600", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liest man die Studie allerdings genauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.600", 
   "children": [], 
   "end": "642.000", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00f6\u00dft man auf Hinweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.000", 
   "children": [], 
   "end": "644.800", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Zahl durchaus infrage stellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.800", 
   "children": [], 
   "end": "648.240", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn 49\u00a0Prozent der Befragten halten es f\u00fcr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.240", 
   "children": [], 
   "end": "651.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Essen einfach und schnell zubereitet werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.680", 
   "children": [], 
   "end": "653.560", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig offenbart die Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.560", 
   "children": [], 
   "end": "657.080", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verzehr von Obst und Gem\u00fcse r\u00fcckl\u00e4ufig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.080", 
   "children": [], 
   "end": "658.280", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.280", 
   "children": [], 
   "end": "661.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zum Beispiel die Bundesl\u00e4nder davon \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.320", 
   "children": [], 
   "end": "662.400", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Schulobst- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.400", 
   "children": [], 
   "end": "664.880", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und -gem\u00fcseprogramm der EU teilzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.880", 
   "children": [], 
   "end": "667.640", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider beteiligen sich nur neun Bundesl\u00e4nder daran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.640", 
   "children": [], 
   "end": "669.280", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich schade; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.280", 
   "children": [], 
   "end": "670.840", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Studien zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.840", 
   "children": [], 
   "end": "676.320", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch dieses Programm der Verzehr von Obst und Gem\u00fcse erh\u00f6ht werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.320", 
   "children": [], 
   "end": "677.960", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.960", 
   "children": [], 
   "end": "681.200", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Sozialdemokraten wollen die Menschen davon \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.200", 
   "children": [], 
   "end": "682.760", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gesund zu ern\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.760", 
   "children": [], 
   "end": "686.400", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht mit Verboten und moralischer Entr\u00fcstung arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.400", 
   "children": [], 
   "end": "689.240", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden keine Zuckerpolizei einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.240", 
   "children": [], 
   "end": "695.160", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von mir aus kann jeder stark ges\u00fc\u00dfte Produkte essen und literweise ges\u00fc\u00dfte Limonade trinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.160", 
   "children": [], 
   "end": "697.600", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt im Ermessen eines jeden Einzelnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.600", 
   "children": [], 
   "end": "699.800", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir wollen die Menschen unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.800", 
   "children": [], 
   "end": "700.920", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gesund ern\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.920", 
   "children": [], 
   "end": "706.680", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es gesunde Produkte und auch einfache Hinweise auf gesunde Produkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.680", 
   "children": [], 
   "end": "709.320", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort ist hier die Lebensmittelampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.320", 
   "children": [], 
   "end": "712.640", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der ich unbeirrt festhalte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.640", 
   "children": [], 
   "end": "717.960", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus fehlt uns nach wie vor eine zielgenaue Umsetzung der Reduktionsstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.960", 
   "children": [], 
   "end": "719.680", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese haben wir 2015\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.680", 
   "children": [], 
   "end": "721.880", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Connemann hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.880", 
   "children": [], 
   "end": "724.320", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.320", 
   "children": [], 
   "end": "734.160", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ges\u00fcnderen Lebensmittelrezepturen sollte Verbrauchern eine ausgewogene Ern\u00e4hrung erleichtert und ein Beitrag zum Kampf gegen ern\u00e4hrungsbedingte Krankheiten geleistet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.160", 
   "children": [], 
   "end": "734.920", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zucker-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.920", 
   "children": [], 
   "end": "735.320", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fett- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.320", 
   "children": [], 
   "end": "739.000", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Salzgehalt sollten dazu schrittweise verringert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.000", 
   "children": [], 
   "end": "744.720", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gute Reduktionsstrategie ist nicht nur ein wichtiger Beitrag zu einer gesunden Ern\u00e4hrung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.720", 
   "children": [], 
   "end": "746.720", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie tr\u00e4gt letztlich auch dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.720", 
   "children": [], 
   "end": "747.880", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kosten zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.880", 
   "children": [], 
   "end": "750.560", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch falsche Ern\u00e4hrungsmuster entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.560", 
   "children": [], 
   "end": "755.160", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise in diesem Zusammenhang auf die Zahlen der Allgemeinen Ortskrankenkassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.160", 
   "children": [], 
   "end": "757.640", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einer j\u00e4hrlichen Belastung der Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.640", 
   "children": [], 
   "end": "762.240", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialsysteme in H\u00f6he von 70\u00a0Milliarden Euro ausgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.240", 
   "children": [], 
   "end": "765.360", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Kosten durch ges\u00fcndere Produkte gesenkt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.360", 
   "children": [], 
   "end": "767.160", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt uns Gro\u00dfbritannien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.160", 
   "children": [], 
   "end": "770.200", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurde der Salzgehalt in einigen Lebensmitteln reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.200", 
   "children": [], 
   "end": "771.320", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.320", 
   "children": [], 
   "end": "776.880", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Risiko der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr Schlaganf\u00e4lle und Herzerkrankungen sank betr\u00e4chtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.880", 
   "children": [], 
   "end": "783.440", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir in Deutschland dagegen haben einen stetigen Anstieg der sogenannten Lebensstilkrankheiten zu verzeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.440", 
   "children": [], 
   "end": "786.320", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider musste meine Fraktion feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.320", 
   "children": [], 
   "end": "790.480", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das zust\u00e4ndige Ministerium die Umsetzung der Reduktionsstrategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.480", 
   "children": [], 
   "end": "791.280", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.280", 
   "children": [], 
   "end": "793.040", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als z\u00f6gerlich betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.040", 
   "children": [], 
   "end": "799.320", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die im Mai und Juli\u00a02017 vorgestellten Entw\u00fcrfe sind meines Erachtens weichgesp\u00fclt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.320", 
   "children": [], 
   "end": "803.880", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlen klare Zieldefinitionen zur Reduktion des Zucker-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.880", 
   "children": [], 
   "end": "804.360", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Salz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.360", 
   "children": [], 
   "end": "805.400", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fettgehalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.400", 
   "children": [], 
   "end": "807.680", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es fehlt auch ein verbindlicher Zeitplan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.680", 
   "children": [], 
   "end": "808.240", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.240", 
   "children": [], 
   "end": "809.160", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.160", 
   "children": [], 
   "end": "811.800", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie endlich konkret werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.800", 
   "children": [], 
   "end": "813.280", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen Sie eine Strategie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.280", 
   "children": [], 
   "end": "815.040", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Namen auch verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.040", 
   "children": [], 
   "end": "815.880", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.880", 
   "children": [], 
   "end": "818.880", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Hinhaltetaktik nervt ein wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.880", 
   "children": [], 
   "end": "820.800", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nicht nur bei diesem Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.800", 
   "children": [], 
   "end": "822.560", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie sagten Sie so sch\u00f6n: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.560", 
   "children": [], 
   "end": "823.440", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist er halt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.440", 
   "children": [], 
   "end": "824.080", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schmidt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.080", 
   "children": [], 
   "end": "828.640", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit meiner Kritik an den vorgelegten Entw\u00fcrfen stehe ich Gott sei Dank nicht alleine da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.640", 
   "children": [], 
   "end": "829.280", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AOK, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.280", 
   "children": [], 
   "end": "836.520", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Diabetes Gesellschaft und die Deutsche Allianz Nicht\u00fcbertragbare Krankheiten teilen meine Kritik und fordern den Minister auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.520", 
   "children": [], 
   "end": "838.800", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich zu reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.800", 
   "children": [], 
   "end": "840.240", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.240", 
   "children": [], 
   "end": "843.680", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reduktionsstrategie ist f\u00fcr uns so etwas wie ein Paradigmenwechsel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.680", 
   "children": [], 
   "end": "848.600", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen n\u00e4mlich nicht nur auf eine Verhaltensver\u00e4nderung bei den Menschen setzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.600", 
   "children": [], 
   "end": "850.160", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sagen vielmehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.160", 
   "children": [], 
   "end": "854.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Unternehmen f\u00fcr die Gesundheit der Menschen Verantwortung tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.480", 
   "children": [], 
   "end": "855.960", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Fazit lautet also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.960", 
   "children": [], 
   "end": "857.920", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung muss erleichtert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.920", 
   "children": [], 
   "end": "860.840", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem die angebotenen Produkte ges\u00fcnder werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.840", 
   "children": [], 
   "end": "863.160", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Reduktionsstrategie ermuntern wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.160", 
   "children": [], 
   "end": "864.200", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.200", 
   "children": [], 
   "end": "865.160", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwingen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.160", 
   "children": [], 
   "end": "866.920", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lebensmittelwirtschaft ein wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.920", 
   "children": [], 
   "end": "868.600", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diese Richtung zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.600", 
   "children": [], 
   "end": "869.440", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.440", 
   "children": [], 
   "end": "870.280", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.280", 
   "children": [], 
   "end": "872.400", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiwillig passiert da nicht allzu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.400", 
   "children": [], 
   "end": "873.400", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weil das so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.400", 
   "children": [], 
   "end": "880.120", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat meine Fraktion in dieser Woche ein Positionspapier mit dem Titel \u201eGesunde Ern\u00e4hrung erleichtern\u201c beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.120", 
   "children": [], 
   "end": "883.400", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern bessere Lebensmittelrezepturen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.400", 
   "children": [], 
   "end": "886.520", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn uns liegt dieses Thema wirklich am Herzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.520", 
   "children": [], 
   "end": "891.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Bundestagsfraktion will verbindliche Ziele hinsichtlich der Festlegung der Reduktion des Zucker-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.880", 
   "children": [], 
   "end": "892.360", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Salz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.360", 
   "children": [], 
   "end": "893.120", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fettgehalts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.120", 
   "children": [], 
   "end": "896.160", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Zielmarken f\u00fcr unterschiedliche Produktgruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.160", 
   "children": [], 
   "end": "898.760", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von unabh\u00e4ngigen Experten erarbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.760", 
   "children": [], 
   "end": "902.040", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen verbindlichen Zeitplan zur Umsetzung der Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.040", 
   "children": [], 
   "end": "904.240", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine gesetzliche Regelung f\u00fcr den Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.240", 
   "children": [], 
   "end": "908.680", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Unternehmen nicht freiwillig an der nationalen Reduktionsstrategie beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.680", 
   "children": [], 
   "end": "913.640", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen wir eine wissenschaftliche Begleitung und eine transparente Evaluierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.640", 
   "children": [], 
   "end": "915.400", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.400", 
   "children": [], 
   "end": "919.440", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Ihrer Einleitung zum Ern\u00e4hrungsreport\u00a02018 feststellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.440", 
   "children": [], 
   "end": "919.840", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.840", 
   "children": [], 
   "end": "923.240", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir m\u00fcssen die Ern\u00e4hrungsbildung im Stundenplan fest verankern\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.240", 
   "children": [], 
   "end": "925.200", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich ausgesprochen l\u00f6blich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.200", 
   "children": [], 
   "end": "925.520", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.520", 
   "children": [], 
   "end": "927.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei sch\u00f6nen Worten alleine darf es nicht bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.920", 
   "children": [], 
   "end": "928.480", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.480", 
   "children": [], 
   "end": "931.400", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bund und L\u00e4nder Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.400", 
   "children": [], 
   "end": "933.920", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbraucherbildung in Kindertagesst\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.920", 
   "children": [], 
   "end": "939.360", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen und anderen Bildungseinrichtungen einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.360", 
   "children": [], 
   "end": "940.120", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.120", 
   "children": [], 
   "end": "946.640", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder und Jugendliche lebensnah den Ursprung des Essens und die M\u00f6glichkeiten der Zubereitung vermittelt bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.640", 
   "children": [], 
   "end": "948.320", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verstehe ich unter Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.320", 
   "children": [], 
   "end": "949.400", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbraucherbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.400", 
   "children": [], 
   "end": "952.040", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit diese Pl\u00e4ne schnell umgesetzt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.040", 
   "children": [], 
   "end": "954.440", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten wir das Kooperationsverbot kippen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.440", 
   "children": [], 
   "end": "957.040", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re wirklich einmal eine mutige Entscheidung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.040", 
   "children": [], 
   "end": "960.640", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten w\u00e4ren auf jeden Fall dazu bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.640", 
   "children": [], 
   "end": "961.240", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.240", 
   "children": [], 
   "end": "962.800", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine Redezeit zu Ende geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.800", 
   "children": [], 
   "end": "963.800", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.800", 
   "children": [], 
   "end": "968.200", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema \u201eGesunde Ern\u00e4hrung\u201c ein wirklich wichtiges Thema ist und dass ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.200", 
   "children": [], 
   "end": "972.320", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses in etwaigen Koalitionsgespr\u00e4chen eine geb\u00fchrende Rolle spielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.320", 
   "children": [], 
   "end": "977.000", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.000", 
   "children": [], 
   "end": "978.200", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.200", 
   "children": [], 
   "end": "985.880", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich der Kollegin Franziska Gminder von der AfD-Fraktion das Wort zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.880", 
   "children": [], 
   "end": "997.080", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.080", 
   "children": [], 
   "end": "999.280", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.280", 
   "children": [], 
   "end": "1001.400", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.400", 
   "children": [], 
   "end": "1003.840", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr ein gesundes Leben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.840", 
   "children": [], 
   "end": "1007.520", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hiermit wird ein h\u00f6chst wichtiges Thema angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.520", 
   "children": [], 
   "end": "1009.080", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sich ein Volk ern\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.080", 
   "children": [], 
   "end": "1010.920", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Folgen f\u00fcr seine Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.920", 
   "children": [], 
   "end": "1013.240", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "physisch und auch psychisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.240", 
   "children": [], 
   "end": "1015.280", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das pers\u00f6nliche Wohlbefinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.280", 
   "children": [], 
   "end": "1017.480", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erreichbare Lebensalter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.480", 
   "children": [], 
   "end": "1019.440", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leistungsf\u00e4higkeit in Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.440", 
   "children": [], 
   "end": "1022.840", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit und Ruhestand h\u00e4ngen zentral davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.840", 
   "children": [], 
   "end": "1025.240", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und vor allem was wir essen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.240", 
   "children": [], 
   "end": "1027.560", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sprechen von gesunder Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.560", 
   "children": [], 
   "end": "1030.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fernsehen jagt eine Kochsendung die andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.960", 
   "children": [], 
   "end": "1034.760", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitschriften propagieren zuhauf die n\u00e4chsten Schlankheitskuren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.760", 
   "children": [], 
   "end": "1036.080", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Effekt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.080", 
   "children": [], 
   "end": "1036.760", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.760", 
   "children": [], 
   "end": "1045.640", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Arbeitnehmer m\u00fcssen bedauerlicherweise f\u00fcr ein ausreichendes Auskommen an mehreren Arbeitsstellen arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.640", 
   "children": [], 
   "end": "1047.480", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt da die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.480", 
   "children": [], 
   "end": "1050.840", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Familie zu kochen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.840", 
   "children": [], 
   "end": "1057.160", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen geben laut Statistischem Bundesamt rund 10\u00a0Prozent ihres Nettoeinkommens f\u00fcr Nahrungsmittel aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.160", 
   "children": [], 
   "end": "1058.360", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei unseren Nachbarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.360", 
   "children": [], 
   "end": "1059.160", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.160", 
   "children": [], 
   "end": "1061.120", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es 13,3\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.120", 
   "children": [], 
   "end": "1063.600", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also unter dem Strich 30\u00a0Prozent mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.600", 
   "children": [], 
   "end": "1067.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen die Franzosen mehr Wert auf gute Ern\u00e4hrung als die Deutschen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.320", 
   "children": [], 
   "end": "1070.120", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo beginnt eigentlich gute Ern\u00e4hrung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.120", 
   "children": [], 
   "end": "1072.560", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht erst beim propagierten Apfel zum Fr\u00fchst\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.560", 
   "children": [], 
   "end": "1076.400", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung beginnt bereits auf dem Acker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.400", 
   "children": [], 
   "end": "1077.720", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Aussaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.720", 
   "children": [], 
   "end": "1080.040", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung beginnt im Stall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.040", 
   "children": [], 
   "end": "1082.720", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Aufzucht und F\u00fctterung der Tiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.720", 
   "children": [], 
   "end": "1086.360", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur das Wie der Aufzucht und der Aussaat ist entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.360", 
   "children": [], 
   "end": "1087.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.000", 
   "children": [], 
   "end": "1090.040", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aufgezogen und ausges\u00e4t wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.040", 
   "children": [], 
   "end": "1091.000", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.000", 
   "children": [], 
   "end": "1094.360", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Trend geht zu immer leistungsf\u00e4higeren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.360", 
   "children": [], 
   "end": "1095.960", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gr\u00f6\u00dferen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.960", 
   "children": [], 
   "end": "1098.360", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschmacks\u00e4rmeren Rassen und Sorten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.360", 
   "children": [], 
   "end": "1099.960", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer mehr Pestizide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.960", 
   "children": [], 
   "end": "1102.920", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herbizide und Antibiotika ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.920", 
   "children": [], 
   "end": "1104.960", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie immer anf\u00e4lliger werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.960", 
   "children": [], 
   "end": "1109.560", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verarmung der Variet\u00e4ten schreitet fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.560", 
   "children": [], 
   "end": "1111.200", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.200", 
   "children": [], 
   "end": "1116.680", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Verschwinden einer Spezies nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.680", 
   "children": [], 
   "end": "1120.880", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken wir doch an die bedrohten Bienen und den R\u00fcckgang der Insekten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.880", 
   "children": [], 
   "end": "1123.560", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte uns eine Warnung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.560", 
   "children": [], 
   "end": "1129.560", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der kommerzielle Saatgutmarkt hat sich innerhalb der letzten 20\u00a0Jahre weltweit konzentriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.560", 
   "children": [], 
   "end": "1135.600", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Top\u00a010 der Saatgutkonzerne beherrschen 75\u00a0Prozent des globalen Saatgutmarktes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.600", 
   "children": [], 
   "end": "1136.920", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der freie Bauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.920", 
   "children": [], 
   "end": "1140.680", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fr\u00fcher mit seinem eigenen Saatgut sein Feld bestellen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.680", 
   "children": [], 
   "end": "1144.520", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll immer mehr zum abh\u00e4ngigen Angestellten dieser Konzerne werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.520", 
   "children": [], 
   "end": "1145.520", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.520", 
   "children": [], 
   "end": "1152.840", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Alternative vertritt im Hinblick auf Diversit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t eine andere Position."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.840", 
   "children": [], 
   "end": "1154.600", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.600", 
   "children": [], 
   "end": "1159.120", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Landwirte in eigener Initiative alte Obstsorten wieder anpflanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.120", 
   "children": [], 
   "end": "1166.640", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alte Haustierrassen wie das H\u00e4llische Schwein und diverse Schaftierrassen wieder in gr\u00f6\u00dferem Stil weitergez\u00fcchtet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.640", 
   "children": [], 
   "end": "1168.760", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir unsere Bauern sch\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.760", 
   "children": [], 
   "end": "1169.800", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sie st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.800", 
   "children": [], 
   "end": "1171.920", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn von ihnen bekommen wir die regionalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.920", 
   "children": [], 
   "end": "1173.440", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die frischen Produkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.440", 
   "children": [], 
   "end": "1176.160", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr unsere Gesundheit so wichtig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.160", 
   "children": [], 
   "end": "1186.400", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bauern sollten nicht zu Subventionsempf\u00e4ngern einer Br\u00fcsseler Institution degradiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.400", 
   "children": [], 
   "end": "1189.760", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen f\u00fcr ihre Produkte angemessene Preise erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.760", 
   "children": [], 
   "end": "1192.720", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen ein gutes Auskommen erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.720", 
   "children": [], 
   "end": "1194.840", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss uns etwas wert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.840", 
   "children": [], 
   "end": "1198.160", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrde auch das H\u00f6festerben aufh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.160", 
   "children": [], 
   "end": "1205.880", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem fordert die Alternative f\u00fcr Deutschland ein Ende der Sanktionen gegen Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.880", 
   "children": [], 
   "end": "1214.560", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besonders die deutschen Exporte von Milchprodukten haben zusammenbrechen lassen und verheerende finanzielle Einbu\u00dfen f\u00fcr die Milchbauern zur Folge hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.560", 
   "children": [], 
   "end": "1223.560", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die meisten Verbraucher haben regionale Lebensmittel einen hohen Stellenwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.560", 
   "children": [], 
   "end": "1225.120", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Umfragen wird best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.120", 
   "children": [], 
   "end": "1233.480", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich bis zu 44\u00a0Prozent der Befragten auch bei h\u00f6heren Kosten f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung und regionale Lebensmittel entscheiden w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.480", 
   "children": [], 
   "end": "1240.680", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir in Hofl\u00e4den einkaufen und den Bauern damit ein anderes Standbein finanzieller Art verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.680", 
   "children": [], 
   "end": "1243.960", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber nicht nur um die regionale Versorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.960", 
   "children": [], 
   "end": "1245.360", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re schon ein Fortschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.360", 
   "children": [], 
   "end": "1247.520", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn mehr Produkte aus Deutschland k\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.520", 
   "children": [], 
   "end": "1249.880", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt um die ganze Welt zu reisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.880", 
   "children": [], 
   "end": "1251.120", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch schlimmer ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.120", 
   "children": [], 
   "end": "1255.200", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Lebensmittel Tausende Kilometer durch die EU gekarrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.200", 
   "children": [], 
   "end": "1259.760", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Waschen von Karotten und Kartoffeln in Italien ist gang und g\u00e4be; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.760", 
   "children": [], 
   "end": "1268.280", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen sie zum Verkauf wieder zur\u00fcck nach Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.280", 
   "children": [], 
   "end": "1269.320", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch Wahnsinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.320", 
   "children": [], 
   "end": "1271.600", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Politiker m\u00fcssen uns diesen Fehlentwicklungen entgegenstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.600", 
   "children": [], 
   "end": "1272.840", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer eine regionale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.840", 
   "children": [], 
   "end": "1273.560", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielf\u00e4ltige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.560", 
   "children": [], 
   "end": "1277.240", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltige und eben gesunde Produktion von Nahrungsmitteln m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.240", 
   "children": [], 
   "end": "1279.520", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss Landwirtschaft neu denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.520", 
   "children": [], 
   "end": "1281.280", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir uns die Schweiz als Vorbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.280", 
   "children": [], 
   "end": "1284.120", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht \u201eKauft Schweizer Fleisch\u201c im Fernsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.120", 
   "children": [], 
   "end": "1287.800", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns w\u00e4re eine solche Werbekampagne doch auch einmal empfehlenswert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.800", 
   "children": [], 
   "end": "1288.960", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr deutsches Fleisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.960", 
   "children": [], 
   "end": "1291.000", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsche Milch und deutsches Gem\u00fcse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.000", 
   "children": [], 
   "end": "1294.360", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder gilt das als Nationalismus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.360", 
   "children": [], 
   "end": "1302.720", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland 285\u00a0000 landwirtschaftliche Betriebe mit 935\u00a0000\u00a0Arbeitskr\u00e4ften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.720", 
   "children": [], 
   "end": "1306.760", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 16\u00a0Millionen Hektar landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.760", 
   "children": [], 
   "end": "1309.560", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch diese Zahl ist leider weiter r\u00fcckl\u00e4ufig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.560", 
   "children": [], 
   "end": "1311.680", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fl\u00e4che wird jeden Tag geringer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.680", 
   "children": [], 
   "end": "1313.480", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umnutzung als Verkehrswege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.480", 
   "children": [], 
   "end": "1315.320", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zubetonierung f\u00fcr Industrie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.320", 
   "children": [], 
   "end": "1316.360", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.360", 
   "children": [], 
   "end": "1319.200", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "riesige Solarfelder auf urspr\u00fcnglichem Weide- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.200", 
   "children": [], 
   "end": "1320.080", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ackerland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.080", 
   "children": [], 
   "end": "1325.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Energiepflanzen f\u00fcr die Biogasgewinnung verdr\u00e4ngen Nahrungsmittelpflanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.480", 
   "children": [], 
   "end": "1327.320", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es nimmt kein Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.320", 
   "children": [], 
   "end": "1330.840", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns gegensteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.840", 
   "children": [], 
   "end": "1337.920", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von Ihnen kennt noch die Ballade \u201eDas Riesenspielzeug\u201c von Adelbert von Chamisso? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.920", 
   "children": [], 
   "end": "1339.320", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.320", 
   "children": [], 
   "end": "1341.000", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "...\u00a0denn w\u00e4re nicht der Bauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.000", 
   "children": [], 
   "end": "1343.000", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so h\u00e4ttest du kein Brot."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.000", 
   "children": [], 
   "end": "1345.120", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir beherzigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.120", 
   "children": [], 
   "end": "1353.000", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.000", 
   "children": [], 
   "end": "1360.320", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Gero \u00adHocker zu seiner ebenfalls ersten Rede im Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.320", 
   "children": [], 
   "end": "1361.880", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.880", 
   "children": [], 
   "end": "1372.280", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.280", 
   "children": [], 
   "end": "1373.600", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.600", 
   "children": [], 
   "end": "1374.480", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.480", 
   "children": [], 
   "end": "1381.280", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die landwirtschaftlichen Betriebe in Deutschland erzeugen weltweit die hochwertigsten Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.280", 
   "children": [], 
   "end": "1391.080", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erf\u00fcllen dabei die allerh\u00f6chsten Umweltstandards in den Bereichen Biodiversit\u00e4t und Trinkwasserqualit\u00e4t und viele andere umweltpolitische Anforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.080", 
   "children": [], 
   "end": "1397.320", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa jeder siebte Erwerbst\u00e4tige in Deutschland ist mittelbar oder unmittelbar im Agrarbereich t\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.320", 
   "children": [], 
   "end": "1408.440", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere in sogenannten strukturschwachen Regionen und in Krisenzeiten sind es h\u00e4ufig genug unsere mittelst\u00e4ndischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.440", 
   "children": [], 
   "end": "1411.440", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "familiengef\u00fchrten landwirtschaftlichen Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.440", 
   "children": [], 
   "end": "1413.560", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen einen sicheren Arbeitsplatz gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.560", 
   "children": [], 
   "end": "1415.200", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage unumwunden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.200", 
   "children": [], 
   "end": "1419.960", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz auf die Landwirte in Deutschland und die tollen Leistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.960", 
   "children": [], 
   "end": "1420.520", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie jahrein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.520", 
   "children": [], 
   "end": "1422.440", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jahraus f\u00fcr uns erbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.440", 
   "children": [], 
   "end": "1434.320", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem f\u00fchlen sich viele Landwirte gegenw\u00e4rtig von der Politik ein St\u00fcck weit im Stich gelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.320", 
   "children": [], 
   "end": "1436.200", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.200", 
   "children": [], 
   "end": "1437.720", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie das Gef\u00fchl haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.720", 
   "children": [], 
   "end": "1439.400", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie von einem Teil der Gesellschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.400", 
   "children": [], 
   "end": "1442.080", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ufig genug \u00fcbrigens von dem Teil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.080", 
   "children": [], 
   "end": "1443.640", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade nicht auf dem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.640", 
   "children": [], 
   "end": "1445.640", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in den St\u00e4dten wohnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.640", 
   "children": [], 
   "end": "1451.920", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen als Buhmann f\u00fcr eine ganze Reihe von gesellschaftlichen Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.920", 
   "children": [], 
   "end": "1454.000", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir eigentlich gemeinsam bew\u00e4ltigen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.000", 
   "children": [], 
   "end": "1454.120", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgestempelt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.120", 
   "children": [], 
   "end": "1454.480", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Boden-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.480", 
   "children": [], 
   "end": "1454.640", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.640", 
   "children": [], 
   "end": "1455.960", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gew\u00e4sserreinhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.960", 
   "children": [], 
   "end": "1456.840", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.840", 
   "children": [], 
   "end": "1458.280", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "MRSA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.280", 
   "children": [], 
   "end": "1459.120", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artenvielfalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.120", 
   "children": [], 
   "end": "1460.640", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.640", 
   "children": [], 
   "end": "1466.920", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Fl\u00e4che f\u00fcr Nutztiere zu fordern oder andere Standards erh\u00f6hen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.920", 
   "children": [], 
   "end": "1474.360", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber gleichzeitig beim Discounter um die Ecke nur 99\u00a0Cent f\u00fcr eine Putenbrust ausgeben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.360", 
   "children": [], 
   "end": "1475.720", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind das zwei Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.720", 
   "children": [], 
   "end": "1477.120", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zueinanderpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.120", 
   "children": [], 
   "end": "1478.600", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer h\u00f6here Standards fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.600", 
   "children": [], 
   "end": "1480.320", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.320", 
   "children": [], 
   "end": "1482.920", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen h\u00f6heren Preis f\u00fcr die entsprechenden Leistungen und Produkte zu bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.920", 
   "children": [], 
   "end": "1484.040", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.040", 
   "children": [], 
   "end": "1496.680", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion wird sich in den kommenden Jahren nicht an dem Bauern-Bashing, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.680", 
   "children": [], 
   "end": "1499.440", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das immer mehr die Runde macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.440", 
   "children": [], 
   "end": "1499.840", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.840", 
   "children": [], 
   "end": "1502.800", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich auch nur ganz am Rande auf die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.800", 
   "children": [], 
   "end": "1503.960", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde und wie wir finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.960", 
   "children": [], 
   "end": "1506.960", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns\u00e4gliche Kampagne zu sprechen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.960", 
   "children": [], 
   "end": "1508.600", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es im letzten Jahr gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.600", 
   "children": [], 
   "end": "1513.040", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als seitens des Umweltministeriums die \u201eneuen Bauernregeln\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.040", 
   "children": [], 
   "end": "1515.520", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Branchenkenner werden sich erinnern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.520", 
   "children": [], 
   "end": "1518.680", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgegeben wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.680", 
   "children": [], 
   "end": "1520.480", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich nicht daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.480", 
   "children": [], 
   "end": "1526.520", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich jemals ein ganzer Berufszweig durch eine solche Kampagne derart gekr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.520", 
   "children": [], 
   "end": "1531.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diffamiert und dauerhaft in seiner Berufsehre verletzt gef\u00fchlt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.640", 
   "children": [], 
   "end": "1535.240", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer pauschal einen Berufszweig derart verunglimpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.240", 
   "children": [], 
   "end": "1536.160", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat nie recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.160", 
   "children": [], 
   "end": "1538.640", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kampagne seinerzeit ist unertr\u00e4glich gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.640", 
   "children": [], 
   "end": "1545.560", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.560", 
   "children": [], 
   "end": "1547.160", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es schwarze Schafe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.160", 
   "children": [], 
   "end": "1548.960", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gibt es in jedem Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.960", 
   "children": [], 
   "end": "1550.000", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die gibt es damit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.000", 
   "children": [], 
   "end": "1551.440", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liegt in der Natur der Sache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.440", 
   "children": [], 
   "end": "1553.280", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unter Landwirten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.280", 
   "children": [], 
   "end": "1554.200", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt H\u00f6fe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.200", 
   "children": [], 
   "end": "1556.160", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen gegen Auflagen versto\u00dfen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.160", 
   "children": [], 
   "end": "1558.680", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen das Tierschutzgesetz nicht eingehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.680", 
   "children": [], 
   "end": "1562.560", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen gegen das D\u00fcngerecht versto\u00dfen wird und viele andere Dinge mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.560", 
   "children": [], 
   "end": "1568.440", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen all diese Entwicklungen muss im Einzelfall mit aller Entschlossenheit vorgegangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.440", 
   "children": [], 
   "end": "1574.440", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man darf kein Pauschalurteil f\u00e4llen und \u00fcber einen gesamten Berufsstand den Stab brechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.440", 
   "children": [], 
   "end": "1575.760", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich behaupte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.760", 
   "children": [], 
   "end": "1582.720", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 99\u00a0Prozent aller Betriebe nicht nur akribisch alle Auflagen einhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.720", 
   "children": [], 
   "end": "1585.800", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch ein ganz vitales Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.800", 
   "children": [], 
   "end": "1590.240", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Tierwohl geachtet wird und dass Umweltschutz eine gro\u00dfe Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.240", 
   "children": [], 
   "end": "1595.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00f6\u00dfe Einzelner f\u00fcr alle zu einem Bewertungsma\u00dfstab zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.160", 
   "children": [], 
   "end": "1597.000", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nie richtig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.000", 
   "children": [], 
   "end": "1599.440", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir uns von dieser Diffamierung verabschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.440", 
   "children": [], 
   "end": "1609.840", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Abschluss noch zwei Worte \u00fcber das Sondierungspapier von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.840", 
   "children": [], 
   "end": "1613.520", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD und \u00fcber die Rolle der Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.520", 
   "children": [], 
   "end": "1614.920", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darin formuliert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.920", 
   "children": [], 
   "end": "1616.120", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.120", 
   "children": [], 
   "end": "1617.440", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte nicht gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.440", 
   "children": [], 
   "end": "1618.280", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.280", 
   "children": [], 
   "end": "1619.040", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in einem Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.040", 
   "children": [], 
   "end": "1620.640", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem die CSU beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.640", 
   "children": [], 
   "end": "1627.400", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort \u201eLandwirtschaft\u201c erst auf Seite\u00a023 von 28 zum ersten Mal Erw\u00e4hnung findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.400", 
   "children": [], 
   "end": "1628.920", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie tats\u00e4chlich glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.920", 
   "children": [], 
   "end": "1635.000", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einer knappen DIN-A4-Seite einen so komplexen Bereich abarbeiten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.000", 
   "children": [], 
   "end": "1636.680", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.680", 
   "children": [], 
   "end": "1642.720", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie kein einziges Wort der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Hunderttausenden von Landwirten finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.720", 
   "children": [], 
   "end": "1648.320", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben ja noch die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.320", 
   "children": [], 
   "end": "1649.400", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.400", 
   "children": [], 
   "end": "1652.440", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht werden Koalitionsgespr\u00e4che gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.440", 
   "children": [], 
   "end": "1654.440", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie die M\u00f6glichkeit nachzubessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.440", 
   "children": [], 
   "end": "1655.760", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.760", 
   "children": [], 
   "end": "1658.760", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mich bei diesem Papier besonders hat aufhorchen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.760", 
   "children": [], 
   "end": "1659.800", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Formulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.800", 
   "children": [], 
   "end": "1663.880", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten gerne zitieren m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.880", 
   "children": [], 
   "end": "1665.200", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht geschrieben:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.200", 
   "children": [], 
   "end": "1673.320", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gesellschaftlich geforderte Wandel in der Landwirtschaft und die ver\u00e4nderten Erwartungen der Verbraucher bed\u00fcrfen einer finanziellen F\u00f6rderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.320", 
   "children": [], 
   "end": "1676.040", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "national wie europ\u00e4isch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.040", 
   "children": [], 
   "end": "1678.640", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.640", 
   "children": [], 
   "end": "1680.760", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist doch nicht die Aufgabe von Sondierungspartnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.760", 
   "children": [], 
   "end": "1681.280", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.280", 
   "children": [], 
   "end": "1684.200", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gesellschaftlich gew\u00fcnscht und gefordert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.200", 
   "children": [], 
   "end": "1688.920", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das definieren die 80\u00a0Millionen Verbraucherinnen und Verbraucher in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.920", 
   "children": [], 
   "end": "1691.040", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne Ihnen eine Zahl als Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.040", 
   "children": [], 
   "end": "1701.280", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 hat der Umsatz von mit dem Biokennzeichen gekennzeichneten Lebensmitteln gerade einmal 5,7\u00a0Prozent des Gesamtumsatzes ausgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.280", 
   "children": [], 
   "end": "1706.240", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "95\u00a0Prozent der Lebensmittel sind auf andere Weise erzeugt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.240", 
   "children": [], 
   "end": "1712.840", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier von einem gesellschaftlichen Wunsch nach finanzieller F\u00f6rderung f\u00fcr andere Produktionsweisen zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.840", 
   "children": [], 
   "end": "1715.800", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht an der Realit\u00e4t der Gegenwart komplett vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.800", 
   "children": [], 
   "end": "1716.320", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.320", 
   "children": [], 
   "end": "1724.000", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir merken auch bei dieser Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.000", 
   "children": [], 
   "end": "1732.640", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den n\u00e4chsten Jahren beim Thema Landwirtschaft kontroverse Diskussionen f\u00fchren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.640", 
   "children": [], 
   "end": "1733.040", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.040", 
   "children": [], 
   "end": "1736.560", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gut und auch eine Bereicherung f\u00fcr dieses Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.560", 
   "children": [], 
   "end": "1739.720", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen wir uns aber darauf verst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.720", 
   "children": [], 
   "end": "1746.960", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Landwirtschaft \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg wieder mehr Wertsch\u00e4tzung entgegenbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.960", 
   "children": [], 
   "end": "1750.640", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das in den vergangenen vier Jahren der Fall gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.640", 
   "children": [], 
   "end": "1756.480", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf das als eine der Aufgaben meiner Fraktion und derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.480", 
   "children": [], 
   "end": "1760.880", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in meiner Fraktion mit diesem Thema besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.880", 
   "children": [], 
   "end": "1762.080", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "definieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.080", 
   "children": [], 
   "end": "1771.840", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine ganz zentrale Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.840", 
   "children": [], 
   "end": "1776.040", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Landwirtschaft in diesem Hohen Hause wieder eine Stimme zu verleihen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.040", 
   "children": [], 
   "end": "1785.160", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.160", 
   "children": [], 
   "end": "1786.680", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.680", 
   "children": [], 
   "end": "1794.320", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Kollegin Amira Mohamed Ali von der Fraktion Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.320", 
   "children": [], 
   "end": "1796.560", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr sie ist es die erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.560", 
   "children": [], 
   "end": "1797.840", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.840", 
   "children": [], 
   "end": "1799.840", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.840", 
   "children": [], 
   "end": "1800.480", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.480", 
   "children": [], 
   "end": "1804.520", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am n\u00e4chsten Samstag findet hier in Berlin eine Gro\u00dfdemonstration statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.520", 
   "children": [], 
   "end": "1807.320", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Motto der Demonstration lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.320", 
   "children": [], 
   "end": "1809.200", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir haben es satt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.200", 
   "children": [], 
   "end": "1811.520", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Agrarindustrie die Stirn bieten!\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.520", 
   "children": [], 
   "end": "1817.160", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Tausend Menschen werden erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.160", 
   "children": [], 
   "end": "1819.480", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.480", 
   "children": [], 
   "end": "1822.120", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Menschen werden gegen Ihre Politik demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.120", 
   "children": [], 
   "end": "1823.800", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das v\u00f6llig zu Recht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.800", 
   "children": [], 
   "end": "1828.240", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Gro\u00dfe Koalition hat auch in diesem Bereich v\u00f6llig versagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.240", 
   "children": [], 
   "end": "1834.440", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden die Linke und auch ich selbst an dieser Demonstration teilnehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.440", 
   "children": [], 
   "end": "1835.800", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr die Linke ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.800", 
   "children": [], 
   "end": "1836.840", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.840", 
   "children": [], 
   "end": "1840.880", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lebensmittelpolitik muss sich endlich und grundlegend etwas \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.880", 
   "children": [], 
   "end": "1845.040", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrachten wir die Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.040", 
   "children": [], 
   "end": "1845.920", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.920", 
   "children": [], 
   "end": "1851.520", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vielen Lebensmittelskandale der letzten Jahre sind nur die sichtbare Spitze des Eisbergs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.520", 
   "children": [], 
   "end": "1856.800", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenige gro\u00dfe Konzerne bauen ihre Marktmacht ungehindert aus und machen Milliardengewinne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.800", 
   "children": [], 
   "end": "1861.720", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es nicht um soziale und \u00f6kologische Verantwortung und auch nicht um gutes Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.720", 
   "children": [], 
   "end": "1863.520", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern allein um Profit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.520", 
   "children": [], 
   "end": "1865.680", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das um jeden Preis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.680", 
   "children": [], 
   "end": "1867.240", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem R\u00fccken der Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.240", 
   "children": [], 
   "end": "1872.800", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten und der regionalen Landwirtschaft und auf Kosten der Natur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.800", 
   "children": [], 
   "end": "1878.280", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaftliche Betriebe werden in den Ruin getrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.280", 
   "children": [], 
   "end": "1884.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlechte L\u00f6hne und zum Teil wirklich katastrophale Arbeitsbedingungen in der Produktion und im Handel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.680", 
   "children": [], 
   "end": "1887.120", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein System der Ausbeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.120", 
   "children": [], 
   "end": "1889.200", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben steigende Antibiotikaresistenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.200", 
   "children": [], 
   "end": "1890.360", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Insektensterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.360", 
   "children": [], 
   "end": "1893.640", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die G\u00fclle vergiftet unsere B\u00f6den und unser Grundwasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.640", 
   "children": [], 
   "end": "1895.240", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus Niedersachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.240", 
   "children": [], 
   "end": "1897.640", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dort hat man mancherorts das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.640", 
   "children": [], 
   "end": "1900.800", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00c4cker keine Anbaufl\u00e4chen f\u00fcr Lebensmittel mehr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.800", 
   "children": [], 
   "end": "1904.760", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Entsorgungsfl\u00e4chen f\u00fcr G\u00fclle geworden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.760", 
   "children": [], 
   "end": "1907.200", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.200", 
   "children": [], 
   "end": "1908.880", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Ihren sch\u00f6nen Reden vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.880", 
   "children": [], 
   "end": "1909.400", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.400", 
   "children": [], 
   "end": "1913.720", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gesunde Ern\u00e4hrung immer mehr vom Geldbeutel abh\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.720", 
   "children": [], 
   "end": "1919.640", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe eine Entwicklung hin zu einer Zweiklassenern\u00e4hrung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.640", 
   "children": [], 
   "end": "1926.280", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bio f\u00fcr Besserverdienende und billige Fertigprodukte voller Zusatzstoffe und mit wenigen N\u00e4hrstoffen f\u00fcr die Bezieher niedriger Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.280", 
   "children": [], 
   "end": "1930.400", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen sind h\u00f6here Krankheitsrisiken und eine geringere Lebenserwartung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.400", 
   "children": [], 
   "end": "1932.240", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arme Menschen sterben fr\u00fcher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.240", 
   "children": [], 
   "end": "1934.280", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wissenschaftlich erwiesen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.280", 
   "children": [], 
   "end": "1939.440", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Politik der sozialen Spaltung hat diese Entwicklung befeuert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.440", 
   "children": [], 
   "end": "1939.760", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.760", 
   "children": [], 
   "end": "1942.600", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit meine ich nicht nur Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.600", 
   "children": [], 
   "end": "1944.200", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Gr\u00fcnen und die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.200", 
   "children": [], 
   "end": "1947.440", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die ganz gro\u00dfe Koalition des Sozialabbaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.440", 
   "children": [], 
   "end": "1951.640", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Hartz\u00a0IV und die Ausweitung des Billiglohnsektors zu verantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.640", 
   "children": [], 
   "end": "1952.720", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es zynisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.720", 
   "children": [], 
   "end": "1956.760", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von gesunder Ern\u00e4hrung zu sprechen und diesen Zusammenhang dabei einfach auszublenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.760", 
   "children": [], 
   "end": "1962.800", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie uns auch dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.800", 
   "children": [], 
   "end": "1967.280", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gro\u00dfe Koalition in der Lebensmittelpolitik und beim Verbraucherschutz erreicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.280", 
   "children": [], 
   "end": "1968.160", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.160", 
   "children": [], 
   "end": "1969.360", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dauert nicht lange; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.360", 
   "children": [], 
   "end": "1971.480", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist eine Bilanz des Stillstands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.480", 
   "children": [], 
   "end": "1974.160", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4rfere Kennzeichnungspflichten bei der Gentechnik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.160", 
   "children": [], 
   "end": "1975.360", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.360", 
   "children": [], 
   "end": "1978.800", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4rfere Kennzeichnungspflichten hinsichtlich Produktion und Herkunftsort? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.800", 
   "children": [], 
   "end": "1979.920", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.920", 
   "children": [], 
   "end": "1981.800", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Tierschutz wage ich kaum anzufangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.800", 
   "children": [], 
   "end": "1987.040", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Tierwohl-Label ist vor einem Jahr von der Gro\u00dfen Koalition vereinbart worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.040", 
   "children": [], 
   "end": "1989.080", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der letzten Gr\u00fcnen Woche wurde es vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.080", 
   "children": [], 
   "end": "1990.600", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist immer noch nicht eingef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.600", 
   "children": [], 
   "end": "1991.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.600", 
   "children": [], 
   "end": "1995.760", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Verbrauchersch\u00fctzerin bin ich nat\u00fcrlich f\u00fcr mehr Transparenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.760", 
   "children": [], 
   "end": "1998.480", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stehe einem Label grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.480", 
   "children": [], 
   "end": "2004.120", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Fleisch mit Label steht weiter in Konkurrenz zum Billigfleisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.120", 
   "children": [], 
   "end": "2006.840", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unter ausbeuterischen Arbeitsbedingungen produziert wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.840", 
   "children": [], 
   "end": "2009.560", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter unsagbar belastenden Arbeitsbedingungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.560", 
   "children": [], 
   "end": "2011.200", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das m\u00f6chte ich einmal sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.200", 
   "children": [], 
   "end": "2011.880", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.880", 
   "children": [], 
   "end": "2015.760", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den ganzen Tag H\u00fchnerk\u00fcken in den Schredder schicken m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.760", 
   "children": [], 
   "end": "2021.240", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Billigfleisch verdr\u00e4ngt im Export lokale Produktionen und macht diese damit kaputt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.240", 
   "children": [], 
   "end": "2024.000", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es entsteht nicht zuletzt unter unertr\u00e4glichem Tierleid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.000", 
   "children": [], 
   "end": "2024.880", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.880", 
   "children": [], 
   "end": "2026.840", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte es \u00fcberhaupt nicht geben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.840", 
   "children": [], 
   "end": "2032.640", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die Klimaziele erreichen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.640", 
   "children": [], 
   "end": "2034.440", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es zwingend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.440", 
   "children": [], 
   "end": "2036.520", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Intensivtierhaltung wegzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.520", 
   "children": [], 
   "end": "2046.040", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Verbrauchersch\u00fctzern seit langem geforderte Ampelkennzeichnung f\u00fcr die gesundheitsrelevanten Inhaltsstoffe lehnt der amtierende Bundesern\u00e4hrungsminister Schmidt ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.040", 
   "children": [], 
   "end": "2046.520", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.520", 
   "children": [], 
   "end": "2047.240", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.240", 
   "children": [], 
   "end": "2049.560", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen wollen die Kennzeichnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.560", 
   "children": [], 
   "end": "2055.520", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Prozent aller Verbraucherinnen und Verbraucher wollen genauere Angaben \u00fcber die Inhaltsstoffe ihrer Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.520", 
   "children": [], 
   "end": "2056.400", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.400", 
   "children": [], 
   "end": "2057.880", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Produkte fair gehandelt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.880", 
   "children": [], 
   "end": "2058.800", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie gentechnikfrei sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.800", 
   "children": [], 
   "end": "2060.680", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie umweltschonend erzeugt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.680", 
   "children": [], 
   "end": "2061.640", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Prozent: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.640", 
   "children": [], 
   "end": "2064.360", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Zahl aus dem Ern\u00e4hrungsreport\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.360", 
   "children": [], 
   "end": "2066.640", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Regierung selbst in Auftrag gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.640", 
   "children": [], 
   "end": "2068.320", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese wird ignoriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.320", 
   "children": [], 
   "end": "2069.520", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen wollen die Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.520", 
   "children": [], 
   "end": "2070.320", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswende! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.320", 
   "children": [], 
   "end": "2071.920", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sparen Sie sich die Symbolpolitik! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.920", 
   "children": [], 
   "end": "2073.680", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss gehandelt werden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.680", 
   "children": [], 
   "end": "2078.200", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber danach sieht es nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.200", 
   "children": [], 
   "end": "2083.560", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier f\u00fcr die Fortsetzung dieser Koalition taucht das Wort \u201eErn\u00e4hrung\u201c \u00fcberhaupt nicht auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.560", 
   "children": [], 
   "end": "2087.600", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Verbraucherschutz wird mit wenigen schwammigen S\u00e4tzen abgespeist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.600", 
   "children": [], 
   "end": "2088.760", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines kann ich Ihnen versprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.760", 
   "children": [], 
   "end": "2091.520", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke wird Ihnen das nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.520", 
   "children": [], 
   "end": "2095.520", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat ein klares Programm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.520", 
   "children": [], 
   "end": "2096.920", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbraucherfreundliche Kennzeichnungspflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.920", 
   "children": [], 
   "end": "2098.720", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Reform des Lebensmittelrechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.720", 
   "children": [], 
   "end": "2099.320", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.320", 
   "children": [], 
   "end": "2104.400", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Interessen der Unternehmen besser gesch\u00fctzt werden als die der Verbraucherinnen und Verbraucher! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.400", 
   "children": [], 
   "end": "2106.200", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit der Ausbeutung der Besch\u00e4ftigten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.200", 
   "children": [], 
   "end": "2111.080", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern auch eine Reform des Kartellrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.080", 
   "children": [], 
   "end": "2112.520", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die \u00fcberw\u00e4ltigende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.520", 
   "children": [], 
   "end": "2116.280", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zerst\u00f6rerische Marktmacht der gro\u00dfen Konzerne zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.280", 
   "children": [], 
   "end": "2119.480", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde auch den Landwirten und den Zulieferern helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.480", 
   "children": [], 
   "end": "2123.080", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Diktat dieses Marktmonopols oft schutzlos ausgeliefert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.080", 
   "children": [], 
   "end": "2129.600", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Landwirtschaft der artgerechten Tierhaltung und der regionalen Ausrichtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.600", 
   "children": [], 
   "end": "2137.200", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Linke stehen wir f\u00fcr gesunde und bezahlbare Nahrungsmittel f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.200", 
   "children": [], 
   "end": "2140.400", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung darf nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.400", 
   "children": [], 
   "end": "2142.520", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.520", 
   "children": [], 
   "end": "2143.560", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.560", 
   "children": [], 
   "end": "2146.600", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen sie mit einem sozialen Aufbruch verbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.600", 
   "children": [], 
   "end": "2161.600", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.600", 
   "children": [], 
   "end": "2166.920", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Abgeordnete Dr.\u00a0Anton Hofreiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.920", 
   "children": [], 
   "end": "2175.680", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.680", 
   "children": [], 
   "end": "2180.400", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.400", 
   "children": [], 
   "end": "2182.480", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.480", 
   "children": [], 
   "end": "2184.200", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gebe Ihnen ja recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.200", 
   "children": [], 
   "end": "2191.560", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Sondierungspapier der sich vielleicht bildenden Gro\u00dfen Koalition etwas d\u00fcnn geraten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.560", 
   "children": [], 
   "end": "2192.960", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.960", 
   "children": [], 
   "end": "2196.480", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Sondierungspapier einer m\u00f6glichen Jamaika-Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.480", 
   "children": [], 
   "end": "2199.400", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das wir uns im Bereich Landwirtschaft geeinigt hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.400", 
   "children": [], 
   "end": "2200.760", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich besser gewesen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.760", 
   "children": [], 
   "end": "2203.120", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber warum beklagen Sie sich denn hier dar\u00fcber? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.120", 
   "children": [], 
   "end": "2206.040", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten das alles mit uns gemeinsam haben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.040", 
   "children": [], 
   "end": "2213.200", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihr Parteivorsitzender nicht zu feige zum Regieren gewesen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.200", 
   "children": [], 
   "end": "2213.920", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.920", 
   "children": [], 
   "end": "2217.280", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Moment Ihr Parteivorsitzender davongelaufen ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.280", 
   "children": [], 
   "end": "2219.520", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist in dem Moment davongelaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.520", 
   "children": [], 
   "end": "2225.160", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er die Komplettabschaffung des Solis bekommen hatte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.160", 
   "children": [], 
   "end": "2234.000", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschaffung der anlasslosen Vorratsspeicherung und das Digitalpaket. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.000", 
   "children": [], 
   "end": "2236.200", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist er davongelaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.200", 
   "children": [], 
   "end": "2237.400", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also bitte! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.400", 
   "children": [], 
   "end": "2239.240", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie etwas zu kritisieren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.240", 
   "children": [], 
   "end": "2241.680", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kritisieren Sie erst einmal Ihren eigenen Vorsitzenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.680", 
   "children": [], 
   "end": "2250.600", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fassen Sie sich an die eigene Nase."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.600", 
   "children": [], 
   "end": "2252.480", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.480", 
   "children": [], 
   "end": "2258.680", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich mir das Sondierungspapier der sich vielleicht bildenden Gro\u00dfen Koalition anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.680", 
   "children": [], 
   "end": "2261.280", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verstehe ich bestimmte Dinge nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.280", 
   "children": [], 
   "end": "2264.560", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso haben Sie von der CDU/CSU die Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.560", 
   "children": [], 
   "end": "2266.640", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam erarbeitet haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.640", 
   "children": [], 
   "end": "2268.120", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hatten den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.120", 
   "children": [], 
   "end": "2271.080", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier wirklich gelernt und diese unterst\u00fctzt haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.080", 
   "children": [], 
   "end": "2272.320", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so schnell vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.320", 
   "children": [], 
   "end": "2275.040", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie mit der SPD an einem Tisch sa\u00dfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.040", 
   "children": [], 
   "end": "2279.160", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten doch eine verpflichtende Haltungskennzeichnung vereinbart und nicht ein solches Wischiwaschi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.160", 
   "children": [], 
   "end": "2281.680", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es jetzt in Ihrem Papier steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.680", 
   "children": [], 
   "end": "2288.240", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten uns doch auf ein Programm zur Reduktion aller Pestizide verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.240", 
   "children": [], 
   "end": "2291.960", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur der glyphosathaltigen Pestizide."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.960", 
   "children": [], 
   "end": "2295.320", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie all das so schnell vergessen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.320", 
   "children": [], 
   "end": "2296.920", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es vielleicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.920", 
   "children": [], 
   "end": "2300.440", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Sie von der Union einfach nicht allein lassen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.440", 
   "children": [], 
   "end": "2302.160", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um solche Fragen geht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.160", 
   "children": [], 
   "end": "2302.360", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.360", 
   "children": [], 
   "end": "2306.320", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Gr\u00fcnen nicht auf Sie aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.320", 
   "children": [], 
   "end": "2307.320", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei \u00d6kologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.320", 
   "children": [], 
   "end": "2313.560", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierschutz und all diesen wichtigen Fragen sofort ausb\u00fcxen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.560", 
   "children": [], 
   "end": "2316.440", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch beim Thema Klimaschutz haben Sie das eindr\u00fccklich bewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.440", 
   "children": [], 
   "end": "2318.760", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zur SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.760", 
   "children": [], 
   "end": "2324.440", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hatte viele dieser Themen vorbildlich in ihrem Wahlprogramm stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.440", 
   "children": [], 
   "end": "2329.560", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich mich ehrlich gesagt schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.560", 
   "children": [], 
   "end": "2331.960", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.960", 
   "children": [], 
   "end": "2336.240", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie immerhin noch 20\u00a0Prozent der Stimmen erhalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.240", 
   "children": [], 
   "end": "2341.280", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel weniger durchgesetzt als wir mit unseren 8\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.280", 
   "children": [], 
   "end": "2344.600", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal wir mit CDU/CSU und FDP verhandeln mussten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.600", 
   "children": [], 
   "end": "2346.240", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt das daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.240", 
   "children": [], 
   "end": "2349.560", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Punkte bei der SPD sozusagen nur im Schaufenster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.560", 
   "children": [], 
   "end": "2350.360", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nur im Wahlprogramm stehen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.360", 
   "children": [], 
   "end": "2351.440", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich aber in den Verhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.440", 
   "children": [], 
   "end": "2354.520", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es hart auf hart kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.520", 
   "children": [], 
   "end": "2359.080", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr all diese wichtigen Fragen zur \u00d6kologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.080", 
   "children": [], 
   "end": "2361.400", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Tierschutz und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.400", 
   "children": [], 
   "end": "2363.120", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts des H\u00f6festerbens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.120", 
   "children": [], 
   "end": "2369.920", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Erhalt der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft \u00fcberhaupt nicht mehr interessieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.920", 
   "children": [], 
   "end": "2376.320", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das vielleicht die Ursache?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.320", 
   "children": [], 
   "end": "2379.640", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist jetzt notwendig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.640", 
   "children": [], 
   "end": "2382.320", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig ist nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.320", 
   "children": [], 
   "end": "2393.400", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in einer politischen Debatte anl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung der Gr\u00fcnen Woche vonseiten der SPD und der CDU/CSU ein bisschen Ern\u00e4hrungsberatung gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.400", 
   "children": [], 
   "end": "2394.200", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.200", 
   "children": [], 
   "end": "2397.720", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungsberatung ist nicht die Hauptaufgabe des Deutschen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.720", 
   "children": [], 
   "end": "2400.720", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in einer Debatte \u00fcber Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.720", 
   "children": [], 
   "end": "2402.520", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unsere Hauptaufgabe ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.520", 
   "children": [], 
   "end": "2403.480", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetze zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.480", 
   "children": [], 
   "end": "2403.720", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.720", 
   "children": [], 
   "end": "2405.080", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Leuten zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.080", 
   "children": [], 
   "end": "2406.120", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zu essen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.120", 
   "children": [], 
   "end": "2411.800", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das nur am Rande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.800", 
   "children": [], 
   "end": "2414.040", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist also notwendig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.040", 
   "children": [], 
   "end": "2415.280", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.280", 
   "children": [], 
   "end": "2419.040", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein echtes Reduktionsprogramm f\u00fcr alle Pestizide aufzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.040", 
   "children": [], 
   "end": "2423.280", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig w\u00e4re die Einf\u00fchrung einer klaren Haltungskennzeichnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.280", 
   "children": [], 
   "end": "2424.560", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.560", 
   "children": [], 
   "end": "2426.880", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vergabe der Gelder so zu gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.880", 
   "children": [], 
   "end": "2429.320", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das H\u00f6festerben nicht einfach weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.320", 
   "children": [], 
   "end": "2430.800", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.800", 
   "children": [], 
   "end": "2439.400", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die jetzige Politik lippenhaft zur Landwirtschaft bekennt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.400", 
   "children": [], 
   "end": "2441.640", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rahmenbedingungen sind es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.640", 
   "children": [], 
   "end": "2444.840", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den B\u00e4uerinnen und Bauern das Leben schwer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.840", 
   "children": [], 
   "end": "2446.800", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rahmenbedingungen m\u00fcssen wir \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.800", 
   "children": [], 
   "end": "2451.200", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man zum Beispiel einen Gro\u00dfteil des Geldes einfach nach der Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che vergibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.200", 
   "children": [], 
   "end": "2455.520", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00fchrt das h\u00f6chstens dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.520", 
   "children": [], 
   "end": "2457.640", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pachtpreise steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.640", 
   "children": [], 
   "end": "2462.920", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss man das Geld nach qualitativen Kriterien vergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.920", 
   "children": [], 
   "end": "2463.880", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.880", 
   "children": [], 
   "end": "2467.560", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie in unserem Sondierungspapier festgehalten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.560", 
   "children": [], 
   "end": "2469.200", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte sich wirklich \u00e4rgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.200", 
   "children": [], 
   "end": "2472.640", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich die jetzigen Ergebnisse anschaut und diese mit dem vergleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.640", 
   "children": [], 
   "end": "2474.680", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Sondierungspapier der Jamaika-Sondierer stand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.680", 
   "children": [], 
   "end": "2475.400", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da stand: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.400", 
   "children": [], 
   "end": "2476.640", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4lle der Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.640", 
   "children": [], 
   "end": "2478.480", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klimaschutzangepasste Produktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.480", 
   "children": [], 
   "end": "2481.280", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erhalt der Kulturlandschaft und der biologischen Vielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.280", 
   "children": [], 
   "end": "2482.320", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesunde Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.320", 
   "children": [], 
   "end": "2486.840", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Technologisierung und Digitalisierung sowie Pr\u00e4zisierungslandwirtschaft einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.840", 
   "children": [], 
   "end": "2487.280", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.280", 
   "children": [], 
   "end": "2488.680", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir waren doch schon einmal so weit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.680", 
   "children": [], 
   "end": "2490.760", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich die SPD schon nicht traut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.760", 
   "children": [], 
   "end": "2492.600", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann traut wenigstens ihr von der CDU/CSU euch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.600", 
   "children": [], 
   "end": "2492.840", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.840", 
   "children": [], 
   "end": "2494.720", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf wir uns schon geeinigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.720", 
   "children": [], 
   "end": "2495.240", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.240", 
   "children": [], 
   "end": "2497.400", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn schon die FDP davongelaufen ist! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.400", 
   "children": [], 
   "end": "2499.280", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist am Ende nicht entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.280", 
   "children": [], 
   "end": "2500.800", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht die Posten haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.800", 
   "children": [], 
   "end": "2502.120", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr uns ist entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.120", 
   "children": [], 
   "end": "2508.240", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich inhaltlich sinnvolle Politik gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.240", 
   "children": [], 
   "end": "2509.560", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf kommt es an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.560", 
   "children": [], 
   "end": "2513.240", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb mein Appell an die CDU/CSU und die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.240", 
   "children": [], 
   "end": "2515.000", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie wirklich eine Regierung bilden sollten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.000", 
   "children": [], 
   "end": "2516.240", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ndern Sie die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.240", 
   "children": [], 
   "end": "2518.000", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schauen Sie sich die Papiere an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.000", 
   "children": [], 
   "end": "2519.880", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam erarbeitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.880", 
   "children": [], 
   "end": "2521.560", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin finden Sie viel Gutes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.560", 
   "children": [], 
   "end": "2522.400", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.400", 
   "children": [], 
   "end": "2524.600", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.600", 
   "children": [], 
   "end": "2533.480", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erlaube mir die Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.480", 
   "children": [], 
   "end": "2536.120", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich hier nicht um eine Ern\u00e4hrungsberatung handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.120", 
   "children": [], 
   "end": "2540.040", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um eine vereinbarte Debatte der Fraktionen des Deutschen Bundestages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.040", 
   "children": [], 
   "end": "2552.120", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin hat das Wort die Kollegin Dr.\u00a0Maria Flachsbarth."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.120", 
   "children": [], 
   "end": "2553.200", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.200", 
   "children": [], 
   "end": "2554.880", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.880", 
   "children": [], 
   "end": "2558.840", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Menschen besch\u00e4ftigen sich mit Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.840", 
   "children": [], 
   "end": "2560.520", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist seit Jahren ein stabiler Trend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.520", 
   "children": [], 
   "end": "2564.200", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich mit Sicherheit auch im Jahr\u00a02018 fortsetzen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.200", 
   "children": [], 
   "end": "2565.760", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.760", 
   "children": [], 
   "end": "2568.200", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen wollen von uns keine Ern\u00e4hrungsberatung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.200", 
   "children": [], 
   "end": "2571.200", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine konsistente Ern\u00e4hrungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.200", 
   "children": [], 
   "end": "2574.080", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das haben wir zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.080", 
   "children": [], 
   "end": "2576.440", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrung wird immer individueller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.440", 
   "children": [], 
   "end": "2584.960", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbraucherinnen und Verbraucher w\u00fcnschen sich immer mehr eindeutige und verl\u00e4ssliche Informationen \u00fcber ihre Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.960", 
   "children": [], 
   "end": "2588.000", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ern\u00e4hrungsweisen werden immer vielf\u00e4ltiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.000", 
   "children": [], 
   "end": "2589.800", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur mit Blick auf Vorlieben und Geschmack, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.800", 
   "children": [], 
   "end": "2593.600", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch hinsichtlich der Lebenseinstellung und des Werteger\u00fcsts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.600", 
   "children": [], 
   "end": "2595.280", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr all diese Bed\u00fcrfnisse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.280", 
   "children": [], 
   "end": "2598.320", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Allergien und Unvertr\u00e4glichkeiten sind es Notwendigkeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.320", 
   "children": [], 
   "end": "2599.840", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liefert unsere heimische Land- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.840", 
   "children": [], 
   "end": "2604.560", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswirtschaft ein ebenso vielf\u00e4ltiges wie qualitativ hochwertiges Angebot."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.560", 
   "children": [], 
   "end": "2606.680", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Trend ist zu beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.680", 
   "children": [], 
   "end": "2613.560", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Zeiten gro\u00dfer Entfremdung r\u00fccken Landwirtschaft und Konsumenten nun stellenweise wieder zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.560", 
   "children": [], 
   "end": "2618.280", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Menschen m\u00f6chten nicht nur die Pflichtangaben auf einer Verpackung lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.280", 
   "children": [], 
   "end": "2619.440", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00f6chten auch wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.440", 
   "children": [], 
   "end": "2622.840", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo genau kommt das Lebensmittel eigentlich her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.840", 
   "children": [], 
   "end": "2624.960", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wird es produziert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.960", 
   "children": [], 
   "end": "2627.680", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter welchen Haltungsbedingungen hat das Schwein oder die Pute gelebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.680", 
   "children": [], 
   "end": "2630.880", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem oder der ich gerade ein Schnitzel kaufe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.880", 
   "children": [], 
   "end": "2635.320", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Weg zwischen Stall und Teller wird wieder k\u00fcrzer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.320", 
   "children": [], 
   "end": "2638.520", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb ist es sinnvoll und zukunftsweisend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.520", 
   "children": [], 
   "end": "2639.680", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.680", 
   "children": [], 
   "end": "2644.600", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungspolitik und den gesundheitlichen Verbraucherschutz gemeinsam zu betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.600", 
   "children": [], 
   "end": "2648.600", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle drei Politikbereiche sind Teile einer Wertsch\u00f6pfungskette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.600", 
   "children": [], 
   "end": "2652.600", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle drei Politikbereiche gestalten wir deshalb aus einem Guss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.600", 
   "children": [], 
   "end": "2655.000", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen damit drei Fliegen mit einer Klappe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.000", 
   "children": [], 
   "end": "2656.720", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken die Land- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.720", 
   "children": [], 
   "end": "2657.760", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.760", 
   "children": [], 
   "end": "2659.480", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.480", 
   "children": [], 
   "end": "2663.600", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltiges und transparentes Lebensmittelangebot f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.600", 
   "children": [], 
   "end": "2668.560", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir geben dar\u00fcber hinaus Impulse f\u00fcr lebendige l\u00e4ndliche Regionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.560", 
   "children": [], 
   "end": "2671.680", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es sinnvoll und zukunftsweisend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.680", 
   "children": [], 
   "end": "2672.440", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.440", 
   "children": [], 
   "end": "2673.400", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.400", 
   "children": [], 
   "end": "2679.440", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gesundheitlichen Verbraucherschutz und die Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum auch zuk\u00fcnftig in einem Ressort zu vereinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.440", 
   "children": [], 
   "end": "2682.480", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in einem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.480", 
   "children": [], 
   "end": "2684.480", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sagte es schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.480", 
   "children": [], 
   "end": "2694.600", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hinblick auf die sich wandelnden Gewohnheiten und Verbrauchererwartungen werden wir in der Agrarpolitik k\u00fcnftig die Ern\u00e4hrungsbelange noch st\u00e4rker in den Fokus nehmen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.600", 
   "children": [], 
   "end": "2702.600", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die EU-Kommission f\u00fcr ihre Pressemitteilung zur Zukunft der gemeinsamen Agrarpolitik die \u00dcberschrift \u201eErn\u00e4hrung und Landwirtschaft der Zukunft\u201c gew\u00e4hlt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.600", 
   "children": [], 
   "end": "2704.960", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist das eine Zielformulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.960", 
   "children": [], 
   "end": "2706.640", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns nur anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.640", 
   "children": [], 
   "end": "2709.640", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt die gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.640", 
   "children": [], 
   "end": "2712.760", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaftliche Erzeugnisse werden aufgewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.760", 
   "children": [], 
   "end": "2716.280", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es er\u00f6ffnen sich nachhaltige und innovative Marktchancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.280", 
   "children": [], 
   "end": "2721.040", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regionale Vertriebswege und enge Kundenbindung tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.040", 
   "children": [], 
   "end": "2729.960", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte und die Landwirtschaft selbst zu steigern und auch den bewussteren Umgang mit Lebensmitteln zu f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.960", 
   "children": [], 
   "end": "2740.400", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz nebenbei stehen wir mit diesen Produkten aus einem wettbewerbsstarken und verbraucherorientierten Markt auch noch k\u00fcnftig beim Export in L\u00e4nder mit hoher Kaufkraft gut da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.400", 
   "children": [], 
   "end": "2744.280", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich konkrete Beispiele geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.280", 
   "children": [], 
   "end": "2746.240", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubt man der Marktforschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.240", 
   "children": [], 
   "end": "2750.160", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden eiwei\u00dfreiche H\u00fclsenfr\u00fcchte bei Verbraucherinnen und Verbrauchern immer beliebter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.160", 
   "children": [], 
   "end": "2754.200", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ern\u00e4hrungsphysiologisch vorteilhaften Pflanzen verbessern zugleich beim Anbau den Boden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.200", 
   "children": [], 
   "end": "2757.960", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sparen Stickstoffd\u00fcnger und erh\u00f6hen die Biodiversit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.960", 
   "children": [], 
   "end": "2761.480", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lohnt sich deshalb bei agrarpolitischen Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.480", 
   "children": [], 
   "end": "2765.560", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Vorlieben im Ern\u00e4hrungsverhalten der Bev\u00f6lkerung mitzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.560", 
   "children": [], 
   "end": "2768.360", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir schon gute Erfahrungen gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.360", 
   "children": [], 
   "end": "2773.040", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa bei der Zusammenf\u00fchrung der bisherigen EU-Programme f\u00fcr Schulobst und Schulmilch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.040", 
   "children": [], 
   "end": "2774.560", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Schulte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.560", 
   "children": [], 
   "end": "2775.080", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur 9, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.080", 
   "children": [], 
   "end": "2778.680", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern 15\u00a0Bundesl\u00e4nder beteiligen sich inzwischen daran\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.680", 
   "children": [], 
   "end": "2781.320", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht dem Ern\u00e4hrungsbedarf der Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.320", 
   "children": [], 
   "end": "2785.400", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dar\u00fcber hinaus auch den p\u00e4dagogischen Begleitma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.400", 
   "children": [], 
   "end": "2786.960", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.960", 
   "children": [], 
   "end": "2789.480", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.480", 
   "children": [], 
   "end": "2790.560", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.560", 
   "children": [], 
   "end": "2796.320", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine unausgewogene Ern\u00e4hrung kann ernsthafte gesundheitliche Probleme verursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.320", 
   "children": [], 
   "end": "2800.360", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Adipositas ist der gro\u00dfe Risikofaktor f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.360", 
   "children": [], 
   "end": "2801.880", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krebs und Typ-2-Diabetes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.880", 
   "children": [], 
   "end": "2805.640", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkrankungen verursachen nicht nur individuelles Leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.640", 
   "children": [], 
   "end": "2809.120", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch gesamtgesellschaftliche Sch\u00e4den."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.120", 
   "children": [], 
   "end": "2810.880", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Land- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.880", 
   "children": [], 
   "end": "2814.120", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswirtschaft aus einem Guss kann dem jedoch entgegenwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.120", 
   "children": [], 
   "end": "2817.800", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne haben wir im vergangenen Jahr zwei neue Einrichtungen er\u00f6ffnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.800", 
   "children": [], 
   "end": "2824.320", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Bundesinformationszentrum Landwirtschaft als zentralen Informationsdienstleister f\u00fcr Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.320", 
   "children": [], 
   "end": "2825.120", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forstwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.120", 
   "children": [], 
   "end": "2831.400", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fischerei und Gartenbau und das Bundeszentrum f\u00fcr Ern\u00e4hrung als zentrale Stimme f\u00fcr alterstaugliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.400", 
   "children": [], 
   "end": "2836.400", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissenschaftsbasierte Ern\u00e4hrungsempfehlungen rund um gesundes Aufwachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.400", 
   "children": [], 
   "end": "2840.520", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgewogene Ern\u00e4hrung und die Vermeidung von Lebensmittelverschwendung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.520", 
   "children": [], 
   "end": "2845.160", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.160", 
   "children": [], 
   "end": "2846.280", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Landwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.280", 
   "children": [], 
   "end": "2850.760", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungspolitik aus einem Guss nimmt Verbraucherinnen und Verbraucher ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.760", 
   "children": [], 
   "end": "2851.880", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach den Bedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.880", 
   "children": [], 
   "end": "2853.920", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter denen Lebensmittel produziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.920", 
   "children": [], 
   "end": "2854.640", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.640", 
   "children": [], 
   "end": "2857.880", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wenn es um die Haltung unserer Nutztiere geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.880", 
   "children": [], 
   "end": "2861.960", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erleben wir in diesen Tagen wieder besonders kritische Nachfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.960", 
   "children": [], 
   "end": "2868.560", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb steht die diesj\u00e4hrige internationale Agrarministerkonferenz im Rahmen der Internationalen Gr\u00fcnen Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.560", 
   "children": [], 
   "end": "2871.200", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Global Forum for Food and Agriculture, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.200", 
   "children": [], 
   "end": "2875.520", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Titel \u201eDie Zukunft der tierischen Erzeugung gestalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.520", 
   "children": [], 
   "end": "2876.200", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.200", 
   "children": [], 
   "end": "2878.280", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungsbewusst und leistungsf\u00e4hig\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.280", 
   "children": [], 
   "end": "2889.400", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von nun an werden auf Einladung von Bundeslandwirtschaftsminister \u00adChristian Schmidt rund 70\u00a0Agrarministerinnen und Agrarminister dar\u00fcber beraten genauso wie \u00fcber die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.400", 
   "children": [], 
   "end": "2895.680", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einsatz von Antibiotika in der Tierhaltung auf das absolut unerl\u00e4ssliche Ma\u00df zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.680", 
   "children": [], 
   "end": "2897.560", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werte es als gro\u00dfen Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.560", 
   "children": [], 
   "end": "2911.080", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundeslandwirtschaftsminister und der Bundesgesundheitsminister im Rahmen der deutschen G-20-Pr\u00e4sidentschaft gemeinsam den Startschuss f\u00fcr einen auf Dauer angelegten engen und grenz\u00fcberschreitenden Fachaustausch zwischen Human- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.080", 
   "children": [], 
   "end": "2915.160", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Veterin\u00e4rmedizin im Sinne des One-Health-Ansatzes gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.160", 
   "children": [], 
   "end": "2918.760", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Antibiotikaresistenzen wirksam zu begegnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.760", 
   "children": [], 
   "end": "2920.560", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.560", 
   "children": [], 
   "end": "2924.800", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umbau der Tierhaltung geht nicht von heute auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.800", 
   "children": [], 
   "end": "2928.480", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er geht nur mit und nicht gegen die Tierhalter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.480", 
   "children": [], 
   "end": "2931.080", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Initiative \u201eEine Frage der Haltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.080", 
   "children": [], 
   "end": "2936.320", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue Wege zu mehr Tierwohl\u201c von Bundesminister Schmidt sind wir 2014 gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.320", 
   "children": [], 
   "end": "2939.160", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sichtbare Verbesserungen erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.160", 
   "children": [], 
   "end": "2943.760", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wurden nichtkurative Eingriffe bei Nutztieren weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.760", 
   "children": [], 
   "end": "2947.280", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf das Schnabelk\u00fcrzen bei Legehennen wird inzwischen verzichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.280", 
   "children": [], 
   "end": "2950.320", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das T\u00f6ten von Eintagsk\u00fcken steht vor dem Aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.320", 
   "children": [], 
   "end": "2952.000", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.000", 
   "children": [], 
   "end": "2956.040", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der BMEL-Ern\u00e4hrungsreport\u00a02018 zeigt uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.040", 
   "children": [], 
   "end": "2961.640", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "47\u00a0Prozent der Verbraucherinnen und Verbraucher sind auf jeden Fall und 43\u00a0Prozent eher bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.640", 
   "children": [], 
   "end": "2966.520", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld f\u00fcr Fleisch mit einem staatlichen Tierwohllabel auszugeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.520", 
   "children": [], 
   "end": "2969.800", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen sind das 90\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.800", 
   "children": [], 
   "end": "2976.880", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat das Tierwohllabel weiterhin Priorit\u00e4t auf der BMEL-Agenda f\u00fcr das Wohl der Tiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.880", 
   "children": [], 
   "end": "2981.680", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gerechte Vermarktung und transparente Verbraucherinformationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.680", 
   "children": [], 
   "end": "2982.960", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.960", 
   "children": [], 
   "end": "2984.560", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungspolitik aus einem Guss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.560", 
   "children": [], 
   "end": "2985.560", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Ma\u00dfstab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.560", 
   "children": [], 
   "end": "2990.440", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir uns messen lassen m\u00fcssen und messen lassen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.440", 
   "children": [], 
   "end": "2994.600", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Seiten k\u00f6nnen davon nur profitieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.600", 
   "children": [], 
   "end": "2996.160", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtinnen und Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.160", 
   "children": [], 
   "end": "3005.640", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherinnen und Verbraucher sowie nicht zuletzt Tiere und Umwelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.640", 
   "children": [], 
   "end": "3006.440", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.440", 
   "children": [], 
   "end": "3015.680", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat das Wort Dr.\u00a0Edgar Franke f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.680", 
   "children": [], 
   "end": "3016.400", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.400", 
   "children": [], 
   "end": "3019.680", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.680", 
   "children": [], 
   "end": "3026.000", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gesunde und ausgewogene Ern\u00e4hrung ist so etwas wie ein Programmsatz der Gesundheitspolitiker der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.000", 
   "children": [], 
   "end": "3027.120", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Toni Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.120", 
   "children": [], 
   "end": "3029.080", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mehr als Ern\u00e4hrungsberatung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.080", 
   "children": [], 
   "end": "3033.200", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte bei Ihrer Rede den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.200", 
   "children": [], 
   "end": "3035.720", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie traurig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.720", 
   "children": [], 
   "end": "3039.520", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie nicht regieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.520", 
   "children": [], 
   "end": "3041.360", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun einmal so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.360", 
   "children": [], 
   "end": "3041.640", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.640", 
   "children": [], 
   "end": "3042.480", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.480", 
   "children": [], 
   "end": "3044.640", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konsumieren oft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.640", 
   "children": [], 
   "end": "3047.280", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne gro\u00df dar\u00fcber nachzudenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.280", 
   "children": [], 
   "end": "3049.320", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele ungesunde Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.320", 
   "children": [], 
   "end": "3051.400", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen zum Beispiel zu viel Fast Food zu uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3051.400", 
   "children": [], 
   "end": "3053.320", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber kann es nur schwer verbergen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.320", 
   "children": [], 
   "end": "3054.160", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich bin ein Genussmensch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.160", 
   "children": [], 
   "end": "3057.720", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie viele andere greife ich gerne zu S\u00fc\u00dfigkeiten oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.720", 
   "children": [], 
   "end": "3059.240", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf der Gr\u00fcnen Woche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.240", 
   "children": [], 
   "end": "3060.520", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der guten Ahle Wurscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.520", 
   "children": [], 
   "end": "3062.400", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer nordhessischen Spezialit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.400", 
   "children": [], 
   "end": "3064.600", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Staatsminister Michael Roth sicherlich kennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.600", 
   "children": [], 
   "end": "3065.640", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wie ich h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.640", 
   "children": [], 
   "end": "3067.200", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kennt er sie zumindest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.200", 
   "children": [], 
   "end": "3070.280", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl er Vegetarier ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.280", 
   "children": [], 
   "end": "3075.000", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gutes Essen ist f\u00fcr mich Genuss und Lebensfreude; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.000", 
   "children": [], 
   "end": "3078.000", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir uns gerade in der Gr\u00fcnen Woche nicht nehmen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.000", 
   "children": [], 
   "end": "3078.160", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.160", 
   "children": [], 
   "end": "3081.080", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie jeder Gesundheitspolitiker und jeder Hausarzt sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.080", 
   "children": [], 
   "end": "3083.280", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dosis macht das Gift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.280", 
   "children": [], 
   "end": "3083.720", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.720", 
   "children": [], 
   "end": "3085.960", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eben kurz beschrieben wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.960", 
   "children": [], 
   "end": "3087.760", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "extremes \u00dcbergewicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.760", 
   "children": [], 
   "end": "3088.680", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Adipositas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.680", 
   "children": [], 
   "end": "3094.240", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ern\u00e4hrungsbedingte Krankheiten und vor allen Dingen Diabetes oft die Folge falscher Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.240", 
   "children": [], 
   "end": "3095.880", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade Diabetes ist eine Volkskrankheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.880", 
   "children": [], 
   "end": "3100.360", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 7\u00a0Millionen Menschen sind in Deutschland betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.360", 
   "children": [], 
   "end": "3109.120", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Robert-Koch-Institut geht sogar von einer Dunkelziffer von \u00fcber 1\u00a0Million aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.120", 
   "children": [], 
   "end": "3110.080", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen handeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.080", 
   "children": [], 
   "end": "3114.920", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ern\u00e4hrungsbedingte Krankheiten belasten unser Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.920", 
   "children": [], 
   "end": "3119.000", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialsystem j\u00e4hrlich mit 70\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.000", 
   "children": [], 
   "end": "3123.200", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir in der Gro\u00dfen Koalition einiges auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.200", 
   "children": [], 
   "end": "3127.640", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem 2015 das Pr\u00e4ventionsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.640", 
   "children": [], 
   "end": "3130.760", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre haben andere Koalitionen das vergeblich versucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.760", 
   "children": [], 
   "end": "3134.520", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Ausgaben f\u00fcr die Pr\u00e4vention erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.520", 
   "children": [], 
   "end": "3140.360", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von 3\u00a0Euro auf 7\u00a0Euro pro Versicherten und Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3140.360", 
   "children": [], 
   "end": "3147.680", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben seit 2016 \u00fcber 500\u00a0Millionen Euro f\u00fcr Fr\u00fcherkennung und Pr\u00e4ventionsberatung aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.680", 
   "children": [], 
   "end": "3148.840", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen wir alle weiterarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.840", 
   "children": [], 
   "end": "3158.320", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Sicht der Sozialdemokraten brauchen wir einen nationalen Aktionsplan mit den Schwerpunkten Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.320", 
   "children": [], 
   "end": "3160.040", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewegung und Stressbew\u00e4ltigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.040", 
   "children": [], 
   "end": "3161.440", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es auf den Punkt zu bringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.440", 
   "children": [], 
   "end": "3166.440", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel sozialdemokratischer Gesundheitspolitik ist immer gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.440", 
   "children": [], 
   "end": "3168.120", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade diejenigen zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.120", 
   "children": [], 
   "end": "3175.920", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund ihrer Lebensumst\u00e4nde Gesundheit und Vorsorge nicht in den Mittelpunkt ihrer Lebensentw\u00fcrfe stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3175.920", 
   "children": [], 
   "end": "3179.320", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.320", 
   "children": [], 
   "end": "3181.160", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier nur ein paar Punkte nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.160", 
   "children": [], 
   "end": "3183.640", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns wichtig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.640", 
   "children": [], 
   "end": "3186.360", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in Kitas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.360", 
   "children": [], 
   "end": "3187.760", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.760", 
   "children": [], 
   "end": "3188.680", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Schulen darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.680", 
   "children": [], 
   "end": "3189.520", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig zucker- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.520", 
   "children": [], 
   "end": "3191.120", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fettarme Ern\u00e4hrung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.120", 
   "children": [], 
   "end": "3193.640", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.640", 
   "children": [], 
   "end": "3195.600", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig Sport und Bewegung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.600", 
   "children": [], 
   "end": "3197.360", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.360", 
   "children": [], 
   "end": "3201.000", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten ein Ampelsystem in Betracht ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.000", 
   "children": [], 
   "end": "3201.960", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sicherlich richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.960", 
   "children": [], 
   "end": "3205.840", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann Lebensmittel so ohne Weiteres nicht beurteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.840", 
   "children": [], 
   "end": "3211.000", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade bei Lebensmitteln mit viel zugesetztem Zucker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.000", 
   "children": [], 
   "end": "3218.920", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Salz oder Fett k\u00f6nnte die Kennzeichnung Rot schon als Orientierung dienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.920", 
   "children": [], 
   "end": "3221.960", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte eins nicht machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.960", 
   "children": [], 
   "end": "3223.120", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss ich sagen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.120", 
   "children": [], 
   "end": "3226.440", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man soll den Leuten nicht die Currywurst vermiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.440", 
   "children": [], 
   "end": "3231.000", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man soll den Leuten die S\u00fc\u00dfigkeiten nicht vermiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3231.000", 
   "children": [], 
   "end": "3232.600", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir brauchen eine Orientierung f\u00fcr die Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.600", 
   "children": [], 
   "end": "3234.800", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch im Interesse der Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.800", 
   "children": [], 
   "end": "3239.680", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin als Gesundheitspolitiker ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr eine Harmonisierung der Mehrwertsteuers\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.680", 
   "children": [], 
   "end": "3242.920", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3242.920", 
   "children": [], 
   "end": "3246.680", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mehrwertsteuers\u00e4tze teilweise willk\u00fcrlich festgelegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3246.680", 
   "children": [], 
   "end": "3248.920", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir ins Auge fassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.920", 
   "children": [], 
   "end": "3254.600", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade gesundheitsf\u00f6rderliche Lebensmittel mit einem geringeren Mehrwertsteuersatz zu belegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.600", 
   "children": [], 
   "end": "3257.280", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt jetzt eine Studie der Uni Hamburg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.280", 
   "children": [], 
   "end": "3258.240", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist ganz neu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.240", 
   "children": [], 
   "end": "3259.000", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufzeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.000", 
   "children": [], 
   "end": "3266.240", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Steuerung des Gesundheitsverhaltens m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3266.240", 
   "children": [], 
   "end": "3269.040", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man gesunde Lebensmittel billiger macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.040", 
   "children": [], 
   "end": "3271.640", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.640", 
   "children": [], 
   "end": "3277.040", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat aus Sicht der Landwirtschaftspolitiker der SPD absolute Priorit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.040", 
   "children": [], 
   "end": "3280.080", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine nationale Strategie zur Reduktion von Zucker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.080", 
   "children": [], 
   "end": "3283.560", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Salz und Fetten in Fertigprodukten auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.560", 
   "children": [], 
   "end": "3287.920", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht sicherlich nur im Dialog mit der Lebensmittelindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.920", 
   "children": [], 
   "end": "3290.280", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Anreize daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.280", 
   "children": [], 
   "end": "3291.760", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Produkte kalorien-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.760", 
   "children": [], 
   "end": "3292.320", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "salz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3292.320", 
   "children": [], 
   "end": "3295.200", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zucker\u00e4rmer angeboten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.200", 
   "children": [], 
   "end": "3295.560", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.560", 
   "children": [], 
   "end": "3297.640", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ganz wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.640", 
   "children": [], 
   "end": "3303.200", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine zielgerichtete Zusammenarbeit aller Akteure. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.200", 
   "children": [], 
   "end": "3307.840", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedenfalls f\u00fcr uns als SPD eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3307.840", 
   "children": [], 
   "end": "3310.600", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen Menschen unabh\u00e4ngig von Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.600", 
   "children": [], 
   "end": "3313.280", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung und Einkommen eine Chance auf ein gutes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.280", 
   "children": [], 
   "end": "3319.680", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf ein gesundes Leben und auf eine gesunde Ern\u00e4hrung zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.680", 
   "children": [], 
   "end": "3321.040", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt vieles von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.040", 
   "children": [], 
   "end": "3327.600", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich eben angedeutet habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3327.600", 
   "children": [], 
   "end": "3328.280", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.280", 
   "children": [], 
   "end": "3328.960", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.960", 
   "children": [], 
   "end": "3332.280", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chsten Redner rufe ich Dr.\u00a0Axel Gehrke auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3332.280", 
   "children": [], 
   "end": "3337.120", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr die AfD heute seine erste Rede im Deutschen Bundestag halten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3337.120", 
   "children": [], 
   "end": "3343.360", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3343.360", 
   "children": [], 
   "end": "3345.320", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3345.320", 
   "children": [], 
   "end": "3348.640", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Besucher auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.640", 
   "children": [], 
   "end": "3350.880", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir bisher geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3350.880", 
   "children": [], 
   "end": "3351.880", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klingt gef\u00e4hrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.880", 
   "children": [], 
   "end": "3353.680", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Industrienahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.680", 
   "children": [], 
   "end": "3355.800", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gentechnik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.800", 
   "children": [], 
   "end": "3358.720", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pestizide und Antibiotikar\u00fcckst\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.720", 
   "children": [], 
   "end": "3359.600", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.600", 
   "children": [], 
   "end": "3360.560", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Zucker und Salz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.560", 
   "children": [], 
   "end": "3361.760", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir eben geh\u00f6rt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.760", 
   "children": [], 
   "end": "3364.320", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es scheint wieder einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.320", 
   "children": [], 
   "end": "3366.760", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dem Ende nahe sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3366.760", 
   "children": [], 
   "end": "3372.120", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinen langen Berufsjahren als Arzt habe ich viele \u00d6kopaniken erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3372.120", 
   "children": [], 
   "end": "3377.200", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meine Patienten in Angst und Schrecken versetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.200", 
   "children": [], 
   "end": "3378.520", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3378.520", 
   "children": [], 
   "end": "3383.560", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere nur an das Waldsterben und an das Ozonloch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.560", 
   "children": [], 
   "end": "3387.480", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem wir knapp der Vernichtung entgangen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.480", 
   "children": [], 
   "end": "3389.520", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Wald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3389.520", 
   "children": [], 
   "end": "3395.480", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau G\u00f6ring-Eckardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3395.480", 
   "children": [], 
   "end": "3404.280", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es auch heute noch und das Ozonloch auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3404.280", 
   "children": [], 
   "end": "3408.160", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Farbige hat seine Schuldigkeit getan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.160", 
   "children": [], 
   "end": "3414.040", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Farbige kann gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.040", 
   "children": [], 
   "end": "3415.520", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es auch mit allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3415.520", 
   "children": [], 
   "end": "3420.120", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angeblich gesund und ungesund ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.120", 
   "children": [], 
   "end": "3420.920", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steinzeitdi\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.920", 
   "children": [], 
   "end": "3422.720", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hollywood-Di\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.720", 
   "children": [], 
   "end": "3423.960", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eier-Di\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3423.960", 
   "children": [], 
   "end": "3425.160", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hay\u2019sche Trennkost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.160", 
   "children": [], 
   "end": "3426.440", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Low Carb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.440", 
   "children": [], 
   "end": "3427.480", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vegetarisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.480", 
   "children": [], 
   "end": "3429.960", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vegan und was es alles noch so gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3429.960", 
   "children": [], 
   "end": "3431.240", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.240", 
   "children": [], 
   "end": "3437.120", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine dieser Ern\u00e4hrungsformen hat auch nur ann\u00e4hernd validiert zeigen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.120", 
   "children": [], 
   "end": "3444.080", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie langfristig irgendwelche Vorteile hat gegen\u00fcber einer ganz normalen Mischkost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.080", 
   "children": [], 
   "end": "3447.520", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie seit Jahrtausenden zu uns nehmen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3447.520", 
   "children": [], 
   "end": "3450.000", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht und ergreifend Obst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.000", 
   "children": [], 
   "end": "3450.640", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00fcse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.640", 
   "children": [], 
   "end": "3452.920", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohlenhydrate und Proteine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.920", 
   "children": [], 
   "end": "3455.640", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten genau so essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.640", 
   "children": [], 
   "end": "3457.000", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es uns gerade schmeckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3457.000", 
   "children": [], 
   "end": "3459.280", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.280", 
   "children": [], 
   "end": "3459.960", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.960", 
   "children": [], 
   "end": "3461.840", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zu verunsichern! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.840", 
   "children": [], 
   "end": "3466.000", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es ern\u00e4hrungsbedingte Erkrankungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.000", 
   "children": [], 
   "end": "3469.840", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen diese auch behandelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.840", 
   "children": [], 
   "end": "3472.000", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es auch Di\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.000", 
   "children": [], 
   "end": "3473.000", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.000", 
   "children": [], 
   "end": "3475.600", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht doch hier um etwas ganz anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.600", 
   "children": [], 
   "end": "3479.360", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um den ganz normalen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.360", 
   "children": [], 
   "end": "3484.440", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Sie nicht immer wieder ein schlechtes Gewissen einreden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3484.440", 
   "children": [], 
   "end": "3487.560", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er so isst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.560", 
   "children": [], 
   "end": "3491.680", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ihm der Schnabel gewachsen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.680", 
   "children": [], 
   "end": "3492.840", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Zwangsbegl\u00fcckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.840", 
   "children": [], 
   "end": "3494.800", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.800", 
   "children": [], 
   "end": "3499.880", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen einmal ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.880", 
   "children": [], 
   "end": "3501.360", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.360", 
   "children": [], 
   "end": "3507.560", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zuckersteuer einzuf\u00fchren und dann die v\u00f6llig \u00fcbers\u00fc\u00dften Produkte in den Regalen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.560", 
   "children": [], 
   "end": "3511.000", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird doch sowieso alles wieder teurer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.000", 
   "children": [], 
   "end": "3513.400", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00e4llt den Menschen doch gar nicht auf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.400", 
   "children": [], 
   "end": "3516.720", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so soll es wahrscheinlich auch sein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.720", 
   "children": [], 
   "end": "3517.200", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.200", 
   "children": [], 
   "end": "3519.360", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.360", 
   "children": [], 
   "end": "3526.960", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Lebensmittel die rote Banderole mit der Aufschrift \u201eDieses Lebensmittel ist f\u00fcr Kinder ungeeignet\u201c tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.960", 
   "children": [], 
   "end": "3528.360", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00f6chte ich die Mutter sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3528.360", 
   "children": [], 
   "end": "3531.040", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Produkt aus dem Regal holt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.040", 
   "children": [], 
   "end": "3534.320", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3534.320", 
   "children": [], 
   "end": "3536.400", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gefahr liegt doch ganz woanders: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.400", 
   "children": [], 
   "end": "3540.360", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Menschen haben heute eine sitzende T\u00e4tigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.360", 
   "children": [], 
   "end": "3543.000", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn die Arbeit endlich erledigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.000", 
   "children": [], 
   "end": "3544.360", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es nicht etwa nach Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3544.360", 
   "children": [], 
   "end": "3547.440", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schnurstracks zur zweiten Arbeitsstelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.440", 
   "children": [], 
   "end": "3549.680", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meistens f\u00fcr noch einmal vier Stunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.680", 
   "children": [], 
   "end": "3551.400", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.400", 
   "children": [], 
   "end": "3556.840", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gejagten Ihrer bisherigen Regierung setzen sich abends ersch\u00f6pft auf das Sofa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.840", 
   "children": [], 
   "end": "3561.800", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trinken zwei Bier und pfeifen auf alle Ihre Regeln f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.800", 
   "children": [], 
   "end": "3563.200", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht haben sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.200", 
   "children": [], 
   "end": "3566.840", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen ein zweites Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.840", 
   "children": [], 
   "end": "3570.920", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begleiten Sie doch einmal eine alleinerziehende Mutter mit drei Kindern beim Einkauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.920", 
   "children": [], 
   "end": "3573.800", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ihr etwas von Bio erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.800", 
   "children": [], 
   "end": "3576.800", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernten Sie bestenfalls ein m\u00fcdes L\u00e4cheln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.800", 
   "children": [], 
   "end": "3582.120", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25\u00a0Prozent der Kinder und Jugendlichen in Deutschland sind von Armut betroffen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.120", 
   "children": [], 
   "end": "3582.320", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.320", 
   "children": [], 
   "end": "3584.240", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anteil der prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnisse liegt bei 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.240", 
   "children": [], 
   "end": "3588.440", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie schwadronieren hier von \u201eGesunder Ern\u00e4hrung f\u00fcr ein gutes Leben\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3588.440", 
   "children": [], 
   "end": "3589.400", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.400", 
   "children": [], 
   "end": "3590.600", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Connemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.600", 
   "children": [], 
   "end": "3593.600", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben unser Schicksal nicht in der Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.600", 
   "children": [], 
   "end": "3595.160", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie und Sie alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.160", 
   "children": [], 
   "end": "3596.320", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.320", 
   "children": [], 
   "end": "3598.160", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben es in der Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.160", 
   "children": [], 
   "end": "3605.360", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutlich bessere L\u00f6hne in verl\u00e4sslicher Vollzeitarbeit w\u00fcrden den Zweitjob \u00fcberfl\u00fcssig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3605.360", 
   "children": [], 
   "end": "3611.040", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein wahrhaft gesundes Ziel f\u00fcr ein gutes Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3611.040", 
   "children": [], 
   "end": "3613.560", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es ja angeblich erreichen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3613.560", 
   "children": [], 
   "end": "3614.240", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3614.240", 
   "children": [], 
   "end": "3616.120", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.120", 
   "children": [], 
   "end": "3618.520", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese \u00d6kopaniken lassen wir Ihnen nicht mehr durchgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3618.520", 
   "children": [], 
   "end": "3620.280", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern werden sie brandmarken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3620.280", 
   "children": [], 
   "end": "3623.640", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer wir k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.640", 
   "children": [], 
   "end": "3635.000", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.000", 
   "children": [], 
   "end": "3636.400", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Dr.\u00a0Gehrke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.400", 
   "children": [], 
   "end": "3639.360", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben bei Ihrer ersten Rede Ihre Schuldigkeit getan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3639.360", 
   "children": [], 
   "end": "3642.880", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Ihrer Hautfarbe hat das rein gar nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.880", 
   "children": [], 
   "end": "3652.760", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chsten Redner rufe ich den Abgeordneten Alois Rainer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3652.760", 
   "children": [], 
   "end": "3660.800", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3660.800", 
   "children": [], 
   "end": "3662.840", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3662.840", 
   "children": [], 
   "end": "3669.640", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gesunde und ausgewogene Ern\u00e4hrung ist die Grundlage f\u00fcr ein gutes Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.640", 
   "children": [], 
   "end": "3671.680", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie richtig ist diese Aussage! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3671.680", 
   "children": [], 
   "end": "3679.680", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen die Er\u00f6ffnung der Internationalen Gr\u00fcnen Woche traditionell hier im Hohen Haus zum Anlass f\u00fcr eine Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.680", 
   "children": [], 
   "end": "3682.560", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber die aktuellen Entwicklungen der Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.560", 
   "children": [], 
   "end": "3684.560", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landwirtschaftsbranche zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.560", 
   "children": [], 
   "end": "3692.960", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sprechen wir hier zum Beispiel auch \u00fcber die neuesten Erkenntnisse des Ern\u00e4hrungsreports 2018 des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3692.960", 
   "children": [], 
   "end": "3693.680", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aussagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3693.680", 
   "children": [], 
   "end": "3698.400", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Ern\u00e4hrungsgewohnheiten der Menschen in Deutschland ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.400", 
   "children": [], 
   "end": "3704.000", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verbraucher interessiert sich mehr denn je f\u00fcr die Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3704.000", 
   "children": [], 
   "end": "3707.720", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herstellung und die Zusammensetzung der Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3707.720", 
   "children": [], 
   "end": "3709.520", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hei\u00dft es dort auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3709.520", 
   "children": [], 
   "end": "3710.520", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00fcberwiegende Teil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3710.520", 
   "children": [], 
   "end": "3713.080", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich circa 63\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.080", 
   "children": [], 
   "end": "3715.840", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verbraucher bewusst einkauft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.840", 
   "children": [], 
   "end": "3718.080", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verbraucher ist bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3718.080", 
   "children": [], 
   "end": "3722.560", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Lebensmittel zu bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.560", 
   "children": [], 
   "end": "3725.440", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Verbraucherschutz angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3725.440", 
   "children": [], 
   "end": "3727.120", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich kann Ihnen nur best\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3727.120", 
   "children": [], 
   "end": "3729.120", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.120", 
   "children": [], 
   "end": "3731.720", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es selbstverst\u00e4ndlich unsere Aufgabe ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.720", 
   "children": [], 
   "end": "3732.920", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.920", 
   "children": [], 
   "end": "3735.840", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verbraucher ausreichend informiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.840", 
   "children": [], 
   "end": "3744.640", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheit f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher ist richtig und wichtig und muss zu jeder Zeit gew\u00e4hrleistet sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3744.640", 
   "children": [], 
   "end": "3748.120", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich dazu auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3748.120", 
   "children": [], 
   "end": "3761.880", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland im weltweiten Vergleich schon jetzt die h\u00f6chsten Sicherheitsstandards und die strengsten Gesetze im Ern\u00e4hrungsbereich haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.880", 
   "children": [], 
   "end": "3766.080", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich gibt es Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.080", 
   "children": [], 
   "end": "3770.960", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir weiter konstruktiv diskutieren m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.960", 
   "children": [], 
   "end": "3772.480", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.480", 
   "children": [], 
   "end": "3776.120", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Unterst\u00fctzung der Wissenschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3776.120", 
   "children": [], 
   "end": "3789.200", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen Regionen k\u00f6nnen wir Lebensmittel direkt vor der Haust\u00fcr produzieren und dementsprechend auch erwerben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.200", 
   "children": [], 
   "end": "3791.640", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Gminder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.640", 
   "children": [], 
   "end": "3796.760", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir ist es als Lebensmittelproduzent schon ganz recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.760", 
   "children": [], 
   "end": "3801.000", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir regional einkaufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.000", 
   "children": [], 
   "end": "3805.120", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es soll so viel wie m\u00f6glich regional eingekauft werden\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3805.120", 
   "children": [], 
   "end": "3810.520", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite muss es uns in unserem Land aber auch erlaubt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.520", 
   "children": [], 
   "end": "3817.600", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Produkte aus anderen L\u00e4ndern Werbung zu machen und Produkte aus anderen L\u00e4ndern zu uns zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.600", 
   "children": [], 
   "end": "3821.560", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil auch wir unsere Produkte in anderen L\u00e4ndern verkaufen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.560", 
   "children": [], 
   "end": "3826.280", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Trend zu Regionalit\u00e4t und Nachhaltigkeit h\u00e4lt an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.280", 
   "children": [], 
   "end": "3837.760", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00f6ffentliche Interesse f\u00fcr die Landwirtschaft und die Ern\u00e4hrungswirtschaft ist in den letzten Jahren enorm gewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.760", 
   "children": [], 
   "end": "3840.040", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Menschen verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.040", 
   "children": [], 
   "end": "3841.440", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie produziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.440", 
   "children": [], 
   "end": "3844.880", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wachsen auch die Anerkennung und das Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.880", 
   "children": [], 
   "end": "3851.840", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Wertsch\u00e4tzung und gleichzeitig auch die Wertsch\u00f6pfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.840", 
   "children": [], 
   "end": "3853.200", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.200", 
   "children": [], 
   "end": "3866.880", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Verbraucher durch eine ausreichende Transparenz in der gesamten Lebensmittelkette eine eigenverantwortliche und sachkundige Entscheidung zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.880", 
   "children": [], 
   "end": "3869.680", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundes Essen ist Genuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.680", 
   "children": [], 
   "end": "3876.480", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine ausgewogene Ern\u00e4hrung ist das beste Rezept f\u00fcr eine gute Gesundheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3876.480", 
   "children": [], 
   "end": "3878.960", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.960", 
   "children": [], 
   "end": "3885.000", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundlagen f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung werden in der Landwirtschaft gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3885.000", 
   "children": [], 
   "end": "3886.240", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Land-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.240", 
   "children": [], 
   "end": "3886.800", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forst- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.800", 
   "children": [], 
   "end": "3894.520", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch Fischereiwirtschaft sind ein wesentlicher Bestandteil unserer Gesellschaft und ber\u00fchren uns alle in unserem t\u00e4glichen Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3894.520", 
   "children": [], 
   "end": "3897.280", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen unsere Lebensgrundlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.280", 
   "children": [], 
   "end": "3902.920", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die nat\u00fcrlichen Produktionsgrundlagen f\u00fcr die Landwirtschaft zu bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.920", 
   "children": [], 
   "end": "3909.520", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir unsere nat\u00fcrlichen Ressourcen nachhaltig nutzen und erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.520", 
   "children": [], 
   "end": "3912.520", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist es mir ein besonderes Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3912.520", 
   "children": [], 
   "end": "3915.360", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht gegen die Land- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.360", 
   "children": [], 
   "end": "3917.520", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswirtschaft gearbeitet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.520", 
   "children": [], 
   "end": "3921.560", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit ihnen zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.560", 
   "children": [], 
   "end": "3925.240", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe unsere Aufgabe darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.240", 
   "children": [], 
   "end": "3928.760", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landwirtschaft in Deutschland zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.760", 
   "children": [], 
   "end": "3930.840", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Weichen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.840", 
   "children": [], 
   "end": "3935.560", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Landwirtschaft auch noch in vielen Jahren interessant ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.560", 
   "children": [], 
   "end": "3938.400", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.400", 
   "children": [], 
   "end": "3946.400", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Landwirten die M\u00f6glichkeit geben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3946.400", 
   "children": [], 
   "end": "3949.600", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Stall und auf den Feldern zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.600", 
   "children": [], 
   "end": "3956.840", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen sie nicht durch mehr und zum Teil auch unn\u00f6tige B\u00fcrokratie an die B\u00fcros fesseln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.840", 
   "children": [], 
   "end": "3964.080", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine selbstbewusste und nachhaltige sowie vor allem eine wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.080", 
   "children": [], 
   "end": "3967.400", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einen Dank aussprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.400", 
   "children": [], 
   "end": "3970.040", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein besonderer Dank geht an alle diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.040", 
   "children": [], 
   "end": "3970.920", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.920", 
   "children": [], 
   "end": "3972.360", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Land- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3972.360", 
   "children": [], 
   "end": "3979.280", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswirtschaft in Deutschland gute Sparten in unserem Land sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.280", 
   "children": [], 
   "end": "3988.360", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns mit denen zusammen weiter f\u00fcr gute Ern\u00e4hrung f\u00fcr unsere Menschen in unserem wunderbaren Land sorgen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.360", 
   "children": [], 
   "end": "3989.400", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.400", 
   "children": [], 
   "end": "3995.760", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist Johann Saathoff f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.760", 
   "children": [], 
   "end": "3996.680", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.680", 
   "children": [], 
   "end": "3997.520", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.520", 
   "children": [], 
   "end": "3998.200", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.200", 
   "children": [], 
   "end": "3999.320", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Ihnen auch so ging: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3999.320", 
   "children": [], 
   "end": "4005.120", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Wochen ging mir die Debatte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4005.120", 
   "children": [], 
   "end": "4008.840", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wohl den gr\u00f6\u00dferen Knopf hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.840", 
   "children": [], 
   "end": "4011.320", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziemlich auf den Geist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4011.320", 
   "children": [], 
   "end": "4013.560", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben wir eine Debatte dar\u00fcber erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.560", 
   "children": [], 
   "end": "4015.920", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die bessere Sondierung gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.920", 
   "children": [], 
   "end": "4017.080", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann noch nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.080", 
   "children": [], 
   "end": "4019.440", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dar\u00fcber streiten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.440", 
   "children": [], 
   "end": "4021.400", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der eine oder andere auch Verlust\u00e4ngste hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4021.400", 
   "children": [], 
   "end": "4022.960", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man muss sich einmal angucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4022.960", 
   "children": [], 
   "end": "4023.400", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4023.400", 
   "children": [], 
   "end": "4028.400", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sondierungsergebnisse und Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.400", 
   "children": [], 
   "end": "4031.400", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazwischen besteht ein Unterschied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4031.400", 
   "children": [], 
   "end": "4034.800", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sondierungsergebnisse miteinander vergleichen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4034.800", 
   "children": [], 
   "end": "4035.080", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.080", 
   "children": [], 
   "end": "4037.000", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Pakete miteinander vergleichen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4037.000", 
   "children": [], 
   "end": "4039.120", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Inhalte tats\u00e4chlich zu kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.120", 
   "children": [], 
   "end": "4039.720", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie gewiss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.720", 
   "children": [], 
   "end": "4043.280", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Koalitionsvertragsergebnis wird Sie beeindrucken!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.280", 
   "children": [], 
   "end": "4045.120", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Zeit der Gr\u00fcnen Woche; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4045.120", 
   "children": [], 
   "end": "4047.800", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alle miteinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4047.800", 
   "children": [], 
   "end": "4053.800", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen debattieren wir heute \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung und weniger \u00fcber die Vergleichbarkeit von Sondierungsergebnissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4053.800", 
   "children": [], 
   "end": "4061.200", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist letzten Endes mit der Gr\u00fcnen Woche auch die Diskussion \u00fcber Essen und Trinken verbunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.200", 
   "children": [], 
   "end": "4063.280", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben wir die gesunde Ern\u00e4hrung im Fokus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4063.280", 
   "children": [], 
   "end": "4064.400", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.400", 
   "children": [], 
   "end": "4068.200", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Essen mehr ist als lediglich die Aufnahme von Nahrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4068.200", 
   "children": [], 
   "end": "4072.560", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsame Mahlzeiten st\u00e4rken n\u00e4mlich die Bindungen in der Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4072.560", 
   "children": [], 
   "end": "4076.160", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gar nicht hoch genug zu sch\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4076.160", 
   "children": [], 
   "end": "4078.160", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Essen sollte ausgewogen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4078.160", 
   "children": [], 
   "end": "4082.520", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte regional oder auch einmal international sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4082.520", 
   "children": [], 
   "end": "4084.920", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte saisonal sein und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.920", 
   "children": [], 
   "end": "4089.080", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Berichterstatter f\u00fcr Fischerei muss ich das an dieser Stelle nat\u00fcrlich einflie\u00dfen lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.080", 
   "children": [], 
   "end": "4091.440", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch regelm\u00e4\u00dfig aus Fisch bestehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4091.440", 
   "children": [], 
   "end": "4093.960", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Essen ist also etwas sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4093.960", 
   "children": [], 
   "end": "4095.080", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr Wertvolles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.080", 
   "children": [], 
   "end": "4098.280", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das wird nicht mehr \u00fcberall so gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.280", 
   "children": [], 
   "end": "4098.840", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.840", 
   "children": [], 
   "end": "4100.720", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu einmal einen Blick in die Schulen zu werfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.720", 
   "children": [], 
   "end": "4102.640", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da l\u00e4uft n\u00e4mlich einiges schief. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.640", 
   "children": [], 
   "end": "4103.240", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.240", 
   "children": [], 
   "end": "4105.640", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will an dieser Stelle kein neues Schulfach fordern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4105.640", 
   "children": [], 
   "end": "4108.840", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn da g\u00e4be es noch mindestens zehn weitere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4108.840", 
   "children": [], 
   "end": "4111.000", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man fordern k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.000", 
   "children": [], 
   "end": "4113.160", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es sollte m\u00f6glich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.160", 
   "children": [], 
   "end": "4118.480", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ein p\u00e4dagogisches Konzept auch ein gemeinsames Schulessenerlebnis aufzunehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4118.480", 
   "children": [], 
   "end": "4119.600", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenigstens f\u00fcr die Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.600", 
   "children": [], 
   "end": "4121.200", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Zuhause nicht mehr erleben d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4121.200", 
   "children": [], 
   "end": "4125.680", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als B\u00fcrgermeister meiner Heimatgemeinde Krummh\u00f6rn habe ich damals versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4125.680", 
   "children": [], 
   "end": "4126.880", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Mensa einzurichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4126.880", 
   "children": [], 
   "end": "4129.000", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in einer Umfrage unter den Sch\u00fclern danach gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.000", 
   "children": [], 
   "end": "4133.240", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele der Kinder vor der Schule eigentlich gefr\u00fchst\u00fcckt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4133.240", 
   "children": [], 
   "end": "4134.480", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4lfte! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.480", 
   "children": [], 
   "end": "4135.560", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.560", 
   "children": [], 
   "end": "4138.720", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die andere H\u00e4lfte hat vor der Schule nicht gefr\u00fchst\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4138.720", 
   "children": [], 
   "end": "4140.200", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4140.200", 
   "children": [], 
   "end": "4142.360", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sozusagen der Rahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.360", 
   "children": [], 
   "end": "4145.920", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den wir auch \u00f6ffentliche Infrastruktur aufsetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4145.920", 
   "children": [], 
   "end": "4147.320", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erspare Ihnen jetzt die Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4147.320", 
   "children": [], 
   "end": "4149.480", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auf die Frage bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4149.480", 
   "children": [], 
   "end": "4152.880", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Sch\u00fcler eigentlich ihre Eltern vor der Schule gesehen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4152.880", 
   "children": [], 
   "end": "4155.320", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lasse ich an dieser Stelle einmal au\u00dfen vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.320", 
   "children": [], 
   "end": "4157.520", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.520", 
   "children": [], 
   "end": "4158.440", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4158.440", 
   "children": [], 
   "end": "4159.520", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem Kinder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4159.520", 
   "children": [], 
   "end": "4162.200", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberwiegend von Fett und Zucker ern\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.200", 
   "children": [], 
   "end": "4163.640", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bekommen sie so viel Energie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4163.640", 
   "children": [], 
   "end": "4167.640", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie zum einen kaum zu b\u00e4ndigen sind und zum anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.640", 
   "children": [], 
   "end": "4169.640", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Zuckerspiegel anschlie\u00dfend sinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4169.640", 
   "children": [], 
   "end": "4171.560", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "buchst\u00e4blich in ein Loch fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.560", 
   "children": [], 
   "end": "4172.520", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitarbeiten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4172.520", 
   "children": [], 
   "end": "4173.840", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aktive Teilnahme am Unterricht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4173.840", 
   "children": [], 
   "end": "4175.160", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch Arbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4175.160", 
   "children": [], 
   "end": "4176.480", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist so nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.480", 
   "children": [], 
   "end": "4178.480", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Konzentrationsschw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4178.480", 
   "children": [], 
   "end": "4179.760", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fettleibigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4179.760", 
   "children": [], 
   "end": "4181.200", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlechte Z\u00e4hne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.200", 
   "children": [], 
   "end": "4182.200", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mir gar nicht ausmalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4182.200", 
   "children": [], 
   "end": "4184.360", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Medikamente man einsparen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.360", 
   "children": [], 
   "end": "4186.360", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich gesund ern\u00e4hren w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.360", 
   "children": [], 
   "end": "4187.000", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.000", 
   "children": [], 
   "end": "4189.600", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4189.600", 
   "children": [], 
   "end": "4193.760", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man dem K\u00f6rper durch richtige Ern\u00e4hrung Energie zuf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4193.760", 
   "children": [], 
   "end": "4194.680", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.680", 
   "children": [], 
   "end": "4197.080", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Energie wieder abgerufen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.080", 
   "children": [], 
   "end": "4201.080", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geschieht nicht durch Smartphones und Spielekonsolen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4201.080", 
   "children": [], 
   "end": "4203.680", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht die Auge-Hand-Koordination verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4203.680", 
   "children": [], 
   "end": "4205.200", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch Bewegung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4205.200", 
   "children": [], 
   "end": "4206.280", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar drau\u00dfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.280", 
   "children": [], 
   "end": "4207.960", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch mehr Sportunterricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.960", 
   "children": [], 
   "end": "4209.200", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Sport in den Vereinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4209.200", 
   "children": [], 
   "end": "4212.720", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so unglaublich wichtig und geh\u00f6rt zur Ern\u00e4hrung dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4212.720", 
   "children": [], 
   "end": "4213.640", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.640", 
   "children": [], 
   "end": "4216.080", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Erwachsenen sollten das vorleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4216.080", 
   "children": [], 
   "end": "4217.240", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist n\u00e4mlich nicht nur gut f\u00fcr uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4217.240", 
   "children": [], 
   "end": "4220.640", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDe Buur l\u00f6ppt alltied in sein Vaders Schluurn\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4220.640", 
   "children": [], 
   "end": "4221.800", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir in Ostfriesland\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4221.800", 
   "children": [], 
   "end": "4223.800", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist auch gut f\u00fcr die Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.800", 
   "children": [], 
   "end": "4224.720", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie es nachmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4224.720", 
   "children": [], 
   "end": "4229.040", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewegungsmangel und falsche Ern\u00e4hrung sind kein Problem bestimmter Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4229.040", 
   "children": [], 
   "end": "4231.760", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Herausforderung f\u00fcr die gesamte Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4231.760", 
   "children": [], 
   "end": "4234.480", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine wichtige Ma\u00dfnahme w\u00e4re die Kennzeichnung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.480", 
   "children": [], 
   "end": "4239.800", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Fett und Zucker sind in Lebensmitteln oft versteckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4239.800", 
   "children": [], 
   "end": "4240.680", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versuchen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4240.680", 
   "children": [], 
   "end": "4244.280", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einen Tag ohne Industriezucker zu ern\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.280", 
   "children": [], 
   "end": "4247.840", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ohne Diplom f\u00fcr \u00d6kotrophologie quasi nicht machbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4247.840", 
   "children": [], 
   "end": "4251.800", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn auf einem Joghurt \u201e30\u00a0% weniger Zucker\u201c steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4251.800", 
   "children": [], 
   "end": "4252.760", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wei\u00df ich immer noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.760", 
   "children": [], 
   "end": "4254.800", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er zu viel Zucker f\u00fcr mich hat oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4254.800", 
   "children": [], 
   "end": "4255.640", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4255.640", 
   "children": [], 
   "end": "4257.040", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4257.040", 
   "children": [], 
   "end": "4259.280", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sicher kein gutes Vorbild f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.280", 
   "children": [], 
   "end": "4262.160", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein Beispiel f\u00fcr eine Kennzeichnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4262.160", 
   "children": [], 
   "end": "4263.920", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man auch verstehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4263.920", 
   "children": [], 
   "end": "4264.680", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sie allemal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4264.680", 
   "children": [], 
   "end": "4266.600", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine vern\u00fcnftige Ampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4266.600", 
   "children": [], 
   "end": "4268.720", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine vern\u00fcnftige Kennzeichnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4268.720", 
   "children": [], 
   "end": "4270.640", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lebensmittelindustrie in den USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4270.640", 
   "children": [], 
   "end": "4272.880", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf ich an dieser Stelle sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4272.880", 
   "children": [], 
   "end": "4275.040", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist durch die Kennzeichnung nicht zusammengebrochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4275.040", 
   "children": [], 
   "end": "4276.040", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4276.040", 
   "children": [], 
   "end": "4277.240", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.240", 
   "children": [], 
   "end": "4279.000", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch nicht \u00fcberfordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4279.000", 
   "children": [], 
   "end": "4284.160", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kennzeichnung ist kein Garant f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4284.160", 
   "children": [], 
   "end": "4290.520", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dringend notwendig und eine leicht zu realisierende Hilfe auf dem Weg zu einer gesunden Ern\u00e4hrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4290.520", 
   "children": [], 
   "end": "4291.640", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Gr\u00fcnen Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.640", 
   "children": [], 
   "end": "4293.000", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4293.000", 
   "children": [], 
   "end": "4294.560", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird viel gegessen und getrunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4294.560", 
   "children": [], 
   "end": "4296.600", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4296.600", 
   "children": [], 
   "end": "4302.640", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies k\u00fcnftig noch ein bisschen bewusster und genussvoller geschehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.640", 
   "children": [], 
   "end": "4306.480", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4306.480", 
   "children": [], 
   "end": "4311.840", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.840", 
   "children": [], 
   "end": "4313.600", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4313.600", 
   "children": [], 
   "end": "4317.000", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Tagesordnungspunkt\u00a09 auf:"
   ]
  }
 ]
}