{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Sicherheit auf diesem Planeten angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor gigantischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielfach komplexen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade dann muss man sich doch die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn die richtige Antwort darauf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne sagen an dieser Stelle ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur ein naiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch ein gef\u00e4hrlicher Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Zusammenhang nur \u00fcber Ausgaben zu diskutieren und schlie\u00dflich einzig und allein Milit\u00e4rausgaben erh\u00f6hen zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon angeklungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man \u00fcber das 2-Prozent-Ziel redet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Otte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hier zum Beispiel tun\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann z\u00e4umt man das Pferd von hinten auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie leider auch in Ihrem tollen Sondierungspapier getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort reden Sie davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Bundeswehr bestm\u00f6glich ausstatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ihren Auftrag erf\u00fcllen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man dann dar\u00fcber diskutiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas ist denn der Auftrag?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dazu in Ihrem Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gut wie gar nichts findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir verantwortungsbewusst \u00fcber Sicherheitspolitik reden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir hier in diesem Hause eine Debatte dar\u00fcber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen wir mit unseren Streitkr\u00e4ften tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was sollten wir besser nicht tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo m\u00fcssen wir etwas im zivilen Bereich tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo k\u00f6nnen wir Dinge besser gemeinsam\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn m\u00f6glich europ\u00e4isch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "90.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Geld reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir eine Debatte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "97.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo und an welchen Stellen in der Bundeswehr Geld besser verwendet werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten Jahren zum Thema Beschaffung zwar dicke Berichte erhalten haben und irgendwelche Kommissionen eingesetzt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn man sich die Ergebnisse anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcstungsprogramme immer noch zu sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit den vereinbarten Eigenschaften und in den meisten F\u00e4llen viel zu teuer abgeschlossen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird man einsehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch ein Irrglaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Geld im Verteidigungsetat dieses Problem l\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.840", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Sympathie f\u00fcr den Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie gestellt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Fehler ist Ihnen dabei unterlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beantragen n\u00e4mlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meine ich gar nicht als Angriff\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verpflichtung der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigungsausgaben auf 2\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu widersprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.800", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Fehler wird oft gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen hat bei der M\u00fcnchener Sicherheitskonferenz im Jahr\u00a02017 gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben uns 2014 in Wales verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb von 10\u00a0Jahren die 2\u00a0Prozent zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Ausw\u00e4rtige Amt gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu was wir uns in Wales tats\u00e4chlich verpflichtet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister Roth hat mir daraufhin am 29.\u00a0M\u00e4rz\u00a02017 geantwortet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere erneut\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschl\u00fcsse von Wales sind somit eine politische Selbstverpflichtung und zweckgebundene Richtungsentscheidung und gehen nicht mit der Vorgabe einer bestimmten Ausgabenh\u00f6he zu einem festen Zeitpunkt einher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist die Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen sich dar\u00fcber gar nicht aufzuregen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Otte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Packen Sie bitte Ihren Pappkameraden mit der Forderung eines 2-Prozent-Ziels ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als m\u00fcssten wir in den Haushaltsberatungen Geld um des Geldausgebens willen ausgeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber diesen Antrag in den Aussch\u00fcssen und hoffentlich wieder hier im Plenum diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine wirklich verantwortungsbewusste Sicherheitspolitik ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber das Milit\u00e4rische hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darin besteht n\u00e4mlich die Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir unseren Soldatinnen und Soldaten im Auslandseinsatz schulden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir sie irgendwohin schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir auch bedenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir bei humanit\u00e4rer Hilfe tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir im Bereich der Diplomatie tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir in der Entwicklungszusammenarbeit tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und vor allem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir pr\u00e4ventiv tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Konflikte gar nicht erst ausbrechen und wir am Ende nicht in Auslandseins\u00e4tze gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.160", 
   "children": [], 
   "end": "253.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Geist und mit dieser Einstellung wird meine Fraktion in die weitere Beratung dieses Antrags sowie in die Debatten \u00fcber Sicherheitspolitik in dieser Legislaturperiode gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Florian Hahn spricht f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}