{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte franz\u00f6sische G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "55\u00a0Jahre \u00c9lys\u00e9e-Vertrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist weder ein herausragendes Datum noch ein rundes Jubil\u00e4um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Aufwand hier und anschlie\u00dfend in Paris zu rechtfertigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es gar nicht um diesen Vertrag und noch nicht einmal um die deutsch-franz\u00f6sische Auss\u00f6hnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es um einen willk\u00fcrlichen Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Herrn Schulz ausgerufenen Vereinigten Staaten von Europa einzul\u00e4uten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Zweck missbrauchen Sie ein Ereignis und den Namen eines gro\u00dfen Franzosen f\u00fcr Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den seinen kontr\u00e4r waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "79.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn de \u00adGaulle etwas nicht wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann die Vereinigten Staaten von Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn er glaubte an Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die gro\u00dfe franz\u00f6sische zuerst und dann an die gro\u00dfe deutsche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei seinem ber\u00fchmten Deutschlandbesuch 1962 sagte er auf dem Bonner Marktplatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich durfte damals als ganz junger Mann dabei sein\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "111.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Sie alle so um mich herum versammelt sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich Ihre Kundgebungen h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "empfinde ich noch st\u00e4rker als zuvor die W\u00fcrdigung und das Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ich f\u00fcr Ihr gro\u00dfes Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das gro\u00dfe deutsche Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrden Sie alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie hier sitzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns ausgenommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr in den Mund nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist diese ja nun doch zur Feierstunde gewordene Parlamentssitzung auch eine Heuchelei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beginnt mit dem Ausschluss zweier Fraktionen dieses Hauses aus den Vorbereitungen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und endet nicht mit dem nutzlosen Flug nach Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir uns nat\u00fcrlich nicht beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden auch keiner Resolution zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber unsere K\u00f6pfe hinweg verabschiedet worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Entschlie\u00dfungsantrag der Linken kann man manches unterschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber insgesamt werden wir auch den ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00c9lys\u00e9e-Vertrag hatte und hat ein hehres Anliegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auss\u00f6hnung zweier V\u00f6lker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich seit dem ausgehenden Mittelalter bek\u00e4mpft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen zu dieser Auss\u00f6hnung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "218.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie de Gaulle gewollt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ein B\u00fcndnis der Nationen und nicht als ein \u00fcbernationales Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "De Gaulle war ein leidenschaftlicher Patriot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.640", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sein Land und sein Volk wieder zum gr\u00f6\u00dften und st\u00e4rksten in Europa machen wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es seit Waterloo nicht mehr war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die franz\u00f6sische Grandeur suchte er deutsche politische und wirtschaftliche Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als der Streit zwischen Atlantikern und Gaullisten in Bonn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit einer Pr\u00e4ambel zu diesem Vertrag beigelegt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Einigung Europas unter Einbeziehung Gro\u00dfbritanniens und die Bindung an Amerika betonte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Kalk\u00fcl ein Ende bereitete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war er zutiefst entt\u00e4uscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der \u00c9lys\u00e9e-Vertrag verschwand f\u00fcr lange Zeit in den Schubladen der Diplomatie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie ihn heute in eine Charta eines \u00fcbernationalen Europas umdeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann d\u00fcrften Polen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "299.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungarn und Tschechen Ihnen darin kaum folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.200", 
   "children": [], 
   "end": "310.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft ist der AfD und mir viel zu wichtig,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.560", 
   "children": [], 
   "end": "329.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie als Spaltpilz f\u00fcr Europa zu instrumentalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.400", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Vorsitzende der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.080", 
   "children": [], 
   "end": "332.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.080", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}