{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befassen uns heute mit dem Antrag Irlands auf vorzeitige R\u00fcckzahlung von Krediten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht das erste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns damit besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Jahre\u00a02014 \u00fcber einen \u00e4hnlichen Antrag beraten und ihm auch zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals ging es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Irland zwischen 2014 und 2015 Schulden gegen\u00fcber dem IWF in H\u00f6he von 18\u00a0Milliarden Euro vorzeitig zur\u00fcckzahlen wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute geht es um die R\u00fcckzahlung des Restbetrages an den IWF in H\u00f6he von 4,5\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der noch offen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und um die vollst\u00e4ndige Tilgung der Finanzhilfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Irland von D\u00e4nemark und Schweden bekommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00e4ren f\u00fcr Irland anschlie\u00dfend nur noch die Schulden gegen\u00fcber dem Vereinigten K\u00f6nigreich in H\u00f6he von 3,8\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ischen Finanzstabilisierungsfazilit\u00e4t von 17,7\u00a0Milliarden Euro und dem Europ\u00e4ischen Finanzstabilisierungsmechanismus in H\u00f6he von 22,5\u00a0Milliarden Euro offen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist Teil einer Erfolgsgeschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Teil einer Erfolgsgeschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der auch Portugal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien und Zypern teilhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es beweist und deutlich macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeit der letzten Jahre zur Stabilisierung dieser L\u00e4nder erfolgreich war und dass diese Erfolgsgeschichte auch in Zukunft weitergehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland kann diese vorzeitige R\u00fcckzahlung nur vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es dazu die Zustimmung seiner europ\u00e4ischen Partner hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wird deshalb ben\u00f6tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Vereinbarungen mit der EFSF und dem EFSM sowie dem Vereinigten K\u00f6nigreich f\u00fcr den Fall einer vorzeitigen R\u00fcckzahlung jeweils eine parallele und proportionale R\u00fcckzahlung auch an EFSF und EFSM vorsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Klausel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man Parallelit\u00e4tsklausel nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist im Grundsatz auch richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sind wir der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.000", 
   "children": [], 
   "end": "125.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dem Wunsch Irlands nachgekommen werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum jetzigen Zeitpunkt die Abl\u00f6sung der Kredite mit dem IWF in den Vordergrund zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil damit sowohl f\u00fcr Irland wie auch f\u00fcr seine Gl\u00e4ubigerstaaten eine wesentliche Verbesserung verbunden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "145.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es seinerzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahre\u00a02010, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr heftige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teils kontroverse Debatten dar\u00fcber gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "151.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man L\u00e4ndern wie Irland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien oder Portugal \u00fcberhaupt helfen soll oder ob man ihnen m\u00f6glicherweise noch zu g\u00fcnstigeren Bedingungen h\u00e4tte helfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir es damals getan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte brauchen wir im Grundsatz heute nicht zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn fest steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "168.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hilfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.680", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir geleistet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beigetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese L\u00e4nder sich aus ihren Problemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus ihren Krisen \u00adherausarbeiten konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten einen Grundgedanken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t gegen Solidit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Irland Kredite zu vorteilhaften Konditionen gew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland hat sich im Gegenzug verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen seines Anpassungsprogrammes schmerzhafte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber notwendige Reformen durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat besser funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "200.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als viele damals geglaubt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehofft haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland hat das Anpassungsprogramm bereits 2013 planm\u00e4\u00dfig beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat alle Auflagen erf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist weit \u00fcber Irland hinaus ein Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftliche Schwierigkeiten zu \u00fcberwinden und auf einen Wachstumspfad zur\u00fcckzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns die irische Wirtschaft anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitslosigkeit mit allen sozialen Folgen von einem H\u00f6chststand von mehr als 15\u00a0Prozent im Jahre\u00a02011 auf weniger als 8\u00a0Prozent Ende\u00a02016 gesunken ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die irische Staatsverschuldung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei 120\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts Ende\u00a02013 lag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.600", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erheblich reduziert worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mich nicht auf eine Zahl festlegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die multinationalen ausl\u00e4ndischen Unternehmen herausrechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind es nur noch 106\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sie nicht herausrechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es noch etwas weniger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsache ist jedenfalls, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass anders als in manchen anderen L\u00e4ndern die Entwicklung in Irland kontinuierlich in die richtige Richtung geht und dass Irland die Chance haben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten Jahren seine Verpflichtungen nach dem europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumspakt zu erf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.720", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bankensektor in Irland wurde erfolgreich restrukturiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland hat das Vertrauen der internationalen Investoren zur\u00fcckgewonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Irland kann sich seit dem Abschluss des Programms auch wieder eigenst\u00e4ndig am Kapitalmarkt finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind auch in Irland l\u00e4ngst nicht alle Probleme gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das durch eine derart schwere Krise gehen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird noch auf lange Zeit dem Bankensektor besondere Aufmerksamkeit widmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.720", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wird dar\u00fcber nachdenken und daf\u00fcr arbeiten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der nach wie vor hohe Anteil an notleidenden Krediten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.640", 
   "children": [], 
   "end": "312.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind derzeit 14,2\u00a0Prozent der inl\u00e4ndischen Kredite\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.120", 
   "children": [], 
   "end": "313.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reduziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.240", 
   "children": [], 
   "end": "318.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist der Vorgang des Brexit mit den damit verbundenen Unsicherheiten ein Umstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem sich die irische Politik zus\u00e4tzlich auseinandersetzen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "333.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Kommission hat daher gemeinsam mit der Europ\u00e4ischen Zentralbank und gemeinsam mit dem Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorbedingungen gestellt als Voraussetzung einer Zustimmung zum Antrag von Irland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "343.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Irland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.920", 
   "children": [], 
   "end": "347.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mit dem irischen Finanzminister heute noch einmal gesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.720", 
   "children": [], 
   "end": "350.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits in seinem Antrag angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.840", 
   "children": [], 
   "end": "362.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die k\u00fcnftige Zusammenarbeit mit dem IWF bis zum Ende der urspr\u00fcnglich beabsichtigten Nachprogramm\u00fcberwachung auch durch technische Missionen der IWF-Experten fortzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.080", 
   "children": [], 
   "end": "364.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch im Interesse von Irland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.200", 
   "children": [], 
   "end": "370.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es die Glaubw\u00fcrdigkeit in die irische Politik und in den Erfolg der irischen Stabilisierung erh\u00f6ht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.440", 
   "children": [], 
   "end": "373.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.240", 
   "children": [], 
   "end": "376.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir der vorzeitigen R\u00fcckzahlung der Schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.200", 
   "children": [], 
   "end": "377.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es heute geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.400", 
   "children": [], 
   "end": "377.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit der Nichtanwendung der Parallelit\u00e4tsklausel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.280", 
   "children": [], 
   "end": "382.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.960", 
   "children": [], 
   "end": "389.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen der Finanzm\u00e4rkte in die wirtschaftliche und haushaltspolitische Stabilit\u00e4t Irlands weiter zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.720", 
   "children": [], 
   "end": "391.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Interesse dieses kleinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.520", 
   "children": [], 
   "end": "395.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union so wichtigen Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.160", 
   "children": [], 
   "end": "398.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Interesse aller Steuerzahler in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.440", 
   "children": [], 
   "end": "400.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im europ\u00e4ischen Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.520", 
   "children": [], 
   "end": "403.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist im ureigenen Interesse unseres eigenen Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.960", 
   "children": [], 
   "end": "424.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie ganz herzlich um Ihre Zustimmung zu diesem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.160", 
   "children": [], 
   "end": "432.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.040", 
   "children": [], 
   "end": "441.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsten Schneider hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}