{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa steht zu Beginn des Jahres\u00a02018 wesentlich besser da als in den letzten Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist durchaus als Erfolg zu betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir auch nicht kleinreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dazu verwandte Instrumentenkasten ist nat\u00fcrlich hier kritisch zu diskutieren und auch schon diskutiert worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission mit ihren unter der \u00dcberschrift \u201eBesch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fairness und demokratischer Wandel\u201c formulierten Arbeitsschwerpunkten\u00a02018 einen positiven Weg geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Bundesrepublik Deutschland vom Herbst letzten bis Anfang dieses Jahres diesen Weg nicht aktiv mitgegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war der besonderen Situation nach der Bundestagswahl geschuldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss jetzt nat\u00fcrlich in Gang kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich nicht aktiv einbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die ausgestreckte Hand Frankreichs nicht ergreifen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es mit sich selbst besch\u00e4ftigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt nat\u00fcrlich nicht den Motor gemeinsam mit Frankreich dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Europ\u00e4ische Union weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00fcnsche ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die im Sondierungspaket formulierten Vorstellungen auch Wirklichkeit werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir einen Schritt vorankommen im Hinblick auf ein soziales und von mehr Besch\u00e4ftigung und Wachstum gepr\u00e4gtes Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.280", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Strukturfondsmittel sollen erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und Investitionen gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion soll reformiert und der Europ\u00e4ische Stabilisierungsmechanismus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eben genannt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterentwickelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier bin ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuel Sarrazin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.200", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus auf deiner Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier zun\u00e4chst nicht unbedingt \u00fcber eine institutionelle Weiterentwicklung gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Schritte nach und nach gehen und \u00fcber Artikel\u00a0352 durchaus weit kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.760", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein sehr positives Beispiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt zwei Reden von der AfD zu Europa geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon das letzte Mal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lieben weder die Menschen in Europa noch die Menschen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich selber lieben Sie auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was da f\u00fcr ein Zeug geredet wurde!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte einmal festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "152.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland partizipiert sehr stark von Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einen positiven Ausfluss auf unsere volkswirtschaftlichen Gesamtbilanz hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir auch so annehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Weg weiter gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zum Beispiel wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europa \u00fcber den EU-Haushalt ausreichend Mittel f\u00fcr die neuen Aufgaben zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.640", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dies im Zusammenhang mit der Migrations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fl\u00fcchtlingspolitik geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine gemeinsame Verteidigungspolitik auf den Weg zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Europas Kompetenzen bei der Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Energieunion sowie bei der Bankenunion st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wird nicht zum Nulltarif gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bedingt eine ausreichende Finanzausstattung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es nur darum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie machen wir das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen wir die Mittel f\u00fcr all das wieder sch\u00f6n um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder folgen wir Ideen von Herrn Oettinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der regelm\u00e4\u00dfig nicht \u201eEigenmittel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u201efresh money\u201c sagt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn auch er wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Aufgaben finanziert werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber darf und muss man auch in diesem Hause politisch streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausreichende finanzielle Ausstattung f\u00fcr die neuen Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr ein soziales und gerechtes Europa brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzutragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland kann als Nationalstaat nicht alles allein machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir werden die Europ\u00e4ische Union in einem ausreichenden Ma\u00dfe auch mit finanziellen Mitteln ausstatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sozialpakt und die Steuergerechtigkeit sind schon genannt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nat\u00fcrlich auch bei der Unternehmensbesteuerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegen von der CDU/CSU sind hierauf eingegangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Gerechtigkeitsgedanken folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen f\u00fcr eine Weiterentwicklung Europas einen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentraler Punkt wird die deutsch-franz\u00f6sische Achse sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident der Grande Nation hat die Hand ausgestreckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Chance sollten wir nutzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so oft wird es sie nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine historische Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns im Jahr\u00a02018 widmen werden und widmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist die Sozialdemokratie nat\u00fcrlich bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.000", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Abschluss\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein schneller Abschluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0vielleicht noch ein kleines Zitat nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "292.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich auch fertig:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einheit Europas war ein Traum von wenigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurde eine Hoffnung f\u00fcr viele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist heute eine Notwendigkeit f\u00fcr uns alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So Konrad Adenauer im Jahr\u00a01954."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.720", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "311.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Petry.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.840", 
   "children": [], 
   "end": "315.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in unserer Europadebatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.080", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Matern von Marschall f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}