{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldat wird man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Recht und die Freiheit des deutschen Volkes tapfer zu verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legt man diesen Ma\u00dfstab an die momentanen Eins\u00e4tze unserer Streitkr\u00e4fte an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sich wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin dieses Hohe Haus unsere Soldaten entsendet und mit welchen Begr\u00fcndungen dies geschieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation Sea Guardian ist aber ein Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem sich ein Nutzen f\u00fcr unsere Bundesrepublik erkennen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn diesem Mandat die politische Zuarbeit fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es br\u00e4uchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Einsatzziele vollst\u00e4ndig erreicht werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sch\u00fctzt es Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Waffenschmuggel und Terrorismus im Mittelmeerraum bek\u00e4mpft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation Sea Guardian kann damit nicht nur Gewalt und Terror in Deutschland erschweren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie kann auch die Seehandelsrouten sicherer machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ebenfalls in unserem Interesse liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele sehr dynamische Konflikte sowie der sich ausbreitende Terrorismus verlangen von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel auszusch\u00f6pfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheit in Deutschland und Europa zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Lichte der Waffenfunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen es im Zuge von Operation Sophia kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erscheint Sea Guardian sinnvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich dazu aufrufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich die richtigen Priorit\u00e4ten zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um den Einsatz unserer Bundeswehr geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Monat erscheint eine Studie zu den gr\u00f6\u00dften Sorgen der Menschen in den Staaten dieser Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den vier gr\u00f6\u00dften Sorgen der Deutschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die vertreten wir in diesem Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00e4hlen Gewalt und Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terror und eine unkontrollierte Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir als Volksvertreter unseren Job ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir gegen diese Bedrohungen vorzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Verteidigungspolitik hei\u00dft das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf Eins\u00e4tze zu konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa und seine Peripherie sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "135.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Bundeswehr nicht zu einem Weltpolizisten zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr hat das Volk kein Verst\u00e4ndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Marine als kleinste Teilstreitkraft st\u00f6\u00dft an die Grenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wohl auch der Grund daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr dieses Mandat keine Kr\u00e4fte eigens entsandt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht daher endlich den politischen Willen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr personell und materiell in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche wichtigen Eins\u00e4tze vor den Toren Europas erfolgreich und mit dem richtigen Kr\u00e4fteansatz zu bestreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigungspolitisch muss unser Fokus vor unserer Haust\u00fcr liegen und nicht irgendwo in der weiten Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr noch als materielle und personelle Engp\u00e4sse beeintr\u00e4chtigt aber die Inkonsequenz derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Einsatz 2016 auf den Weg gebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auftragserf\u00fcllung unserer Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Antragsbegr\u00fcndung von 2016 wird auf die Eind\u00e4mmung irregul\u00e4rer Migration hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung von Schleusernetzwerken ist der Kernauftrag der Operation Sophia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch Sea Guardian unterst\u00fctzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieses Auftrages und der anhaltenden Armutsmigration nach Deutschland ist es ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einsatzrealit\u00e4t unsere Bundeswehr zum Schlepper macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich haben die Schleusernetzwerke erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bundeswehr und die Streitkr\u00e4fte unserer Partnerstaaten ihnen den Gro\u00dfteil des Weges abnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "238.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Resultat dieser Eins\u00e4tze ist also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schlepperboote noch voller werden und dass sie noch weniger seet\u00fcchtig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da man sich auf die Rettung durch unsere Streitkr\u00e4fte verl\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Beginn der Operation Sophia haben Marinesoldaten \u00fcber 21\u00a0000\u00a0Migranten nach Europa gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe jeden auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dieses Mandat als sinnvoll erachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konsequent zu sein und sich auf allen Ebenen f\u00fcr Abkommen einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es uns erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Mittelmeer aufgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Afrika zur\u00fcckzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl man also an der Einsatzwirklichkeit von Sea Guardian viel kritisieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "285.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir der \u00dcberweisung an den Ausschuss zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian hat f\u00fcr uns das Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und Europa zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage aber klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.040", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere zuk\u00fcnftige Haltung zum Einsatz der Marine im Mittelmeer davon abh\u00e4ngen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob endlich die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Soldaten ihren Auftrag auch wirklich erf\u00fcllen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss ein Instrument der Rechtsstaatlichkeit sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie darf von diesem Parlament nicht zum Helfer f\u00fcr Schlepper herabgew\u00fcrdigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "320.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Graf Lambsdorff von der FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch er spricht zum ersten Mal in diesem Hohen Haus."
   ]
  }
 ]
}