{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal kurz klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir heute hier reden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden nicht \u00fcber eine europ\u00e4ische Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die AfD uns das hier hat weismachen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir reden \u00fcber m\u00f6gliche Verteidigungsprojekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsam angegangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist dieser Unterschied extrem wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Gr\u00fcne den Parlamentsvorbehalt bei der Bundeswehr immer nachdr\u00fccklich verteidigt haben und das auch in Zukunft tun werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht f\u00fcr uns au\u00dfer Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht haben Sie noch nicht mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beides geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann den Parlamentsvorbehalt beibehalten und sogar st\u00e4rken und trotzdem gemeinsame Verteidigungsprojekte angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Sie das noch herausfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re f\u00fcr die Debatte hier sachdienlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europ\u00e4er in Zeiten von Trump, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.321", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.321", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik st\u00e4rker vorantreiben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen schlie\u00dflich nicht Spielball dieser Akteure sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern selber gestalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam Synergien schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen nicht alle alles anschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es muss nicht jeder seinen eigenen Panzer haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einiges k\u00f6nnen wir auch gemeinsam machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann muss es eben auch Synergien bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind also im Prinzip nicht gegen PESCO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns kommt es aber auf drei Dinge an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens geht es um den Inhalt der einzelnen Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens wollen wir die Schaffung von wirklichen Synergien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "105.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einfach alles weiterlaufen lassen wie bisher und noch zus\u00e4tzlich europ\u00e4isch agieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.520", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und drittens brauchen und fordern wir eine parlamentarische Kontrolle der Gesamtprojekte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz zu diesen drei Punkten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelne Projekte sehen wir mit durchaus gro\u00dfer Skepsis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Drohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich sind wir nicht mit Ihnen an Bord, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland dieses Projekt unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Dinge sehen wir positiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel das Sanit\u00e4tskommando."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber den zweiten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Synergien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.880", 
   "children": [], 
   "end": "132.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau von der Leyen heute nicht da ist\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um beurteilen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir \u00fcberhaupt Synergien schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir n\u00e4mlich bis heute keinerlei Grundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekommen zwar lauter sch\u00f6ne Papiere aus dem Ministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Frau von der Leyen hat sich bis heute geweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwelche Hausnummern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlen zu nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel diese Projekte kosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dazu also bis heute keinerlei Informationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich fragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur zwei Optionen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder hat Frau von der Leyen die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte sie uns aber nicht geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie also dem Parlament vorenthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie hat die Zahlen nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat sie aber auch keinen Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist auf Geisterfahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche von beiden Alternativen ich schlimmer finden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eindeutig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Zahlen dringend von Ihnen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Frage wirklich seri\u00f6s beantworten zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.920", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft die parlamentarische Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gefahr ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es gro\u00dfe gemeinsame R\u00fcstungsprojekte geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will Deutschland seinen Anteil an den Geldern kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Spanier ihren und die Franzosen ihren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer kontrolliert das Gesamtprojekt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unserer Meinung nach m\u00fcsste dies das Europ\u00e4ische Parlament tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen n\u00e4mlich die gro\u00dfe Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei solchen Milliardenprojekten sonst am Ende die Versuchungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Korruption und Missmanagement angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "extrem gro\u00df sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.800", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in diesem Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere ganz klare Bitte an Sie ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich in Br\u00fcssel daf\u00fcr stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Europ\u00e4ische Parlament diese Projekte kontrollieren kann!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "220.281", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.281", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen Sie bei diesen Themen nach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass PESCO ein sch\u00f6nes Weihnachtsgeschenk f\u00fcr die R\u00fcstungsindustrie wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen noch eine Runde extra f\u00fcr alle\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen hier wirkliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "echte Synergien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann macht das auf europ\u00e4ischer Ebene Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von der Bundesregierung bei PESCO erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein Wort zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Gipfel geht es auch um den Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ja auch einen Euro-Gipfel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "252.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge von Pr\u00e4sident Macron liegen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit dem Nikolaus-Paket von Herrn Juncker liegen auch Vorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion stabiler machen und stabilisierender aufstellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben daf\u00fcr vor den Europawahlen ein enges Zeitfenster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit haben wir nur eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.600", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim Euro nichts tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was PESCO angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut sie \u00fcbrigens sehr viel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "279.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein kleiner Widerspruch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Blick auf den Euro tut sie gerade nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Abgeordnete sind ja gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns d\u00fcrfte eigentlich keiner stoppen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.720", 
   "children": [], 
   "end": "293.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten doch gemeinsam eine europ\u00e4ische Antwort formulieren und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.120", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sind die Antworten des Parlaments auf die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anstehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.480", 
   "children": [], 
   "end": "298.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mein Weihnachtswunsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht bekommen wir das ja im neuen Jahr hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU hat jetzt der Kollege Detlef Seif das Wort."
   ]
  }
 ]
}