{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundestag ist seit seiner ersten Sitzung handlungsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben eine gute Tradition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Entscheidungsstruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beinhaltet entsprechende Ausschussarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es bew\u00e4hrte parlamentarische Praxis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse anhand der Zuschnitte der Ministerien einer neuen Regierung zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wissen wir alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur aufgrund der gerade geh\u00f6rten Rede des Bundestagspr\u00e4sidenten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierungsbildung noch eine gewisse Zeit in Anspruch nehmen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infolgedessen kann man die st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade mit Blick auf neue Ministerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht sinnvoll festlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben f\u00fcnf von sechs Fraktionen heute den gemeinsamen Antrag gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Hauptausschuss einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Hauptausschuss soll bis zur Einsetzung der st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse als Vorbereitungsgremium f\u00fcr das Plenum und die Entscheidungen hier dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er gilt insbesondere f\u00fcr die Behandlung der Mandate der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute hier einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Ausschuss entsprechend bearbeitet werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie im n\u00e4chsten Plenum verabschiedet werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hauptausschuss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das eindeutig zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ganz klar ein vorl\u00e4ufiges Gremium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gremium f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als solches hat es sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon vorhin vom Bundestagspr\u00e4sidenten erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "108.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der letzten Bundestagswahl bew\u00e4hrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen heute neben dem Hauptausschuss zwei Aussch\u00fcsse einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eher parlamentsinterne Aufgabenstellungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Petitionsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen in Deutschland nach wie vor Petitionen im Deutschen Bundestag nicht nur einbringen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Gew\u00e4hr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dort bearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wollen einen sogenannten 1.\u00a0Ausschuss einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er behandelt Gesch\u00e4ftsordnungsanfragen und Immunit\u00e4tsangelegenheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist wichtig und spiegelt sich in beiden F\u00e4llen nicht in Ministerien wider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke hat sich diesem Antrag nun nicht angeschlossen und m\u00f6chte diese viermin\u00fctige Runde der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordert stattdessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute bereits 22 st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse entsprechend der Ausschussstruktur der 18.\u00a0Wahlperiode einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss Digitale Agenda soll allerdings nicht \u00fcbernommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden Sie vielleicht nicht so wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "162.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist aber auch egal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ist sp\u00e4ter dazugekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man h\u00e4tte ihn zus\u00e4tzlich sp\u00e4ter erw\u00e4hnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber auch nicht so wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen 22\u00a0Aussch\u00fcsse einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich es in Ihrem Antrag richtig gelesen habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.000", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es mir hier aufgeschrieben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll die Einsetzung der Aussch\u00fcsse anhand der Ressortzuschnitte einer neu zu bildenden Bundesregierung erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir also nicht auseinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben es selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen 22\u00a0Aussch\u00fcsse f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man aber nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das sinnvoll ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "22\u00a0Aussch\u00fcsse f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum einzurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entspricht vielleicht der linken Vorstellung von Effizienz und Organisationsgeschick."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten es nicht f\u00fcr sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "22 vorl\u00e4ufige Aussch\u00fcsse einzurichten und diese dann wieder aufzul\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man mit einem Hauptausschuss die gleiche Wirkung erreichen und die gleiche Arbeit effizienter schaffen kann,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir diesen auch einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen Fraktionen sind der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies nicht nur eleganter ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch wesentlich mehr Sinn macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen stimmen wir als CDU/CSU-Fraktion f\u00fcr die effiziente und sinnvolle L\u00f6sung und nicht f\u00fcr Ihren Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Carsten Schneider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }
 ]
}