{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "1.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.520", 
   "children": [], 
   "end": "1.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten unter diesem Tagesordnungspunkt auch einen Antrag der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.800", 
   "children": [], 
   "end": "1.801", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Kehrtwende in der Arbeitsmarktpolitik einfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.801", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Theurer hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitsmarktdaten sind fantastisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "2.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir das einmal angeschaut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.720", 
   "children": [], 
   "end": "3.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosigkeit ist in den letzten Jahren massiv gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.560", 
   "children": [], 
   "end": "5.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Dezember\u00a02017 haben wir ein Minus von \u00fcber 180\u00a0000 im Vergleich zum Dezember 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.040", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig ist die Anzahl der sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze im gleichen Zeitraum um mehr als 740\u00a0000 gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir die niedrigste Arbeitslosigkeit seit 1990 und die h\u00f6chste Anzahl an sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "6.121", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich in aller Deutlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.121", 
   "children": [], 
   "end": "6.122", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.122", 
   "children": [], 
   "end": "6.123", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine Wende in der Arbeitsmarktpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.123", 
   "children": [], 
   "end": "6.124", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine h\u00f6here Arbeitslosigkeit wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.124", 
   "children": [], 
   "end": "6.125", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen wir eine Wende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.125", 
   "children": [], 
   "end": "6.126", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir weniger Besch\u00e4ftigung wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.126", 
   "children": [], 
   "end": "6.127", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen wir eine Wende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.127", 
   "children": [], 
   "end": "6.128", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.128", 
   "children": [], 
   "end": "6.129", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Wende nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.129", 
   "children": [], 
   "end": "6.130", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jene Bedingungen von Not und Elend herstellen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.130", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Die Linke ihren Honig f\u00fcr die eigene Sache saugt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen unseren Wahlerfolg nicht auf Not und Elend aufbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf guter Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "7.641", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.641", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in unserem Land die Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu entfalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut man sich den Antrag der Linken genauer an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der alte Wein in neuen Schl\u00e4uchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundgeschmack ist immer gleich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat wei\u00df es besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat kann es besser.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig gegens\u00e4tzlich zu unserer Auffassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.601", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.601", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Staat ist zwar notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in einem sehr abgegrenzten Rahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss die Ordnung des Wettbewerbs garantieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss f\u00f6rdern und Chancen er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er muss f\u00fcr einen Ausgleich sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn und insofern es sozial geboten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus den Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Tarifpartner nach unserer Meinung regeln k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll sich der Staat heraushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nennen dies \u201esubsidi\u00e4r\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.201", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies beinhaltet ein Kompetenzanma\u00dfungsverbot des Staates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.201", 
   "children": [], 
   "end": "15.202", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens ist das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.202", 
   "children": [], 
   "end": "15.203", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier erlaube ich mir eine kleine Abschweifung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.203", 
   "children": [], 
   "end": "15.204", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Grund f\u00fcr die Zwangsverrentung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.204", 
   "children": [], 
   "end": "15.205", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD auch in dieser Tagesordnung mit einem eigenen Antrag abschaffen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.205", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund dahinter ist einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor Steuergelder in Anspruch genommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen andere Leistungen und Anspr\u00fcche aufgebraucht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.681", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Rentenzahlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.681", 
   "children": [], 
   "end": "16.682", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.682", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rente vor Hartz\u00a0IV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir aber mit einer Unbilligkeitsklausel versehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "17.801", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demnach greift die Zwangsverrentung dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.801", 
   "children": [], 
   "end": "17.802", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die H\u00f6he der Rente zu Bed\u00fcrftigkeit f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.802", 
   "children": [], 
   "end": "17.803", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.803", 
   "children": [], 
   "end": "17.804", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.804", 
   "children": [], 
   "end": "17.805", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merkt man an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.805", 
   "children": [], 
   "end": "17.806", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie nicht gewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.806", 
   "children": [], 
   "end": "17.807", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.807", 
   "children": [], 
   "end": "17.808", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Gl\u00fcck beim n\u00e4chsten Mal!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.808", 
   "children": [], 
   "end": "17.809", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einen weiteren Unterschied hervorheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.809", 
   "children": [], 
   "end": "17.810", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den zu reden der Antrag der Linken Anlass gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.810", 
   "children": [], 
   "end": "17.811", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Leitbild eines eigenst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.811", 
   "children": [], 
   "end": "17.812", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverantwortlichen Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.812", 
   "children": [], 
   "end": "17.813", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Voraussetzung f\u00fcr Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.813", 
   "children": [], 
   "end": "17.814", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mensch f\u00fcr sein eigenes Leben selbst verantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.814", 
   "children": [], 
   "end": "17.815", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linken hingegen trauen den Menschen nichts zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.815", 
   "children": [], 
   "end": "17.816", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie ist der Mensch mehr ein Objekt staatlicher F\u00fcrsorgeprogramme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.816", 
   "children": [], 
   "end": "17.817", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohin das f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.817", 
   "children": [], 
   "end": "17.818", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht man an einem Teil dieses Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.818", 
   "children": [], 
   "end": "17.819", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Forderung der sanktionsfreien Mindestsicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.819", 
   "children": [], 
   "end": "17.820", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nichts anderes als die Einf\u00fchrung des bedingungslosen Grundeinkommens durch die Hintert\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.820", 
   "children": [], 
   "end": "17.821", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marx und Engels w\u00fcrden sich da im Grabe umdrehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.821", 
   "children": [], 
   "end": "17.822", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zur Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.822", 
   "children": [], 
   "end": "17.823", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Birkwald: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.823", 
   "children": [], 
   "end": "17.824", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Marx und Engels war die Arbeit nicht nur Grundlage allen Reichtums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.824", 
   "children": [], 
   "end": "17.825", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Voraussetzung f\u00fcr das Menschsein schlechthin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.825", 
   "children": [], 
   "end": "17.826", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fragt man sich dann schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.826", 
   "children": [], 
   "end": "17.827", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Birkwald: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.827", 
   "children": [], 
   "end": "17.828", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf wen berufen sich die Linken heute eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.828", 
   "children": [], 
   "end": "17.829", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Marx und Engels wohl nicht mehr sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.829", 
   "children": [], 
   "end": "17.830", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe da ja einen Verdacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.830", 
   "children": [], 
   "end": "17.831", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Paul Lafargue mit seinem Recht auf Faulheit und Gordon Gekko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.831", 
   "children": [], 
   "end": "17.832", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit dem Geld anderer Leute arbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.832", 
   "children": [], 
   "end": "17.833", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Recht auf Faulheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.833", 
   "children": [], 
   "end": "17.834", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziert mit anderer Leute Geld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.834", 
   "children": [], 
   "end": "17.835", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "treffender l\u00e4sst sich der Postsozialismus von heute nicht darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.835", 
   "children": [], 
   "end": "17.836", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum man dann \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.836", 
   "children": [], 
   "end": "17.837", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.837", 
   "children": [], 
   "end": "17.838", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer sanktionsfreien Mindestsicherung von 1\u00a0500 Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.838", 
   "children": [], 
   "end": "17.839", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie von den Linken gefordert\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.839", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Arbeit annehmen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.841", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach Abzug der Steuern weniger als 1\u00a0500 Euro einbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.841", 
   "children": [], 
   "end": "17.842", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mir nicht klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.842", 
   "children": [], 
   "end": "17.843", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Linken vermutlich auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.843", 
   "children": [], 
   "end": "17.844", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist ja eigentlich auch egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.844", 
   "children": [], 
   "end": "17.845", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr diesen Unfug ohnehin keine Mehrheiten geben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.845", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken ist mit Versatzst\u00fccken aus der Asservatenkammer des politischen Scheiterns gespickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir tun gut daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem nicht zu folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso tun wir gut daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erfolgreiche Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialpolitik der letzten Jahre fortzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.241", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gibt es ein vern\u00fcnftiges Sondierungsergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.241", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir ab n\u00e4chster Woche hoffentlich auch zu einem Koalitionsvertrag weiterentwickeln k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich jetzt der Kollegin Sabine \u00adZimmermann von der Fraktion Die Linke das Wort zu einer Kurzintervention."
   ]
  }
 ]
}