{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a017 auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gesetzlichen Mindestlohn auf 12\u00a0Euro pro Stunde erh\u00f6hen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pl\u00e4tze z\u00fcgig zu wechseln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Ruhe eingekehrt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich den ersten Redner aufrufe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und rufe zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag Bernd Riexinger f\u00fcr die Fraktion Die Linke auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberweisungsvorschlag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0Hauptausschuss"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe als Gewerkschafter sehr viele Menschen kennengelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeden Tag zur Arbeit gehen und trotzdem von ihrem Lohn nicht leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es der alleinerziehenden Verk\u00e4uferin geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Miete in Stuttgart nicht bezahlen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder dem Paketboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei einem Subunternehmer f\u00fcr die DHL besch\u00e4ftigt ist und mit seiner Familie nicht einmal im Jahr in den Urlaub fahren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unw\u00fcrdig f\u00fcr eine reiche Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gilt f\u00fcr uns der Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch in diesem Land muss von seiner Arbeit anst\u00e4ndig leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit 8,84\u00a0Euro pro Stunde nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gesetzliche Mindestlohn ist viel zu niedrig und auch im internationalen Vergleich nicht spitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland hat einen gesetzlichen Mindestlohn pro Stunde von 9,25\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Niederlande von 9,52\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich von 9,76\u00a0Euro und Luxemburg von 11,27\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einmal nicht nur bei den Export\u00fcbersch\u00fcssen an der Spitze in Europa st\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bei den L\u00f6hnen und bei den gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei unserem ohnehin schon zu niedrigen Mindestlohn ist es v\u00f6llig unfassbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 1,8\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigte in Deutschland den gesetzlichen Mindestlohn trotz eines klaren gesetzlichen Anspruchs nicht bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welchem anderen Bereich w\u00fcrde man derart viele Gesetzesverst\u00f6\u00dfe einfach so hinnehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder oder jede Besch\u00e4ftigte erst vor Gericht gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu ihrem Recht zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Gesetz durch wirkungsvolle Kontrolle und Ahndung Geltung zu verschaffen und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Besch\u00e4ftigten zu ihrem Recht kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat einen der gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektoren in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der jetzige gesetzliche Mindestlohn bewahrt nicht vor Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn er regul\u00e4r ausgezahlt w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor Altersarmut sch\u00fctzt der derzeitige Mindestlohn erst recht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Besch\u00e4ftigte nach 45\u00a0Beitragsjahren eine Rente oberhalb des Niveaus der Grundsicherung erhalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten sie mindestens 11,85\u00a0Euro pro Stunde verdienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer es beim jetzigen Mindestlohn bel\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt Altersarmut bewusst in Kauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst bei Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Leben lang in Erwerbsarbeit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Schande f\u00fcr ein reiches Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir 12\u00a0Euro gesetzlichen Mindestlohn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aus unserer Sicht keine tragf\u00e4higen Argumente dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "288.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaft wird bei einem Mindestlohn von 12\u00a0Euro die Stunde nicht zusammenbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.240", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es bei Einf\u00fchrung des Mindestlohns getan hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mindestlohn von 12\u00a0Euro wird keine Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil wird ein gesetzlicher Mindestlohn von 12\u00a0Euro die Binnennachfrage st\u00e4rken und in diesem Land sogar Besch\u00e4ftigung schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sogar Olaf Scholz verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.920", 
   "children": [], 
   "end": "323.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schloss sich unserer Forderung nach einem Mindestlohn von 12\u00a0Euro kurz nach der Bundestagswahl medienwirksam an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.960", 
   "children": [], 
   "end": "332.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Olaf Scholz nicht zu fr\u00fch nur den Einstieg in die Opposition gewagt hat und jetzt zur\u00fcckrudern muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.560", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen von der Union und der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden doch immer so viel von den Leistungstr\u00e4gern in dieser Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "345.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns sind die Alten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.000", 
   "children": [], 
   "end": "346.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenpflegerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verk\u00e4uferinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.640", 
   "children": [], 
   "end": "350.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielen Besch\u00e4ftigten in den Reinigungsdiensten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Paketboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.720", 
   "children": [], 
   "end": "359.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Besch\u00e4ftigten bei den Bodenverkehrsdiensten an den Flugh\u00e4fen oder bei Amazon Leistungstr\u00e4ger in dieser Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.160", 
   "children": [], 
   "end": "361.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem muss ich Sie jetzt an Ihre Redezeit erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.200", 
   "children": [], 
   "end": "366.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungstr\u00e4ger sind nicht diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.880", 
   "children": [], 
   "end": "370.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die leistungslos Millionen oder Milliarden an Dividende kassieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.440", 
   "children": [], 
   "end": "372.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Leistungstr\u00e4ger haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.440", 
   "children": [], 
   "end": "374.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Lohn zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.360", 
   "children": [], 
   "end": "376.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem sie leben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.080", 
   "children": [], 
   "end": "377.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.320", 
   "children": [], 
   "end": "379.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Alter nicht in die Armut zu fallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.600", 
   "children": [], 
   "end": "381.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.560", 
   "children": [], 
   "end": "382.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Riexinger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.640", 
   "children": [], 
   "end": "395.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Matthias Zimmer ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.320", 
   "children": [], 
   "end": "397.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.240", 
   "children": [], 
   "end": "397.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.960", 
   "children": [], 
   "end": "400.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken ist bereits bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.480", 
   "children": [], 
   "end": "402.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inhaltlich und sprachlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.040", 
   "children": [], 
   "end": "402.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.680", 
   "children": [], 
   "end": "404.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich heute ge\u00e4ndert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.000", 
   "children": [], 
   "end": "407.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war der Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.920", 
   "children": [], 
   "end": "413.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zum ersten Mal im Deutschen Bundestag dazu gesprochen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.280", 
   "children": [], 
   "end": "419.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.760", 
   "children": [], 
   "end": "421.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man m\u00f6chte sich doch w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.720", 
   "children": [], 
   "end": "423.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Riexinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.240", 
   "children": [], 
   "end": "429.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Ihnen beim n\u00e4chsten Mal ein bisschen mehr mitgibt als das politische Recyclingmaterial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.400", 
   "children": [], 
   "end": "431.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie hier angetreten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.120", 
   "children": [], 
   "end": "432.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.360", 
   "children": [], 
   "end": "434.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.280", 
   "children": [], 
   "end": "439.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Oppositionsarbeit der Linken im 19.\u00a0Deutschen Bundestag sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.360", 
   "children": [], 
   "end": "446.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann freue ich mich pers\u00f6nlich auf die intellektuelle Bereicherung durch die Oppositionsarbeit der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.080", 
   "children": [], 
   "end": "448.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.080", 
   "children": [], 
   "end": "450.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hatten gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.200", 
   "children": [], 
   "end": "453.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mindestlohn nicht vom Staat festlegen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.360", 
   "children": [], 
   "end": "456.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von einer Mindestlohnkommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.800", 
   "children": [], 
   "end": "460.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist parit\u00e4tisch mit Arbeitgebern und Arbeitnehmern besetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.640", 
   "children": [], 
   "end": "465.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handelt den Mindestlohn gewisserma\u00dfen aus und legt das Ergebnis dann dem Ministerium vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.480", 
   "children": [], 
   "end": "466.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es dann umsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.760", 
   "children": [], 
   "end": "469.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn folgt bestimmten Kriterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.280", 
   "children": [], 
   "end": "471.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir festgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.040", 
   "children": [], 
   "end": "473.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt eine Berichtspflicht dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.480", 
   "children": [], 
   "end": "476.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gute Gr\u00fcnde gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.040", 
   "children": [], 
   "end": "476.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.440", 
   "children": [], 
   "end": "478.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat nicht den Mindestlohn festlegen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.520", 
   "children": [], 
   "end": "481.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlen folgende drei Gr\u00fcnde:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.520", 
   "children": [], 
   "end": "482.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.400", 
   "children": [], 
   "end": "483.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der festen \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.960", 
   "children": [], 
   "end": "486.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Staat den Mindestlohn festlegte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.280", 
   "children": [], 
   "end": "488.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde der Mindestlohn politisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.680", 
   "children": [], 
   "end": "496.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den daraus folgenden \u00dcberbietungswettbewerben vor Wahlen k\u00f6nnen wir sicherlich nicht mithalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.360", 
   "children": [], 
   "end": "497.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.880", 
   "children": [], 
   "end": "501.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als politische Kraft den Anspruch haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.600", 
   "children": [], 
   "end": "503.720", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politische Verantwortung zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.720", 
   "children": [], 
   "end": "506.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es soll ja noch Fraktionen in diesem Haus geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.080", 
   "children": [], 
   "end": "508.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das durchaus wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.240", 
   "children": [], 
   "end": "515.800", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden den Mindestlohn vollkommen von allen wirtschaftlichen Prozessen abkoppeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.800", 
   "children": [], 
   "end": "517.320", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr sch\u00e4dlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.320", 
   "children": [], 
   "end": "519.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.680", 
   "children": [], 
   "end": "524.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Mindestlohn von 12\u00a0Euro verdr\u00e4ngt andere niedrige Tarifabschl\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.040", 
   "children": [], 
   "end": "525.960", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssten wir dann auch \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.960", 
   "children": [], 
   "end": "527.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn wir schon dabei sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.240", 
   "children": [], 
   "end": "529.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann legen wir doch gleich alle L\u00f6hne staatlich fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.520", 
   "children": [], 
   "end": "531.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann brauchen wir keine Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.680", 
   "children": [], 
   "end": "532.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.920", 
   "children": [], 
   "end": "535.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da L\u00f6hne und Preise zusammenh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.080", 
   "children": [], 
   "end": "536.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legen wir auch die Preise fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.800", 
   "children": [], 
   "end": "538.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das letzte Regime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.480", 
   "children": [], 
   "end": "539.640", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dies probiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.640", 
   "children": [], 
   "end": "541.520", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist krachend gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.520", 
   "children": [], 
   "end": "543.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss ja nichts aus der Geschichte lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.680", 
   "children": [], 
   "end": "546.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber kann zumindest einmal in Erinnerung rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.640", 
   "children": [], 
   "end": "548.680", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so etwas gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.680", 
   "children": [], 
   "end": "549.240", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.240", 
   "children": [], 
   "end": "552.520", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Tarifpartner die Mindestl\u00f6hne aushandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.520", 
   "children": [], 
   "end": "555.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine subsidi\u00e4re Struktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.040", 
   "children": [], 
   "end": "557.560", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subsidiarit\u00e4t sch\u00fctzt die Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.560", 
   "children": [], 
   "end": "560.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine freiheitliche Wirtschaftsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.200", 
   "children": [], 
   "end": "562.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine reglementierte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.160", 
   "children": [], 
   "end": "567.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.400", 
   "children": [], 
   "end": "568.960", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Antrag der Linken hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.960", 
   "children": [], 
   "end": "573.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mindestlohn von 8,84\u00a0Euro sch\u00fctze nicht vor Armut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.160", 
   "children": [], 
   "end": "574.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.000", 
   "children": [], 
   "end": "578.320", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist eben keine sozialpolitische Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.320", 
   "children": [], 
   "end": "580.040", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine ordnungspolitische. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.040", 
   "children": [], 
   "end": "583.400", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll Ordnung in den Wettbewerb bringen und verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.400", 
   "children": [], 
   "end": "586.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wettbewerb \u00fcber Lohndr\u00fcckerei erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.840", 
   "children": [], 
   "end": "589.640", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mindestlohn ist nicht der gerechte Lohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.640", 
   "children": [], 
   "end": "593.680", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem Adam Smith ebenso gesprochen hat wie die katholische Soziallehre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.680", 
   "children": [], 
   "end": "599.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem gerechten Lohn w\u00fcrde sich die Politik vermutlich \u00fcberheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.160", 
   "children": [], 
   "end": "600.040", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleiben wir bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.040", 
   "children": [], 
   "end": "602.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir sinnvollerweise regeln k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.120", 
   "children": [], 
   "end": "605.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich einem ordnungspolitisch richtigen Lohn!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.760", 
   "children": [], 
   "end": "608.720", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist keine Politik der Ungerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.720", 
   "children": [], 
   "end": "612.440", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Ordnung auf den Markt zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.440", 
   "children": [], 
   "end": "614.120", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Voraussetzung f\u00fcr Gerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.120", 
   "children": [], 
   "end": "615.200", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie das nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.200", 
   "children": [], 
   "end": "615.960", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mir schon klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.960", 
   "children": [], 
   "end": "621.640", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.640", 
   "children": [], 
   "end": "622.760", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mindestlohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.760", 
   "children": [], 
   "end": "624.160", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn festgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.160", 
   "children": [], 
   "end": "626.440", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist weitgehend ein Erfolgsmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.440", 
   "children": [], 
   "end": "627.600", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir jetzt h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.600", 
   "children": [], 
   "end": "631.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass an der einen oder anderen Stelle Menschen den Mindestlohn nicht ausbezahlt bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.680", 
   "children": [], 
   "end": "633.520", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.520", 
   "children": [], 
   "end": "635.800", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Diskussionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.800", 
   "children": [], 
   "end": "638.160", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mindestlohn nicht zu kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.160", 
   "children": [], 
   "end": "639.320", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weiterf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.320", 
   "children": [], 
   "end": "644.560", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch im Zusammenhang mit dem Mindestlohn vern\u00fcnftige Kontrollen der Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.560", 
   "children": [], 
   "end": "647.680", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nicht in eine Situation hineinkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.680", 
   "children": [], 
   "end": "649.880", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der dann argumentiert wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.880", 
   "children": [], 
   "end": "654.840", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber keinen als einen schlecht kontrollierten Mindestlohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.840", 
   "children": [], 
   "end": "656.360", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.360", 
   "children": [], 
   "end": "658.320", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Mindestlohn bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.320", 
   "children": [], 
   "end": "658.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.600", 
   "children": [], 
   "end": "661.640", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vern\u00fcnftig Kontrollen vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.640", 
   "children": [], 
   "end": "663.440", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es den Menschen aber auch schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.440", 
   "children": [], 
   "end": "665.920", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Mindestlohn keine Experimente machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.920", 
   "children": [], 
   "end": "668.080", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es der Antrag der Linken vorsieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.080", 
   "children": [], 
   "end": "670.960", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir von der Union diesen Antrag heute ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.960", 
   "children": [], 
   "end": "671.960", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.960", 
   "children": [], 
   "end": "672.840", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.840", 
   "children": [], 
   "end": "674.440", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Matthias Zimmer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.440", 
   "children": [], 
   "end": "675.560", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.560", 
   "children": [], 
   "end": "682.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es scheppert hier im Saal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.640", 
   "children": [], 
   "end": "684.040", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl auf der rechten Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.040", 
   "children": [], 
   "end": "685.240", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von uns aus gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.240", 
   "children": [], 
   "end": "686.440", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nichts mit Ihnen zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.440", 
   "children": [], 
   "end": "688.200", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit der Anlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.200", 
   "children": [], 
   "end": "690.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.320", 
   "children": [], 
   "end": "691.840", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.840", 
   "children": [], 
   "end": "693.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es heute nicht m\u00f6glich ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.240", 
   "children": [], 
   "end": "694.800", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie bitte den Technikern Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.800", 
   "children": [], 
   "end": "696.840", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden das dann in den n\u00e4chsten Tagen beheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.840", 
   "children": [], 
   "end": "699.000", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war heute schon den ganzen Tag ein Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.000", 
   "children": [], 
   "end": "700.720", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einmal war es zu laut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.720", 
   "children": [], 
   "end": "702.080", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal war es zu leise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.080", 
   "children": [], 
   "end": "704.200", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal hat es gescheppert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.200", 
   "children": [], 
   "end": "708.000", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Abend scheppert es also noch ein bissel in der Bude. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.000", 
   "children": [], 
   "end": "708.560", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verspreche: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.560", 
   "children": [], 
   "end": "710.880", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird im n\u00e4chsten Jahr alles ganz anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.880", 
   "children": [], 
   "end": "712.800", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Sound angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.800", 
   "children": [], 
   "end": "715.760", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort Bernd R\u00fctzel f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.760", 
   "children": [], 
   "end": "721.400", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.400", 
   "children": [], 
   "end": "722.880", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.880", 
   "children": [], 
   "end": "724.200", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.200", 
   "children": [], 
   "end": "724.560", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.560", 
   "children": [], 
   "end": "728.040", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele fordern derzeit einen h\u00f6heren Mindestlohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.040", 
   "children": [], 
   "end": "730.680", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur Olaf Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.680", 
   "children": [], 
   "end": "731.920", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.920", 
   "children": [], 
   "end": "733.120", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel fr\u00fcher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.120", 
   "children": [], 
   "end": "735.640", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papst Leo\u00a0XIII."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.640", 
   "children": [], 
   "end": "737.320", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Matthias, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.320", 
   "children": [], 
   "end": "738.760", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.760", 
   "children": [], 
   "end": "741.640", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass du das wei\u00dft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.640", 
   "children": [], 
   "end": "744.080", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterst\u00fctze das auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.080", 
   "children": [], 
   "end": "745.480", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.480", 
   "children": [], 
   "end": "748.680", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mindestlohn h\u00f6her werden darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.680", 
   "children": [], 
   "end": "749.520", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6her werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.520", 
   "children": [], 
   "end": "750.960", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll denn etwas dagegen haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.960", 
   "children": [], 
   "end": "752.320", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.320", 
   "children": [], 
   "end": "755.520", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen das nicht per Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.520", 
   "children": [], 
   "end": "759.200", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten das denen \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.200", 
   "children": [], 
   "end": "761.760", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.760", 
   "children": [], 
   "end": "767.480", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn war und ist die Sozialreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.480", 
   "children": [], 
   "end": "774.000", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der letzten Legislatur auf den Weg gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.000", 
   "children": [], 
   "end": "777.400", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hilft und sch\u00fctzt 4\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.400", 
   "children": [], 
   "end": "789.000", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dadurch eine sehr gro\u00dfe Lohnerh\u00f6hung erhalten haben und erstmals in sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.000", 
   "children": [], 
   "end": "794.760", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist aber nach wie vor kein guter Lohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.760", 
   "children": [], 
   "end": "799.280", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist eine Untergrenze gegen Lohndumping, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.280", 
   "children": [], 
   "end": "805.080", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Untergrenze gegen schlechte Bezahlung und Ausbeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.080", 
   "children": [], 
   "end": "809.000", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Untergrenze f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.000", 
   "children": [], 
   "end": "810.040", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.040", 
   "children": [], 
   "end": "811.920", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Mindestlohn auf den Weg gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.920", 
   "children": [], 
   "end": "813.680", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.680", 
   "children": [], 
   "end": "816.040", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Jamaika nicht zustande gekommen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.040", 
   "children": [], 
   "end": "817.200", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Sie wollten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.200", 
   "children": [], 
   "end": "818.880", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man nachlesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.880", 
   "children": [], 
   "end": "820.400", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mindestlohn schleifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.400", 
   "children": [], 
   "end": "822.640", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte jetzt Widerspr\u00fcche und Zwischenrufe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.640", 
   "children": [], 
   "end": "823.200", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Matthias Zimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.200", 
   "children": [], 
   "end": "824.160", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dir glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.160", 
   "children": [], 
   "end": "824.880", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn du sagst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.880", 
   "children": [], 
   "end": "828.000", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mindestlohn kontrolliert werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.000", 
   "children": [], 
   "end": "832.280", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Argumente dagegen werden unter dem Deckm\u00e4ntelchen vorgebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.280", 
   "children": [], 
   "end": "835.120", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u201eschlimme\u201c B\u00fcrokratie abgebaut werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.120", 
   "children": [], 
   "end": "838.000", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht man elegant an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.000", 
   "children": [], 
   "end": "838.680", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.680", 
   "children": [], 
   "end": "845.640", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufzeichnung von Arbeitszeit und die entsprechenden Kontrollen stellen keine b\u00fcrokratischen Monster oder Zumutungen dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.640", 
   "children": [], 
   "end": "847.320", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn kann nur wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.320", 
   "children": [], 
   "end": "848.280", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man ihn kontrolliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.280", 
   "children": [], 
   "end": "852.160", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke meinem Vorredner f\u00fcr dieses Argument."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.160", 
   "children": [], 
   "end": "854.680", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle hier sind sich im Klaren dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.680", 
   "children": [], 
   "end": "861.800", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Mindestlohngesetz ein klarer Eingriff in die Tarifautonomie gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.800", 
   "children": [], 
   "end": "865.160", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre vorher war das nicht vorstellbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.160", 
   "children": [], 
   "end": "867.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit war nun aber reif. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.920", 
   "children": [], 
   "end": "870.040", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit war gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.040", 
   "children": [], 
   "end": "872.440", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben den Mindestlohn auf den Weg gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.440", 
   "children": [], 
   "end": "875.400", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist die Mindestlohnkommission zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.400", 
   "children": [], 
   "end": "879.840", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe der Lohnfindung liegt wieder dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.840", 
   "children": [], 
   "end": "882.360", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie hingeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.360", 
   "children": [], 
   "end": "883.720", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei den Tarifpartnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.720", 
   "children": [], 
   "end": "885.480", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist sie am besten aufgehoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.480", 
   "children": [], 
   "end": "887.720", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da geh\u00f6rt sie hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.720", 
   "children": [], 
   "end": "888.480", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.480", 
   "children": [], 
   "end": "890.400", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.400", 
   "children": [], 
   "end": "891.880", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.880", 
   "children": [], 
   "end": "892.880", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.880", 
   "children": [], 
   "end": "895.640", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns weiter auf den Weg machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.640", 
   "children": [], 
   "end": "897.560", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tarifbindung zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.560", 
   "children": [], 
   "end": "903.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns weiter auf den Weg zur Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.200", 
   "children": [], 
   "end": "905.560", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Tarifautonomie sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.560", 
   "children": [], 
   "end": "907.920", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir einen Pakt f\u00fcr gute L\u00f6hne unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.920", 
   "children": [], 
   "end": "909.920", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.920", 
   "children": [], 
   "end": "910.440", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.440", 
   "children": [], 
   "end": "912.760", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Leben lang gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.760", 
   "children": [], 
   "end": "914.640", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Rente bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.640", 
   "children": [], 
   "end": "917.720", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie an Sozialhilfe erhalten w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.720", 
   "children": [], 
   "end": "920.880", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge noch st\u00e4rker z\u00fcgeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.880", 
   "children": [], 
   "end": "922.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Arbeit auf Abruf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.760", 
   "children": [], 
   "end": "923.680", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine schlimme Sache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.680", 
   "children": [], 
   "end": "925.120", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eind\u00e4mmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.120", 
   "children": [], 
   "end": "928.040", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird durch diese flankierenden Ma\u00dfnahmen auch der Mindestlohn steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.040", 
   "children": [], 
   "end": "930.880", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind wir auf einem guten Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.880", 
   "children": [], 
   "end": "932.720", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.720", 
   "children": [], 
   "end": "935.560", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.560", 
   "children": [], 
   "end": "937.040", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.040", 
   "children": [], 
   "end": "944.680", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat die Kollegin Jutta Krellmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.680", 
   "children": [], 
   "end": "946.760", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.760", 
   "children": [], 
   "end": "948.320", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.320", 
   "children": [], 
   "end": "949.560", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es ganz kurz machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.560", 
   "children": [], 
   "end": "949.960", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr R\u00fctzel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.960", 
   "children": [], 
   "end": "951.160", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.160", 
   "children": [], 
   "end": "955.360", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gerade in den untersten Gehaltsgruppen nur wenige Tarifvertr\u00e4ge gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.360", 
   "children": [], 
   "end": "958.240", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gar keine Tarifvertr\u00e4ge kaputtgemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.240", 
   "children": [], 
   "end": "961.680", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gab es ganz einfach keine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.680", 
   "children": [], 
   "end": "964.760", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde hat man mit dem Mindestlohn die untere Haltelinie eingezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.760", 
   "children": [], 
   "end": "974.000", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat man auch beim Bundesurlaubsgesetz und bei anderen Gesetzen gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.000", 
   "children": [], 
   "end": "976.440", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat unterste Haltelinien eingezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.440", 
   "children": [], 
   "end": "977.720", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ordnungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.720", 
   "children": [], 
   "end": "978.000", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.000", 
   "children": [], 
   "end": "979.680", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Mindestlohngesetz konstruiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.680", 
   "children": [], 
   "end": "981.520", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich der Abstand niemals verkleinern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.520", 
   "children": [], 
   "end": "984.080", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn wird immer hinterherlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.080", 
   "children": [], 
   "end": "987.120", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man einen wirklichen Schritt nach vorne machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.120", 
   "children": [], 
   "end": "991.360", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man den Mindestlohn einmal auf ein f\u00fcr alle akzeptables Niveau anheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.360", 
   "children": [], 
   "end": "992.280", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.280", 
   "children": [], 
   "end": "993.040", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr R\u00fctzel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.040", 
   "children": [], 
   "end": "994.400", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.400", 
   "children": [], 
   "end": "999.640", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Einf\u00fchrung des Mindestlohns wurden Tarifvertr\u00e4ge in Branchen abgeschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.640", 
   "children": [], 
   "end": "1002.800", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir nicht damit gerechnet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.800", 
   "children": [], 
   "end": "1004.360", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort Tarifvertr\u00e4ge abgeschlossen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.360", 
   "children": [], 
   "end": "1008.760", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn war also auch ein Instrument zur Tarifst\u00e4rkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.760", 
   "children": [], 
   "end": "1010.160", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe Ihren Einwurf gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.160", 
   "children": [], 
   "end": "1013.680", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich haben wir den Mindestlohn auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.680", 
   "children": [], 
   "end": "1017.040", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in diesen Bereichen keine Arbeitnehmervertretungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.040", 
   "children": [], 
   "end": "1018.280", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.280", 
   "children": [], 
   "end": "1023.880", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr gab und auch die Arbeitgeber nicht mehr pr\u00e4sent waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.880", 
   "children": [], 
   "end": "1026.120", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab immer mehr wei\u00dfe Flecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.120", 
   "children": [], 
   "end": "1030.520", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre vorher w\u00e4re das undenkbar gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.520", 
   "children": [], 
   "end": "1033.520", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn war notwendig geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.520", 
   "children": [], 
   "end": "1036.160", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schweden brauchen keinen Mindestlohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.160", 
   "children": [], 
   "end": "1039.960", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es dort fl\u00e4chendeckend Tarifvertr\u00e4ge gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.960", 
   "children": [], 
   "end": "1040.400", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.400", 
   "children": [], 
   "end": "1043.320", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Tarifvertr\u00e4ge gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.320", 
   "children": [], 
   "end": "1045.320", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es den Menschen besser als dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.320", 
   "children": [], 
   "end": "1047.200", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es keine Tarifvertr\u00e4ge gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.200", 
   "children": [], 
   "end": "1047.880", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.880", 
   "children": [], 
   "end": "1053.280", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat der Kollege J\u00fcrgen Pohl f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.280", 
   "children": [], 
   "end": "1054.360", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.360", 
   "children": [], 
   "end": "1055.440", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.440", 
   "children": [], 
   "end": "1060.880", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Antrag der Fraktion der Linken handelt es sich um eine Attacke aus der Abteilung Agitation und Propaganda."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.880", 
   "children": [], 
   "end": "1064.520", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag wird immer und immer wieder gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.520", 
   "children": [], 
   "end": "1065.800", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute in abgespeckter Form. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.800", 
   "children": [], 
   "end": "1070.600", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hatte man vor sechs Monaten noch die komplexe Sanierung des Mindestlohns im Auge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.600", 
   "children": [], 
   "end": "1075.120", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so spricht man heute nicht einmal mehr von einem armutsfesten Mindestlohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.120", 
   "children": [], 
   "end": "1076.120", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man fragt sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.120", 
   "children": [], 
   "end": "1079.400", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will die Linke mit ihrem Antrag erreichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.400", 
   "children": [], 
   "end": "1080.360", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann es sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.360", 
   "children": [], 
   "end": "1085.320", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will auf plumpe und einfache Art an der Erh\u00f6hungsschraube drehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.320", 
   "children": [], 
   "end": "1087.040", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.040", 
   "children": [], 
   "end": "1092.920", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beantragte Erh\u00f6hung wird die Probleme des deutschen Arbeitnehmers nicht l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.920", 
   "children": [], 
   "end": "1106.760", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist nur ein Symptom der Krise des Sozialstaates und seiner verfehlten Wirtschaftspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.760", 
   "children": [], 
   "end": "1108.680", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urs\u00e4chlich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.680", 
   "children": [], 
   "end": "1114.920", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute an diesen Mindestl\u00f6hnen in unserem Land herumdoktern m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.920", 
   "children": [], 
   "end": "1123.360", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Handeln der unsozialen Sozialdemokraten und der Gr\u00fcnen unter Kanzler Schr\u00f6der."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.360", 
   "children": [], 
   "end": "1124.480", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lassen Sie mich doch mal reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.480", 
   "children": [], 
   "end": "1126.600", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterhalten wir uns sp\u00e4ter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.600", 
   "children": [], 
   "end": "1143.920", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die brutale Deregulierung des Arbeitsmarktes und die Hartz\u2011IV-Gesetze haben zu einem dramatischen Anstieg der atypischen und prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse gef\u00fchrt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.920", 
   "children": [], 
   "end": "1146.720", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer massiven Ausweitung der Leiharbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.720", 
   "children": [], 
   "end": "1147.840", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meistens zu Hungerl\u00f6hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.840", 
   "children": [], 
   "end": "1153.400", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer massiven Ausweitung von Teilzeit-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.400", 
   "children": [], 
   "end": "1154.240", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mini- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.240", 
   "children": [], 
   "end": "1159.400", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und befristeten Jobs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.400", 
   "children": [], 
   "end": "1164.200", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Endeffekt zur Senkung der Realeinkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.200", 
   "children": [], 
   "end": "1167.000", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin liegt der Kern des Problems: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.000", 
   "children": [], 
   "end": "1175.360", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Sicherheit und die Gerechtigkeit sind in Deutschland verloren gegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.360", 
   "children": [], 
   "end": "1176.760", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.760", 
   "children": [], 
   "end": "1179.800", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ergebnis der Gesamtbetrachtung ist \u00fcberraschend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.800", 
   "children": [], 
   "end": "1180.280", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.280", 
   "children": [], 
   "end": "1183.160", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Blassrot bis Dunkelrot\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.160", 
   "children": [], 
   "end": "1184.360", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr nur wirtschaftsfeindlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.360", 
   "children": [], 
   "end": "1186.640", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie traditionell gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.640", 
   "children": [], 
   "end": "1187.320", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.320", 
   "children": [], 
   "end": "1189.400", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zunehmend werden diese Antr\u00e4ge dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.400", 
   "children": [], 
   "end": "1192.200", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch als arbeitnehmerfeindlich bezeichnet werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.200", 
   "children": [], 
   "end": "1193.600", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.600", 
   "children": [], 
   "end": "1197.360", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem schmalbr\u00fcstigen Antrag steht auch die Armutsrente drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.360", 
   "children": [], 
   "end": "1198.720", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.720", 
   "children": [], 
   "end": "1201.160", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Armutsrente gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.160", 
   "children": [], 
   "end": "1202.760", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns auch einig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.760", 
   "children": [], 
   "end": "1205.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bezug einer solchen Armutsrente drastisch ausweiten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.960", 
   "children": [], 
   "end": "1207.720", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage Ihnen auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.720", 
   "children": [], 
   "end": "1212.640", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer einfachen Erh\u00f6hung des Mindestlohns werden Sie die Armutsrente nicht verhindern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.640", 
   "children": [], 
   "end": "1220.840", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch alle atypischen und prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wird diese \u201eArmutsrentenminderung\u201c konterkariert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.840", 
   "children": [], 
   "end": "1223.080", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir in den F\u00fcnften Armuts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.080", 
   "children": [], 
   "end": "1226.360", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Reichtumsbericht der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.360", 
   "children": [], 
   "end": "1228.360", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nachgewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.360", 
   "children": [], 
   "end": "1231.080", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn hat nicht zu einer Entlastung der Armen gef\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.080", 
   "children": [], 
   "end": "1232.440", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.440", 
   "children": [], 
   "end": "1240.000", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anzahl der Aufstocker hat sich nicht nennenswert reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.000", 
   "children": [], 
   "end": "1247.360", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer noch m\u00fcssen 1,2\u00a0Millionen Menschen ihr Einkommen mit Hartz\u00a0IV aufstocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.360", 
   "children": [], 
   "end": "1248.320", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.320", 
   "children": [], 
   "end": "1250.960", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie nur \u00fcber Minijobs verf\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.960", 
   "children": [], 
   "end": "1252.920", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.920", 
   "children": [], 
   "end": "1255.800", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem die AfD als neue Volkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.800", 
   "children": [], 
   "end": "1263.520", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich um die kleinen Leute und um den normalen Arbeitnehmer k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.520", 
   "children": [], 
   "end": "1264.440", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansetzen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.440", 
   "children": [], 
   "end": "1265.600", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lachen Sie nur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.600", 
   "children": [], 
   "end": "1266.440", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre W\u00e4hler schauen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.440", 
   "children": [], 
   "end": "1266.760", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lachen Sie!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.760", 
   "children": [], 
   "end": "1268.800", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD werden alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.800", 
   "children": [], 
   "end": "1272.000", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese atypischen und prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wieder einzud\u00e4mmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.000", 
   "children": [], 
   "end": "1275.360", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man soll in unserem Land erstens von seiner Arbeit wieder leben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.360", 
   "children": [], 
   "end": "1279.240", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens eine Familie gr\u00fcnden k\u00f6nnen und drittens diese Familie auch finanzieren k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.240", 
   "children": [], 
   "end": "1279.840", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.840", 
   "children": [], 
   "end": "1280.400", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.400", 
   "children": [], 
   "end": "1281.560", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.560", 
   "children": [], 
   "end": "1284.280", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gern als eines der reichsten L\u00e4nder der Welt gepriesen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.280", 
   "children": [], 
   "end": "1285.640", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer schwerer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.640", 
   "children": [], 
   "end": "1288.960", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Familie zu gr\u00fcnden und sie zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.960", 
   "children": [], 
   "end": "1293.320", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn wir den Vorsto\u00df der Linken begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.320", 
   "children": [], 
   "end": "1296.520", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Niedrigl\u00f6hne auf die Agenda zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.520", 
   "children": [], 
   "end": "1299.600", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wundern wir uns doch \u00fcber die Plattheit des Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.600", 
   "children": [], 
   "end": "1304.320", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme einfach durch das Drehen an der Erh\u00f6hungsschraube l\u00f6sen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.320", 
   "children": [], 
   "end": "1306.160", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen viel tiefer ansetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.160", 
   "children": [], 
   "end": "1308.280", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.280", 
   "children": [], 
   "end": "1309.520", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel der AfD ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.520", 
   "children": [], 
   "end": "1310.600", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer soliden Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.600", 
   "children": [], 
   "end": "1314.120", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialpolitik die Mindestl\u00f6hne letztendlich \u00fcberfl\u00fcssig werden zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.120", 
   "children": [], 
   "end": "1316.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Ziel!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.200", 
   "children": [], 
   "end": "1317.760", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.760", 
   "children": [], 
   "end": "1319.960", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis dahin ist es ein weiter Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.960", 
   "children": [], 
   "end": "1324.800", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die politisch Verantwortlichen m\u00fcssen lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.800", 
   "children": [], 
   "end": "1332.200", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr betriebswirtschaftlich an die Sache heranzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.200", 
   "children": [], 
   "end": "1334.000", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern volkswirtschaftlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.000", 
   "children": [], 
   "end": "1335.200", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sperren wir uns nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.200", 
   "children": [], 
   "end": "1342.960", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als notgedrungene Zwischenl\u00f6sung \u00fcber eine sinnvolle H\u00f6he des Mindestlohnes zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.960", 
   "children": [], 
   "end": "1353.320", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In erster Linie sollten wir aber \u00fcber die Eind\u00e4mmung der atypischen und prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.320", 
   "children": [], 
   "end": "1355.200", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden insoweit zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.200", 
   "children": [], 
   "end": "1357.360", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag an die Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.360", 
   "children": [], 
   "end": "1358.320", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.320", 
   "children": [], 
   "end": "1361.600", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen und Ihren Familien ein frohes Weihnachtsfest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.600", 
   "children": [], 
   "end": "1362.000", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.000", 
   "children": [], 
   "end": "1364.600", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.600", 
   "children": [], 
   "end": "1365.640", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pohl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.640", 
   "children": [], 
   "end": "1366.360", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.360", 
   "children": [], 
   "end": "1370.240", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes Vogel f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.240", 
   "children": [], 
   "end": "1372.040", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.040", 
   "children": [], 
   "end": "1373.560", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.560", 
   "children": [], 
   "end": "1377.840", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich vier Jahre keine sozialpolitische Debatte hier im Deutschen Bundestag verfolgen durfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.840", 
   "children": [], 
   "end": "1378.960", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mich gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.960", 
   "children": [], 
   "end": "1379.880", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich ge\u00e4ndert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.880", 
   "children": [], 
   "end": "1382.640", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.640", 
   "children": [], 
   "end": "1384.360", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vieles klang vertraut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.360", 
   "children": [], 
   "end": "1386.760", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mir allerdings aufgefallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.760", 
   "children": [], 
   "end": "1387.200", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.200", 
   "children": [], 
   "end": "1389.960", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht mehr die Einzigen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.960", 
   "children": [], 
   "end": "1390.160", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.160", 
   "children": [], 
   "end": "1390.680", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.680", 
   "children": [], 
   "end": "1403.200", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf grob vereinfachende Art und Weise gegen die angeblichen sozialen Kahlschl\u00e4ge durch die Agenda\u00a02010 zu Felde ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.200", 
   "children": [], 
   "end": "1406.080", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Gesellschaft von der AfD bekommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.080", 
   "children": [], 
   "end": "1407.200", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt leider erneut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.200", 
   "children": [], 
   "end": "1409.200", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie nah sich die politischen Extreme doch oft kommen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.200", 
   "children": [], 
   "end": "1410.720", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es zeigt nach meiner \u00dcberzeugung auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.720", 
   "children": [], 
   "end": "1411.640", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie notwendig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.640", 
   "children": [], 
   "end": "1416.960", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns aus der Mitte des Parlaments heraus um die Zukunftsfragen k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.960", 
   "children": [], 
   "end": "1417.240", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Antrag konkret. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.240", 
   "children": [], 
   "end": "1419.760", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie dem Kollegen Zimmer ist auch mir aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.760", 
   "children": [], 
   "end": "1422.240", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antrag nicht nur von der Textform her\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.240", 
   "children": [], 
   "end": "1423.400", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe ja verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.400", 
   "children": [], 
   "end": "1426.640", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den letzten Jahren hier passiert ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.640", 
   "children": [], 
   "end": "1431.360", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Bezug auf das konkrete Anliegen zu kurz springt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.360", 
   "children": [], 
   "end": "1432.480", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird n\u00e4mlich die Chance verpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.480", 
   "children": [], 
   "end": "1433.600", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aktuell haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.600", 
   "children": [], 
   "end": "1435.680", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da es noch keine klaren Mehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.680", 
   "children": [], 
   "end": "1441.520", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Regierung und auch keine Opposition gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.520", 
   "children": [], 
   "end": "1451.160", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es k\u00f6nnte auch wechselnde Mehrheiten im Parlament geben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.160", 
   "children": [], 
   "end": "1452.920", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Zukunftsherausforderungen zu besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.920", 
   "children": [], 
   "end": "1465.400", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir in diesem Parlament mehrheitsf\u00e4hig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.400", 
   "children": [], 
   "end": "1467.560", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen legen Sie den\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.560", 
   "children": [], 
   "end": "1470.040", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.040", 
   "children": [], 
   "end": "1477.160", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "185.\u00a0Antrag zur Erh\u00f6hung des gesetzlichen Mindestlohns vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.160", 
   "children": [], 
   "end": "1478.880", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist das nicht \u00fcberzeugend? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.880", 
   "children": [], 
   "end": "1481.840", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will f\u00fcr die Freien Demokraten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.840", 
   "children": [], 
   "end": "1482.400", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.400", 
   "children": [], 
   "end": "1489.800", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mindestlohn war in der letzten Legislaturperiode das zentrale sozialpolitische Gesetzgebungsvorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.800", 
   "children": [], 
   "end": "1490.320", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.320", 
   "children": [], 
   "end": "1492.640", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Meinung waren und sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.640", 
   "children": [], 
   "end": "1497.640", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht kl\u00fcger und passender zum deutschen Lohnfindungssystem gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.640", 
   "children": [], 
   "end": "1502.280", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "branchendifferenzierte Lohnuntergrenzen einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.280", 
   "children": [], 
   "end": "1510.760", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber genauso klar f\u00fcr die erneuerte FDP sagen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.760", 
   "children": [], 
   "end": "1513.400", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese demokratische Entscheidung akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.400", 
   "children": [], 
   "end": "1520.320", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist ein wesentlicher Streitpunkt in der Sozialpolitik in Deutschland ein f\u00fcr alle Mal entschieden worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.320", 
   "children": [], 
   "end": "1521.160", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.160", 
   "children": [], 
   "end": "1524.400", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten wir an dieser Grundsatzfrage nicht mehr r\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.400", 
   "children": [], 
   "end": "1525.920", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich ganz klar sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.920", 
   "children": [], 
   "end": "1527.680", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber schon n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.680", 
   "children": [], 
   "end": "1529.520", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Details zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.520", 
   "children": [], 
   "end": "1534.760", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht ernsthaft die Behauptung aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.760", 
   "children": [], 
   "end": "1541.040", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendjemand h\u00e4tte in den Jamaika-Verhandlungen den Mindestlohn an sich infrage stellen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.040", 
   "children": [], 
   "end": "1542.280", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht unwahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.280", 
   "children": [], 
   "end": "1546.440", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sehr selten mit vielen ehrbaren Unternehmern in diesem Land gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.440", 
   "children": [], 
   "end": "1547.440", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man ernsthaft der Meinung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.440", 
   "children": [], 
   "end": "1550.240", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich bei der B\u00fcrokratie in Bezug auf die Mindestlohnkontrolle nichts verbessern l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.240", 
   "children": [], 
   "end": "1553.000", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den Mindestlohn selbst infrage zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.000", 
   "children": [], 
   "end": "1554.800", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne viele Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.800", 
   "children": [], 
   "end": "1556.560", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.560", 
   "children": [], 
   "end": "1558.640", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das notwendig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.640", 
   "children": [], 
   "end": "1562.520", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber auf gar keinen Fall passieren darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.520", 
   "children": [], 
   "end": "1564.280", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.280", 
   "children": [], 
   "end": "1564.520", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.520", 
   "children": [], 
   "end": "1568.400", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier eine Politisierung der Lohnfindung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.400", 
   "children": [], 
   "end": "1570.120", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie nicht ernsthaft wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.120", 
   "children": [], 
   "end": "1572.400", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wesen des Mindestlohns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.400", 
   "children": [], 
   "end": "1577.240", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er von der Gro\u00dfen Koalition in der letzten Legislaturperiode geregelt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.240", 
   "children": [], 
   "end": "1578.080", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.080", 
   "children": [], 
   "end": "1578.920", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die H\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.920", 
   "children": [], 
   "end": "1581.440", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "definiert \u00fcber die Anpassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.440", 
   "children": [], 
   "end": "1586.960", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Hand der Tarifpartner in der Mindestlohnkommission verbleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.960", 
   "children": [], 
   "end": "1587.440", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.440", 
   "children": [], 
   "end": "1588.960", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das darf sich nicht \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.960", 
   "children": [], 
   "end": "1589.760", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.760", 
   "children": [], 
   "end": "1592.320", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es schon grunds\u00e4tzlich richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.320", 
   "children": [], 
   "end": "1598.160", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier in keinen politischen \u00dcberbietungswettbewerb bei den Lohnh\u00f6hen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.160", 
   "children": [], 
   "end": "1600.520", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Festlegung so erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.520", 
   "children": [], 
   "end": "1603.120", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Deutschland erfolgreich gehandhabt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.120", 
   "children": [], 
   "end": "1606.360", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich durch Arbeitgeber und Gewerkschaften,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.360", 
   "children": [], 
   "end": "1607.680", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.680", 
   "children": [], 
   "end": "1611.040", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sonst irgendwann Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.040", 
   "children": [], 
   "end": "1612.720", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Riexinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.720", 
   "children": [], 
   "end": "1614.400", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier vorgetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.400", 
   "children": [], 
   "end": "1615.640", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Mindestlohn hochgehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.640", 
   "children": [], 
   "end": "1617.120", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze nicht gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.120", 
   "children": [], 
   "end": "1618.120", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das helfe sogar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.120", 
   "children": [], 
   "end": "1625.200", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fordern Sie nicht gleich eine Erh\u00f6hung auf 20 oder 25\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.200", 
   "children": [], 
   "end": "1632.080", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das eine so wundersame Brotvermehrung g\u00e4be?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.080", 
   "children": [], 
   "end": "1637.040", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man doch nicht ernsthaft wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.040", 
   "children": [], 
   "end": "1638.360", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.360", 
   "children": [], 
   "end": "1644.160", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die H\u00f6he des Mindestlohns einerseits die Arbeitnehmer sch\u00fctzt und andererseits daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.160", 
   "children": [], 
   "end": "1646.720", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Besch\u00e4ftigung nicht gef\u00e4hrdet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.720", 
   "children": [], 
   "end": "1648.320", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss so bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.320", 
   "children": [], 
   "end": "1651.200", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unserer \u00dcberzeugung w\u00e4re es sinnvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.200", 
   "children": [], 
   "end": "1663.400", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns \u00fcber Aufstiegschancen Gedanken machten und zum Beispiel in die Weiterbildung von Besch\u00e4ftigten investierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.400", 
   "children": [], 
   "end": "1664.600", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nat\u00fcrlich nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.600", 
   "children": [], 
   "end": "1667.760", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand sein Leben lang den Mindestlohn bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.760", 
   "children": [], 
   "end": "1670.200", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Politisierung der Lohnfindung darf es aber nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.200", 
   "children": [], 
   "end": "1671.480", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde nur dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.480", 
   "children": [], 
   "end": "1674.040", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neue Mauern auf dem Arbeitsmarkt entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.040", 
   "children": [], 
   "end": "1675.440", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.440", 
   "children": [], 
   "end": "1676.240", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.240", 
   "children": [], 
   "end": "1677.720", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes Vogel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.720", 
   "children": [], 
   "end": "1680.120", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.120", 
   "children": [], 
   "end": "1683.520", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.520", 
   "children": [], 
   "end": "1686.040", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.040", 
   "children": [], 
   "end": "1687.960", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.960", 
   "children": [], 
   "end": "1690.040", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist eine wichtige Errungenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.040", 
   "children": [], 
   "end": "1692.920", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wurde sehr lange daf\u00fcr gek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.920", 
   "children": [], 
   "end": "1693.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.600", 
   "children": [], 
   "end": "1695.160", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jegliche Arbeit hat ihren Wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.160", 
   "children": [], 
   "end": "1698.000", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeit muss deshalb fair entlohnt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.000", 
   "children": [], 
   "end": "1698.320", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.320", 
   "children": [], 
   "end": "1699.040", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast alle hier wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.040", 
   "children": [], 
   "end": "1702.280", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mindestlohn auf niedrigem Niveau gestartet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.280", 
   "children": [], 
   "end": "1704.440", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir Gr\u00fcnen meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.440", 
   "children": [], 
   "end": "1706.720", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mindestlohn steigen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.720", 
   "children": [], 
   "end": "1709.280", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8,84\u00a0Euro sind zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.280", 
   "children": [], 
   "end": "1712.760", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcnen gehen aber einen anderen Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.760", 
   "children": [], 
   "end": "1718.880", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einf\u00fchrung des Mindestlohns war Aufgabe der Politik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.880", 
   "children": [], 
   "end": "1727.720", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erh\u00f6hung des Mindestlohns ist Sache der Sozialpartner und der Wissenschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.720", 
   "children": [], 
   "end": "1735.560", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eben keinen \u00dcberbietungswettbewerb und vor allem keine Blockade beim Mindestlohn bei entsprechenden Mehrheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.560", 
   "children": [], 
   "end": "1739.280", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stehen wir Gr\u00fcnen ohne Wenn und Aber zur Mindestlohnkommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.280", 
   "children": [], 
   "end": "1743.200", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00f6he des Mindestlohns darf nicht zum Spielball der Politik werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.200", 
   "children": [], 
   "end": "1743.320", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.320", 
   "children": [], 
   "end": "1744.240", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nochmals ein Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.240", 
   "children": [], 
   "end": "1747.480", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir \u00fcben auch Kritik an der Mindestlohnkommission; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.480", 
   "children": [], 
   "end": "1749.160", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.160", 
   "children": [], 
   "end": "1754.040", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission hat die Erh\u00f6hung des Mindestlohns an die Tarif\u00adentwicklung gekoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.040", 
   "children": [], 
   "end": "1756.360", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach zu wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.360", 
   "children": [], 
   "end": "1759.000", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem ist es zu starr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.000", 
   "children": [], 
   "end": "1764.160", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir von Anfang an ein Stimmrecht f\u00fcr die Wissenschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.160", 
   "children": [], 
   "end": "1765.560", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.560", 
   "children": [], 
   "end": "1771.960", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wissenschaftlich basiert arbeiten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.960", 
   "children": [], 
   "end": "1774.240", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne politische Einflussnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.240", 
   "children": [], 
   "end": "1775.440", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn kann und muss erh\u00f6ht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.440", 
   "children": [], 
   "end": "1777.640", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar wissenschaftlich begr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.640", 
   "children": [], 
   "end": "1779.200", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt es genug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.200", 
   "children": [], 
   "end": "1780.800", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz zur Argumentation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.800", 
   "children": [], 
   "end": "1781.680", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.680", 
   "children": [], 
   "end": "1784.600", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Mindestlohn droht Altersarmut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.600", 
   "children": [], 
   "end": "1787.960", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Menschen haben auch Br\u00fcche in ihrer Erwerbsbiografie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.960", 
   "children": [], 
   "end": "1790.520", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeiten in Teilzeit oder in Minijobs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.520", 
   "children": [], 
   "end": "1794.520", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hilft gegen Altersarmut nur eine Garantierente."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.520", 
   "children": [], 
   "end": "1796.880", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die hohen Mieten sind ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.880", 
   "children": [], 
   "end": "1801.480", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen in erster Linie ausreichend bezahlbaren Wohnraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.480", 
   "children": [], 
   "end": "1808.920", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig ist also eine neue Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit und vor allem eine Mietpreisbremse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.920", 
   "children": [], 
   "end": "1812.440", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Namen tats\u00e4chlich verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.440", 
   "children": [], 
   "end": "1817.520", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn kann also nur ein Baustein notwendiger sozialpolitischer Ma\u00dfnahmen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.520", 
   "children": [], 
   "end": "1819.160", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist aber wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.160", 
   "children": [], 
   "end": "1820.040", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er muss steigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.040", 
   "children": [], 
   "end": "1823.120", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Frage der Gerechtigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.120", 
   "children": [], 
   "end": "1825.360", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt komme ich zu den Aspekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.360", 
   "children": [], 
   "end": "1826.920", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die leider im Antrag fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.920", 
   "children": [], 
   "end": "1828.480", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie hochaktuell sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.480", 
   "children": [], 
   "end": "1829.160", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.160", 
   "children": [], 
   "end": "1832.880", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt immer noch eine Ausnahme f\u00fcr Langzeitarbeitslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.880", 
   "children": [], 
   "end": "1836.960", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die FDP m\u00f6chte die Ausnahme sogar auf Fl\u00fcchtlinge ausweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.960", 
   "children": [], 
   "end": "1842.000", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist aber per Definition der niedrigste gesetzlich zul\u00e4ssige Lohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.000", 
   "children": [], 
   "end": "1847.080", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss f\u00fcr alle gelten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.080", 
   "children": [], 
   "end": "1849.200", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn W\u00fcrde kennt keine Ausnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.200", 
   "children": [], 
   "end": "1850.120", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.120", 
   "children": [], 
   "end": "1854.400", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur mit Dokumentationspflichten ist der Mindestlohn tats\u00e4chlich zu kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.400", 
   "children": [], 
   "end": "1858.360", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP und auch die Union wollen diese Pflichten lockern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.360", 
   "children": [], 
   "end": "1860.440", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nennen das B\u00fcrokratieabbau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.440", 
   "children": [], 
   "end": "1862.800", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist einfach Quatsch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.800", 
   "children": [], 
   "end": "1863.200", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sorry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.200", 
   "children": [], 
   "end": "1863.920", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Vogel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.920", 
   "children": [], 
   "end": "1867.080", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dokumentation von Anfang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.080", 
   "children": [], 
   "end": "1873.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende und Dauer der Arbeitszeit ist wahrlich kein gro\u00dfer Aufwand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.240", 
   "children": [], 
   "end": "1878.040", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Sondierungen haben wir diese Lockerung bis zum Schluss verhindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.040", 
   "children": [], 
   "end": "1880.680", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sind eben Sie von der SPD dran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.680", 
   "children": [], 
   "end": "1885.080", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier klare Kante zu zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.080", 
   "children": [], 
   "end": "1885.720", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.720", 
   "children": [], 
   "end": "1886.720", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.720", 
   "children": [], 
   "end": "1888.120", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut DIW bekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.120", 
   "children": [], 
   "end": "1889.280", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz aktuell\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.280", 
   "children": [], 
   "end": "1892.480", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,8\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigte keinen Mindestlohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.480", 
   "children": [], 
   "end": "1893.960", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig sind mehr Kontrollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.960", 
   "children": [], 
   "end": "1898.560", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Finanzkontrolle Schwarzarbeit fehlen daf\u00fcr immer noch die versprochenen Stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.560", 
   "children": [], 
   "end": "1901.680", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0600 neue Stellen sollten es werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.680", 
   "children": [], 
   "end": "1904.040", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Versprechen muss endlich eingel\u00f6st werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.040", 
   "children": [], 
   "end": "1907.880", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein Mindestlohn nur auf dem Papier ist nicht akzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.880", 
   "children": [], 
   "end": "1912.400", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem hier vorliegenden Antrag bleiben diese wichtigen Aspekte au\u00dfen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.400", 
   "children": [], 
   "end": "1915.160", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich einfach nicht nachvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.160", 
   "children": [], 
   "end": "1915.640", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.640", 
   "children": [], 
   "end": "1917.600", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Zeit der politischen Regierungsbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.600", 
   "children": [], 
   "end": "1920.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen doch die politischen Themen stark gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.560", 
   "children": [], 
   "end": "1922.760", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aussicht auf Erfolg haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.760", 
   "children": [], 
   "end": "1925.240", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.240", 
   "children": [], 
   "end": "1929.600", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Chance haben Sie leider verpasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.600", 
   "children": [], 
   "end": "1930.360", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.360", 
   "children": [], 
   "end": "1931.440", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.440", 
   "children": [], 
   "end": "1932.480", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beate M\u00fcller-Gemmeke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.480", 
   "children": [], 
   "end": "1934.200", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.200", 
   "children": [], 
   "end": "1939.960", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilfried Oellers f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.960", 
   "children": [], 
   "end": "1943.560", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.560", 
   "children": [], 
   "end": "1946.560", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.560", 
   "children": [], 
   "end": "1952.000", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Besucherr\u00e4ngen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.000", 
   "children": [], 
   "end": "1955.240", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Antrag der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.240", 
   "children": [], 
   "end": "1957.400", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mindestlohn auf 12\u00a0Euro zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.400", 
   "children": [], 
   "end": "1960.040", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir hier keinen neuen Antrag vorliegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.040", 
   "children": [], 
   "end": "1962.080", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht in dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.080", 
   "children": [], 
   "end": "1968.520", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ansonsten ist der Antrag bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.520", 
   "children": [], 
   "end": "1972.480", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich war es hier in Deutschland immer gute Praxis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.480", 
   "children": [], 
   "end": "1978.360", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lohnfindung Aufgabe der Tarifpartner ist bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.360", 
   "children": [], 
   "end": "1979.400", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.400", 
   "children": [], 
   "end": "1982.480", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Arbeitsvertrag stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.480", 
   "children": [], 
   "end": "1985.880", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich in der Vergangenheit bew\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.880", 
   "children": [], 
   "end": "1989.400", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unsere wirtschaftliche Situation zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.400", 
   "children": [], 
   "end": "1992.680", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran sollten wir auch festhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.680", 
   "children": [], 
   "end": "2003.800", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Mindestlohngesetz hat der Gesetzgeber in der letzten Legislaturperiode erstmals eine Ausnahme von diesem Grundsatz gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.800", 
   "children": [], 
   "end": "2005.880", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollte es aber bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.880", 
   "children": [], 
   "end": "2009.520", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Intention damals war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.520", 
   "children": [], 
   "end": "2010.360", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.360", 
   "children": [], 
   "end": "2015.960", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen den Mindestlohn auf eine Untergrenze von 8,50\u00a0Euro fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.960", 
   "children": [], 
   "end": "2017.920", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach sollte aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.920", 
   "children": [], 
   "end": "2027.640", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so war die Vereinbarung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.640", 
   "children": [], 
   "end": "2034.600", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gesetzgeber nicht mehr t\u00e4tig werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.600", 
   "children": [], 
   "end": "2041.520", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Politisierung des Mindestlohns zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.520", 
   "children": [], 
   "end": "2045.880", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anpassung sollte in der Verantwortung der Mindestlohnkommission liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.880", 
   "children": [], 
   "end": "2050.520", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese parit\u00e4tisch mit den Tarifpartnern besetzt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.520", 
   "children": [], 
   "end": "2052.880", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verankerung ist auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.880", 
   "children": [], 
   "end": "2056.040", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.040", 
   "children": [], 
   "end": "2056.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Lohnanpassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.760", 
   "children": [], 
   "end": "2058.440", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle zwei Jahre stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.440", 
   "children": [], 
   "end": "2060.920", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Mindestlohnkommission genaue Ma\u00dfst\u00e4be anzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.920", 
   "children": [], 
   "end": "2067.000", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat die gesamte Situation und alle Einfl\u00fcsse auf die Lohnfindung vollumf\u00e4nglich zu ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.000", 
   "children": [], 
   "end": "2071.720", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat also die gesamtwirtschaftliche Situation unseres Landes zu ber\u00fccksichtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.720", 
   "children": [], 
   "end": "2076.640", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mindestlohnkommission ist im Jahre\u00a02016 schon t\u00e4tig geworden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.640", 
   "children": [], 
   "end": "2079.520", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie den Mindestlohn auf 8,84\u00a0Euro erh\u00f6ht hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.520", 
   "children": [], 
   "end": "2086.560", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wird sich im kommenden Sommer wieder turnusm\u00e4\u00dfig mit der H\u00f6he des Mindestlohns besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.560", 
   "children": [], 
   "end": "2088.160", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie mit Ihrem Antrag wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.160", 
   "children": [], 
   "end": "2088.680", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.680", 
   "children": [], 
   "end": "2094.600", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundregeln des Mindestlohngesetzes au\u00dfer Kraft zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.600", 
   "children": [], 
   "end": "2095.560", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.560", 
   "children": [], 
   "end": "2098.760", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lohnfindung nicht mehr bei den Tarifpartnern liegt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.760", 
   "children": [], 
   "end": "2101.280", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen quasi eine Planwirtschaft einf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.280", 
   "children": [], 
   "end": "2103.560", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir nat\u00fcrlich strikt ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.560", 
   "children": [], 
   "end": "2110.800", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie mit Blick auf die Geschichte unseres Landes auch wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.800", 
   "children": [], 
   "end": "2113.840", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man \u00c4nderungen am Mindestlohngesetz vornehmen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.840", 
   "children": [], 
   "end": "2115.880", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte man eher den Weg w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.880", 
   "children": [], 
   "end": "2120.280", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es rechtssicherer und unb\u00fcrokratischer zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.280", 
   "children": [], 
   "end": "2123.240", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne zum Beispiel das Stichwort \u201eGeneralunternehmerhaftung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.240", 
   "children": [], 
   "end": "2125.200", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in der heutigen Debatte noch nicht gefallen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.200", 
   "children": [], 
   "end": "2127.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr einen Unternehmer nicht so einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.920", 
   "children": [], 
   "end": "2132.120", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der n\u00e4chsten Stufe selber nachzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.120", 
   "children": [], 
   "end": "2137.360", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er Sorgfalt ausge\u00fcbt hat und ihm nichts vorzuwerfen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.360", 
   "children": [], 
   "end": "2143.920", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Dokumentationspflichten sind bereits angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.920", 
   "children": [], 
   "end": "2148.840", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir eine Dokumentation der L\u00f6hne und Arbeitszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.840", 
   "children": [], 
   "end": "2154.280", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Fehlverhalten und Fehlhandlungen feststellen und sie anschlie\u00dfend auch ahnden zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.280", 
   "children": [], 
   "end": "2157.480", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss man dann die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.480", 
   "children": [], 
   "end": "2162.080", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An welcher Stelle fangen wir mit den Dokumentationen an? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.080", 
   "children": [], 
   "end": "2162.760", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.760", 
   "children": [], 
   "end": "2168.000", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass noch bei einer Lohnh\u00f6he von 2\u00a0958\u00a0Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.000", 
   "children": [], 
   "end": "2171.240", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mehr als das Doppelte des Mindestlohns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.240", 
   "children": [], 
   "end": "2173.480", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dokumentationen erfolgen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.480", 
   "children": [], 
   "end": "2175.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann halte ich diesen Betrag f\u00fcr zu hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.960", 
   "children": [], 
   "end": "2179.200", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte meines Erachtens gesenkt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.200", 
   "children": [], 
   "end": "2181.840", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die eigentliche Kerngrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.840", 
   "children": [], 
   "end": "2183.480", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der es prek\u00e4r werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.480", 
   "children": [], 
   "end": "2184.760", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitaus niedriger liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.760", 
   "children": [], 
   "end": "2193.280", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Arbeitgeber bei dem hohen Betrag noch entsprechende Dokumentationen vornehmen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.280", 
   "children": [], 
   "end": "2197.600", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist meiner Auffassung nach nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.600", 
   "children": [], 
   "end": "2199.640", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt ist meines Erachtens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.640", 
   "children": [], 
   "end": "2203.680", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit Verst\u00f6\u00dfen und Sanktionen umgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.680", 
   "children": [], 
   "end": "2212.360", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss ein Versto\u00df gegen das Mindestlohngesetz sanktioniert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.360", 
   "children": [], 
   "end": "2216.800", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht schon wegen der Wettbewerbsfreiheit au\u00dfer Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.800", 
   "children": [], 
   "end": "2223.760", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber einen Ausschluss von \u00f6ffentlichen Vergabeverfahren bereits bei einer Bu\u00dfgeldh\u00f6he von 2\u00a0500\u00a0Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.760", 
   "children": [], 
   "end": "2227.160", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer maximalen Bu\u00dfgeldh\u00f6he von 500\u00a0000\u00a0Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.160", 
   "children": [], 
   "end": "2231.600", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bei 0,5\u00a0Prozent der maximalen Bu\u00dfgeldh\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.600", 
   "children": [], 
   "end": "2232.160", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.160", 
   "children": [], 
   "end": "2233.280", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.280", 
   "children": [], 
   "end": "2235.400", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.400", 
   "children": [], 
   "end": "2236.840", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4ren Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.840", 
   "children": [], 
   "end": "2239.080", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen man sich widmen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.080", 
   "children": [], 
   "end": "2240.880", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt den Antr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.880", 
   "children": [], 
   "end": "2241.960", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.960", 
   "children": [], 
   "end": "2244.960", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.960", 
   "children": [], 
   "end": "2245.440", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.440", 
   "children": [], 
   "end": "2248.920", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilfried Oellers.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.920", 
   "children": [], 
   "end": "2251.920", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.920", 
   "children": [], 
   "end": "2255.640", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kerstin Griese f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.640", 
   "children": [], 
   "end": "2257.440", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.440", 
   "children": [], 
   "end": "2259.040", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.040", 
   "children": [], 
   "end": "2262.560", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Arbeit und gute Tarifl\u00f6hne f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.560", 
   "children": [], 
   "end": "2264.200", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich weit \u00fcber dem Mindestlohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.200", 
   "children": [], 
   "end": "2268.400", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bleibt unser klares Ziel f\u00fcr die Arbeitswelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.400", 
   "children": [], 
   "end": "2274.320", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist eine K\u00e4mpferin f\u00fcr gute Arbeit und gute L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.320", 
   "children": [], 
   "end": "2276.480", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir arbeiten daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.480", 
   "children": [], 
   "end": "2278.320", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Menschen bessere L\u00f6hne bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.320", 
   "children": [], 
   "end": "2280.880", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist dabei die Haltelinie nach unten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.880", 
   "children": [], 
   "end": "2283.040", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auf Ihren Beitrag eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.040", 
   "children": [], 
   "end": "2285.200", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Riexinger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.200", 
   "children": [], 
   "end": "2293.240", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luxemburg hat zwar einen Mindestlohn von 11,27\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.240", 
   "children": [], 
   "end": "2297.440", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber als Land nicht mit Deutschland vergleichbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.440", 
   "children": [], 
   "end": "2304.240", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Deutschland vergleichbare L\u00e4nder haben Mindestl\u00f6hne zwischen 9\u00a0Euro und 9,50\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.240", 
   "children": [], 
   "end": "2307.840", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat den Mindestlohn sp\u00e4ter eingef\u00fchrt als andere L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.840", 
   "children": [], 
   "end": "2311.680", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank der SPD haben wir ihn endlich eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.680", 
   "children": [], 
   "end": "2319.400", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wird jetzt weiter erh\u00f6ht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.400", 
   "children": [], 
   "end": "2321.480", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ihn durchgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.480", 
   "children": [], 
   "end": "2327.720", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben uns im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales intensiv damit besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.720", 
   "children": [], 
   "end": "2330.720", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und mit welchen Instrumenten wir ihn ausgestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.720", 
   "children": [], 
   "end": "2331.160", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.160", 
   "children": [], 
   "end": "2333.240", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine kluge L\u00f6sung gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.240", 
   "children": [], 
   "end": "2336.680", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in Gro\u00dfbritannien informiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.680", 
   "children": [], 
   "end": "2339.400", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige Kollegen waren dabei\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.400", 
   "children": [], 
   "end": "2346.000", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo eine Mindestlohnkommission mit sogar noch mehr Einfluss der Wissenschaft den Mindestlohn festsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.000", 
   "children": [], 
   "end": "2348.840", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Mindestlohnkommission pr\u00fcft im Rahmen einer Gesamtabw\u00e4gung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.840", 
   "children": [], 
   "end": "2351.080", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche H\u00f6he passt und gut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.080", 
   "children": [], 
   "end": "2353.920", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns haben die Tarifpartner eine starke Stellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.920", 
   "children": [], 
   "end": "2355.920", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo wir politisch Einfluss nehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.920", 
   "children": [], 
   "end": "2358.000", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die St\u00e4rkung der Tarifentwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.000", 
   "children": [], 
   "end": "2364.280", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Tarifbindung und bessere Tarifabschl\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.280", 
   "children": [], 
   "end": "2367.360", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unterst\u00fctzen wir politisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.360", 
   "children": [], 
   "end": "2370.160", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist in der Tat die Politik gefragt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.160", 
   "children": [], 
   "end": "2371.960", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zur Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.960", 
   "children": [], 
   "end": "2373.440", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesch\u00e4tzter Kollege Zimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.440", 
   "children": [], 
   "end": "2378.000", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt eben auch die soziale Marktwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.000", 
   "children": [], 
   "end": "2382.800", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da kann Politik sehr wohl Politik machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.800", 
   "children": [], 
   "end": "2385.000", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tarifbindung und Tarifl\u00f6hne st\u00e4rkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.000", 
   "children": [], 
   "end": "2386.760", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gute Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.760", 
   "children": [], 
   "end": "2390.120", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine starke Tarifpartnerschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.120", 
   "children": [], 
   "end": "2393.800", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist ja Teil des Tarifautonomiest\u00e4rkungsgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.800", 
   "children": [], 
   "end": "2396.560", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bei allen unseren Vorhaben immer darauf geachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.560", 
   "children": [], 
   "end": "2398.520", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da besondere M\u00f6glichkeiten einzur\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.520", 
   "children": [], 
   "end": "2399.320", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.320", 
   "children": [], 
   "end": "2401.680", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Tarifpartnerschaft besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.680", 
   "children": [], 
   "end": "2403.720", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Tarifvertr\u00e4ge gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.720", 
   "children": [], 
   "end": "2405.000", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.000", 
   "children": [], 
   "end": "2409.040", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mindestlohnkommission mit den Sozialpartnern besetzt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.040", 
   "children": [], 
   "end": "2412.360", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen h\u00f6heren Mindestlohn bekommt man durch mehr Tarifbindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.360", 
   "children": [], 
   "end": "2413.760", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr setzen wir uns ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.760", 
   "children": [], 
   "end": "2420.440", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen h\u00f6heren Mindestlohn bekommt man aber auch durch h\u00f6here L\u00f6hne insgesamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.440", 
   "children": [], 
   "end": "2428.760", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat Andrea Nahles den Pakt f\u00fcr anst\u00e4ndige L\u00f6hne ins Leben gerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.760", 
   "children": [], 
   "end": "2430.040", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat sie deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.040", 
   "children": [], 
   "end": "2434.920", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die positive Wirtschaftsentwicklung bei den arbeitenden Menschen ankommen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.920", 
   "children": [], 
   "end": "2437.640", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man Politik f\u00fcr gute L\u00f6hne machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.640", 
   "children": [], 
   "end": "2443.880", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einen Bereich ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.880", 
   "children": [], 
   "end": "2445.720", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir ganz wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.720", 
   "children": [], 
   "end": "2446.920", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo mehr passieren muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.920", 
   "children": [], 
   "end": "2447.520", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.520", 
   "children": [], 
   "end": "2450.120", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden das in dieser Legislaturperiode angehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.120", 
   "children": [], 
   "end": "2453.080", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Bereich der sozialen Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.080", 
   "children": [], 
   "end": "2454.760", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Dienstes am Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.760", 
   "children": [], 
   "end": "2457.800", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Allgemeinverbindlichkeit erleichtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.800", 
   "children": [], 
   "end": "2458.880", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.880", 
   "children": [], 
   "end": "2460.360", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.360", 
   "children": [], 
   "end": "2465.120", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen allgemeinverbindlichen Branchentarifvertrag Soziales zustande zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.120", 
   "children": [], 
   "end": "2466.280", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.280", 
   "children": [], 
   "end": "2469.560", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese wichtige harte Arbeit des Dienstes am Menschen leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.560", 
   "children": [], 
   "end": "2472.480", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anst\u00e4ndig bezahlt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.480", 
   "children": [], 
   "end": "2476.720", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt vielleicht auch deshalb so viel Unmut bei der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.720", 
   "children": [], 
   "end": "2480.160", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie leider nicht V\u00e4ter und M\u00fctter des Mindestlohngesetzes ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.160", 
   "children": [], 
   "end": "2483.280", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linken haben sich damals bei der Abstimmung enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.280", 
   "children": [], 
   "end": "2489.000", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Chance verpasst; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.000", 
   "children": [], 
   "end": "2490.360", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.360", 
   "children": [], 
   "end": "2494.880", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nicht mitgemacht bei der Einf\u00fchrung des Mindestlohns in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.880", 
   "children": [], 
   "end": "2496.720", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich habe das Abstimmungsergebnis da: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.720", 
   "children": [], 
   "end": "2498.200", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltung der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.200", 
   "children": [], 
   "end": "2502.920", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf Gegenstimmen und zwei Enthaltungen bei der Union und ansonsten Zustimmung im ganzen Haus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.920", 
   "children": [], 
   "end": "2504.840", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eine gute Entscheidung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.840", 
   "children": [], 
   "end": "2506.080", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kerstin Griese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.080", 
   "children": [], 
   "end": "2512.480", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung des Abgeordneten Birkwald?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.480", 
   "children": [], 
   "end": "2515.080", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Zwischenbemerkung hat er schon gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.080", 
   "children": [], 
   "end": "2517.000", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Herr Birkwald; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.000", 
   "children": [], 
   "end": "2519.280", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.280", 
   "children": [], 
   "end": "2521.880", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch bereits darauf geantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.880", 
   "children": [], 
   "end": "2527.120", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon \u00f6fter \u00fcber die Tragik diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.120", 
   "children": [], 
   "end": "2531.200", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Linkspartei damals der Einf\u00fchrung des Mindestlohns nicht zugestimmt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.200", 
   "children": [], 
   "end": "2532.880", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.880", 
   "children": [], 
   "end": "2534.680", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Politik f\u00fcr gute L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.680", 
   "children": [], 
   "end": "2536.040", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr gute Arbeit zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.040", 
   "children": [], 
   "end": "2539.680", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch Erleichterung der Allgemeinverbindlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.680", 
   "children": [], 
   "end": "2541.280", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.280", 
   "children": [], 
   "end": "2543.320", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn muss weiter steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.320", 
   "children": [], 
   "end": "2544.840", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Nahles hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.840", 
   "children": [], 
   "end": "2546.200", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gute Instrumente daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.200", 
   "children": [], 
   "end": "2547.520", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er weiter steigen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.520", 
   "children": [], 
   "end": "2551.680", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tarifpartner werden das verantwortlich in der Mindestlohnkommission entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.680", 
   "children": [], 
   "end": "2553.240", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir unterst\u00fctzen sie dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.240", 
   "children": [], 
   "end": "2558.640", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke der Mindestlohnkommission und ihrem Vorsitzenden Jan Zilius ganz herzlich f\u00fcr ihre Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.640", 
   "children": [], 
   "end": "2565.200", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen allen w\u00fcnsche ich frohe Weihnachten und ein gesegnetes Fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.200", 
   "children": [], 
   "end": "2565.720", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.720", 
   "children": [], 
   "end": "2566.920", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kerstin Griese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.920", 
   "children": [], 
   "end": "2569.400", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die Einhaltung der Redezeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.400", 
   "children": [], 
   "end": "2571.760", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Rednerin in dieser Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.760", 
   "children": [], 
   "end": "2574.000", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jana Schimke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.000", 
   "children": [], 
   "end": "2576.120", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.120", 
   "children": [], 
   "end": "2580.240", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.240", 
   "children": [], 
   "end": "2580.840", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.840", 
   "children": [], 
   "end": "2583.800", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht nur heute hier \u00fcber den gesetzlichen Mindestlohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.800", 
   "children": [], 
   "end": "2587.160", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch immer wieder einmal \u00fcber die gesetzliche Rente f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.160", 
   "children": [], 
   "end": "2588.520", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "krankt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.520", 
   "children": [], 
   "end": "2593.160", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Menschen immer Versprechungen gemacht werden und dass bei ihnen Erwartungen geweckt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.160", 
   "children": [], 
   "end": "2594.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.920", 
   "children": [], 
   "end": "2598.880", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war nicht Aufgabe unserer gesetzlichen Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.880", 
   "children": [], 
   "end": "2600.280", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwartungen zu wecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.280", 
   "children": [], 
   "end": "2603.240", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht beim Mindestlohn nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.240", 
   "children": [], 
   "end": "2606.360", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altersarmut zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.360", 
   "children": [], 
   "end": "2609.400", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr vorzubeugen oder gar Wohlstand zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.400", 
   "children": [], 
   "end": "2611.560", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gar nicht Sinn und Zweck eines Mindestlohns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.560", 
   "children": [], 
   "end": "2612.360", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.360", 
   "children": [], 
   "end": "2614.240", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Urlaub zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.240", 
   "children": [], 
   "end": "2614.680", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.680", 
   "children": [], 
   "end": "2618.400", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um einen gesetzlichen Mindeststandard, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.400", 
   "children": [], 
   "end": "2620.120", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Untergrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.120", 
   "children": [], 
   "end": "2622.320", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der man sozusagen aufbauen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.320", 
   "children": [], 
   "end": "2623.120", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht um das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.120", 
   "children": [], 
   "end": "2625.440", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie den Menschen immer wieder versprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.440", 
   "children": [], 
   "end": "2628.200", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage noch eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.200", 
   "children": [], 
   "end": "2630.520", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Versprechen f\u00fchren dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.520", 
   "children": [], 
   "end": "2633.440", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der gesellschaftliche Unfriede w\u00e4chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.440", 
   "children": [], 
   "end": "2636.560", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Erwartungen nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.560", 
   "children": [], 
   "end": "2638.840", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Darstellung der Arbeitsmarktlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.840", 
   "children": [], 
   "end": "2640.880", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie uns regelm\u00e4\u00dfig pr\u00e4sentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.880", 
   "children": [], 
   "end": "2642.320", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.320", 
   "children": [], 
   "end": "2645.960", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute im Bereich der Tariflandschaft bei der Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.960", 
   "children": [], 
   "end": "2646.600", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Riexinger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.600", 
   "children": [], 
   "end": "2647.640", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es eben erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.640", 
   "children": [], 
   "end": "2654.400", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder auch im Bereich des Reinigungsgewerbes schon l\u00e4ngst einen tariflichen Mindestlohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.400", 
   "children": [], 
   "end": "2657.040", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcber dem gesetzlichen Niveau liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.040", 
   "children": [], 
   "end": "2657.680", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.680", 
   "children": [], 
   "end": "2658.960", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Tarifvertr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.960", 
   "children": [], 
   "end": "2659.640", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.640", 
   "children": [], 
   "end": "2663.120", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegen wir schon heute mitunter weit dar\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.120", 
   "children": [], 
   "end": "2668.040", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Prozess der Angleichung zwischen alten und neuen Bundesl\u00e4ndern schreitet immer mehr voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.040", 
   "children": [], 
   "end": "2668.960", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Bitte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.960", 
   "children": [], 
   "end": "2671.000", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleiben Sie bei den Fakten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.000", 
   "children": [], 
   "end": "2672.000", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie ehrlich,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.000", 
   "children": [], 
   "end": "2675.880", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und streuen Sie den Menschen nicht immer Sand in die Augen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.880", 
   "children": [], 
   "end": "2676.520", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.520", 
   "children": [], 
   "end": "2682.920", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mindestlohn sch\u00fctzt nicht vor Altersarmut und wird auch nicht zu Wohlstand f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.920", 
   "children": [], 
   "end": "2687.080", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sichert einen Mindeststandard und ist ein weiterer Schritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.080", 
   "children": [], 
   "end": "2690.360", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war bei seiner Einf\u00fchrung ein Hintergedanke\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.360", 
   "children": [], 
   "end": "2693.840", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Arbeit im Niedriglohnbereich besser zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.840", 
   "children": [], 
   "end": "2695.560", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bietet Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.560", 
   "children": [], 
   "end": "2697.360", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Segment besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.360", 
   "children": [], 
   "end": "2700.080", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine bessere Einkommensbasis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.080", 
   "children": [], 
   "end": "2702.480", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kann doch nicht das Ende der Geschichte sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.480", 
   "children": [], 
   "end": "2705.240", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns und unserer Arbeitsmarktpolitik darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.240", 
   "children": [], 
   "end": "2707.880", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen aus diesem Niveau herauszubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.880", 
   "children": [], 
   "end": "2709.600", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie weiterzuqualifizieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.600", 
   "children": [], 
   "end": "2710.560", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.560", 
   "children": [], 
   "end": "2712.720", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.720", 
   "children": [], 
   "end": "2715.480", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in andere Lohnbereiche vorzudringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.480", 
   "children": [], 
   "end": "2717.400", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ausdruck einer gesunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.400", 
   "children": [], 
   "end": "2720.200", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer gelebten Arbeitsmarktpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.200", 
   "children": [], 
   "end": "2721.880", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.880", 
   "children": [], 
   "end": "2723.560", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Politik auf Wirklichkeit trifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.560", 
   "children": [], 
   "end": "2724.240", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann passiert das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.240", 
   "children": [], 
   "end": "2726.680", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir leider auch beim Mindestlohn erleben mussten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.680", 
   "children": [], 
   "end": "2729.320", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab arbeitsmarktpolitische Effekte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.320", 
   "children": [], 
   "end": "2731.240", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich gab es die. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.240", 
   "children": [], 
   "end": "2733.800", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und die deutsche Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.800", 
   "children": [], 
   "end": "2735.600", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind aber nicht nur M\u00fcnchen oder Stuttgart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.600", 
   "children": [], 
   "end": "2737.760", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind auch die neuen Bundesl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.760", 
   "children": [], 
   "end": "2739.000", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aus der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.000", 
   "children": [], 
   "end": "2741.040", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der die Spreewaldgurke kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.040", 
   "children": [], 
   "end": "2748.280", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben leider einen recht massiven Einbruch der Anbaufl\u00e4che im Bereich Gem\u00fcse zu verzeichnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.280", 
   "children": [], 
   "end": "2750.120", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch den Mindestlohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.120", 
   "children": [], 
   "end": "2751.960", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00fcseanbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.960", 
   "children": [], 
   "end": "2753.040", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.040", 
   "children": [], 
   "end": "2754.080", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Branchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.080", 
   "children": [], 
   "end": "2755.800", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr lohnintensiv sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.800", 
   "children": [], 
   "end": "2758.360", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da f\u00fchren solche gesetzlichen Ma\u00dfnahmen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.360", 
   "children": [], 
   "end": "2760.440", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mitunter auch Stellen abgebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.440", 
   "children": [], 
   "end": "2763.400", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Branchen in erhebliche Schwierigkeiten geraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.400", 
   "children": [], 
   "end": "2764.120", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.120", 
   "children": [], 
   "end": "2766.320", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder \u2011bemerkung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.320", 
   "children": [], 
   "end": "2766.640", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.640", 
   "children": [], 
   "end": "2768.040", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte gern fortfahren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.040", 
   "children": [], 
   "end": "2771.040", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man einfach mal zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.040", 
   "children": [], 
   "end": "2772.400", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.400", 
   "children": [], 
   "end": "2772.520", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.520", 
   "children": [], 
   "end": "2774.880", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein aufmerksamer Leser der Tagespresse ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.880", 
   "children": [], 
   "end": "2779.720", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte in den letzten Tagen eine sehr interessante Darstellung aus dem Friseurhandwerk zur Kenntnis nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.720", 
   "children": [], 
   "end": "2780.120", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sagt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.120", 
   "children": [], 
   "end": "2785.400", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Mindestlohn von 12\u00a0Euro im Moment durch die Branche gar nicht darstellbar w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.400", 
   "children": [], 
   "end": "2788.240", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Lohnkosten bei 60\u00a0Prozent liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.240", 
   "children": [], 
   "end": "2791.040", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man die Lohnkosten nicht auf die Kunden \u00fcberw\u00e4lzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.040", 
   "children": [], 
   "end": "2791.800", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.800", 
   "children": [], 
   "end": "2795.080", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sich das hier in diesem Hause manchmal gern machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.080", 
   "children": [], 
   "end": "2796.880", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es schlichtweg nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.880", 
   "children": [], 
   "end": "2798.600", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.600", 
   "children": [], 
   "end": "2800.560", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Politik zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.560", 
   "children": [], 
   "end": "2803.120", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Realit\u00e4ten der deutschen Wirtschaft abbildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.120", 
   "children": [], 
   "end": "2806.000", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Vielf\u00e4ltigkeit der deutschen Wirtschaft abbildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.000", 
   "children": [], 
   "end": "2807.520", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf R\u00fccksicht nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.520", 
   "children": [], 
   "end": "2808.840", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht jede Branche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.840", 
   "children": [], 
   "end": "2815.360", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht jedes Unternehmen so gewinntr\u00e4chtig arbeiten kann wie m\u00f6glicherweise die Metall- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.360", 
   "children": [], 
   "end": "2816.320", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Elektroindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.320", 
   "children": [], 
   "end": "2818.120", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.120", 
   "children": [], 
   "end": "2820.440", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir genau an dem Punkt ansetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.440", 
   "children": [], 
   "end": "2822.240", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem der Mindestlohn im Moment krankt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.240", 
   "children": [], 
   "end": "2823.720", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Aufzeichnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.720", 
   "children": [], 
   "end": "2825.720", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Dokumentationspflichten reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.720", 
   "children": [], 
   "end": "2828.360", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch im Bereich der Praktika noch mal ran; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.360", 
   "children": [], 
   "end": "2830.560", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab einen massiven Abbau von Praktikumspl\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.560", 
   "children": [], 
   "end": "2834.640", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Aufzeichnungspflicht auch bei den Minijobs noch einmal \u00fcberdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.640", 
   "children": [], 
   "end": "2839.000", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegebenenfalls sogar abschaffen und viele andere Dinge ebenfalls in den Blick nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.000", 
   "children": [], 
   "end": "2840.920", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ausdruck einer gesunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.920", 
   "children": [], 
   "end": "2842.200", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einer lernenden Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.200", 
   "children": [], 
   "end": "2843.760", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr machen wir uns stark."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.760", 
   "children": [], 
   "end": "2844.320", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.320", 
   "children": [], 
   "end": "2845.200", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.200", 
   "children": [], 
   "end": "2848.440", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Schimke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.440", 
   "children": [], 
   "end": "2851.000", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.000", 
   "children": [], 
   "end": "2859.080", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/96 an den Hauptausschuss vorgeschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.080", 
   "children": [], 
   "end": "2860.040", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.040", 
   "children": [], 
   "end": "2860.800", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.800", 
   "children": [], 
   "end": "2865.000", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe als letzte Tagesordnungspunkte in diesem Jahr die Tagesordnungspunkte\u00a018\u00a0a und 18\u00a0b sowie die Zusatzpunkte\u00a08 und 9 auf:"
   ]
  }
 ]
}