{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Thema dieser Aktuellen Stunde haben sich die Parteien der Unionsfraktion schon befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es die AfD noch nicht gab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Warten Sie einmal ab.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schrieben das Jahr\u00a02000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der damalige Vorsitzende der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Friedrich Merz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte \u00fcber die gesellschaftliche Leitkultur anstie\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich nahmen und nehmen das Grundgesetz und die Rechte von Frauen in dieser Debatte eine Schl\u00fcsselstellung ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns in der Union ist und bleibt das Thema Leitkultur aktuell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat der Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re vor nicht einmal einem Jahr mit seinem Zehn-Punkte-Katalog wichtige Debattenbeitr\u00e4ge dazu geliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Minister stellt klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein offenes Land sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Toleranz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Minderheitenschutz herrschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aber auch eine deutsche Identit\u00e4t haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigene Traditionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine eigene Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine christliche Pr\u00e4gung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies auch respektieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele unserer \u00dcberzeugungen sind im Grundgesetz verankert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland festgeschrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch das Recht auf die freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit jedes Menschen und die Gleichberechtigung von Mann und Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.680", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt zu unseren absolut unverhandelbaren Werten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu steht die CDU/CSU-Fraktion unersch\u00fctterlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das haben wir wei\u00df Gott mehr als einmal dezidiert klargestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Migranten den Grundsatz der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern akzeptieren und befolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns der Lackmustest gelungener Integration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion gilt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treten der Entstehung von Parallelgesellschaften entschieden und wirksam entgegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir gezielt Integrationsma\u00dfnahmen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0nat\u00fcrlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles haben Sie jetzt doch schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.080", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00f6rdern und Verst\u00f6\u00dfe gegen die bei uns geltenden Regeln des Zusammenlebens ahnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir dulden in unseren Kommunen keine rechtsfreien R\u00e4ume"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und keine Etablierung anderer als die in unserem Land geltenden Rechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Frau in Deutschland hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.000", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei und gleichberechtigt zu leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vollverschleierung von Frauen lehnen wir ebenso ab wie Zwangsverheiratungen und andere Praktiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche die k\u00f6rperliche oder seelische Unversehrtheit von Frauen und M\u00e4dchen gef\u00e4hrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen setzen wir uns f\u00fcr gleiche Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbildungschancen junger Migrantinnen ein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gut ausgebildete Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr eigenes Geld verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "196.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind selbstbewusste und wirtschaftlich unabh\u00e4ngige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind freie Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den unverhandelbaren Werten unserer Kultur und unseres Grundgesetzes geh\u00f6rt aber ebenso die Pressefreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in den Medien kulturell gemischte Liebespaare vorgestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss unsere Kultur das aushalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie h\u00e4lt das aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir in der Unionsfraktion verschlie\u00dfen nicht die Augen vor der Wirklichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.840", 
   "children": [], 
   "end": "223.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen sehr wohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge des Fl\u00fcchtlingszustroms junge M\u00e4nner aus islamisch gepr\u00e4gten Kulturen auf junge deutsche Frauen treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na und?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen und wollen keinem M\u00e4dchen und keiner Frau verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in einen Mann aus einem anderen Kulturkreis zu verlieben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Lebensweg mit ihm gemeinsam zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist doch ein ganz anderes Thema.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4dchen und Frauen so stark zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht freiwillig auf ihre Menschenrechte verzichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sie so stark machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie es mit einer rosaroten Brille in guten Tagen doch tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in schlechten Tagen immer noch an den Schutz erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ihnen unser Grundgesetz und unsere Kultur gew\u00e4hren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht in erster Linie der Gesetzgeber gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00e4dchen und junge Frauen sozialisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran Elternhaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "287.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen und Kindertageseinrichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Gleichberechtigung der Frau schlie\u00dfen das Recht auf sexuelle Selbstbestimmung ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "299.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses Recht setzt sich die CDU/CSU vehement ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir gerade dabei sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der rechten Seite: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.840", 
   "children": [], 
   "end": "307.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.360", 
   "children": [], 
   "end": "311.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich heute als H\u00fcter der Frauenrechte aufzuspielen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.560", 
   "children": [], 
   "end": "328.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Bestehen der Bundesrepublik Deutschland hatte es bis zum Bundestagswahlkampf der AfD im vorigen Jahr noch keine Partei fertiggebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.720", 
   "children": [], 
   "end": "335.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Torso einer schwangeren Frau und dem Slogan \u201eNeue Deutsche? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir selber!\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sich zu werben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "348.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen in Wort und Bild als Geb\u00e4rmutter auf zwei Beinen darzustellen und zu politischen Zwecken zu missbrauchen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.800", 
   "children": [], 
   "end": "351.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.680", 
   "children": [], 
   "end": "358.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mussten wir in der Tat auf die Antragsteller der heutigen Aktuellen Stunde warten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.040", 
   "children": [], 
   "end": "358.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Sch\u00e4fer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.600", 
   "children": [], 
   "end": "359.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achten Sie bitte auf das Zeichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.840", 
   "children": [], 
   "end": "363.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem ist in meinen Augen nichts hinzuzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.160", 
   "children": [], 
   "end": "364.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.840", 
   "children": [], 
   "end": "368.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten hat im Moment \u00fcberwiegend die Kollegin Sch\u00e4fer das Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.360", 
   "children": [], 
   "end": "372.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich darauf aufmerksam machen darf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.880", 
   "children": [], 
   "end": "375.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Lebendigkeit der Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.160", 
   "children": [], 
   "end": "381.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Sonja Steffen hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}