{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "18.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Altmaier hat gerade die Argumente des Finanzministeriums f\u00fcr die Zustimmung des Bundestages zur vorzeitigen R\u00fcckzahlung von Darlehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Irland beim IWF und bei zwei weiteren L\u00e4ndern aufgenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese vorzeitige R\u00fcckzahlung stellt f\u00fcr uns hier im Bundestag und f\u00fcr die Vertreter der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch Gl\u00e4ubiger Irlands sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir in den Jahren\u00a02010 bis 2013 \u00fcber den EFSF ein Milliardendarlehen zur Verf\u00fcgung gestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verschlechterung unserer Position als Kreditgeber dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich sehr genau \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Bundestag dieser Verschlechterung zustimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Irland in Kontinuit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist die dritte gro\u00dfe Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zum Thema \u201eIrland und Hilfspaket\u201c f\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem ungeheuren Ausma\u00df auf Steuereinnahmen von internationalen Gro\u00dfkonzernen verzichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion ist \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar und auch nicht akzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Irland von einem Gro\u00dfkonzern wie Apple\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein \u00f6ffentlicher Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 13\u00a0Milliarden Euro an Steuern nicht eingezogen hat und entsprechende Absprachen getroffen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass dieser Konzern quasi steuerfrei Gewinne machen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Irland auch noch legal ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir diesem Antrag nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei anderen L\u00e4ndern wie Portugal haben wir zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber immer eine individuelle Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein Automatismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag zustimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch etwas mit dem politischen Hintergrund zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe 2010 in der Debatte zum ersten Antrag Irlands gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neben den Sparma\u00dfnahmen in Irland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in extremem Ma\u00dfe umgesetzt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.920", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Steuereinnahmeseite zentral ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unternehmensteuersatz liegt in Irland bei 12,5\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland liegt er bei 30\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.640", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch die Gewerbesteuer ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Steuerdumping ist ein Problem f\u00fcr den Zusammenhalt der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mehr Integration wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.920", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Bundestag muss auf die Vorschl\u00e4ge von Emmanuel Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die progressiv nach vorne gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Europa zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Antwort geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese st\u00e4rkere finanzielle Zusammenarbeit beinhaltet neben Transfers vor allen Dingen eine faire Steuerpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist f\u00fcr uns seit Beginn dieser Legislaturperiode eine faire Steuerpolitik aller Staaten zentral und Voraussetzung f\u00fcr eine progressive Europapolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um Innenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich mit anderen L\u00e4ndern auch streiten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europapolitik ist jetzt zum Teil Innenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dort auch zwischen den Parteifarben hin und her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein sehr liberal gepr\u00e4gtes Land wie Irland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Liberalen regieren dort zum gro\u00dfen Teil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Steuereinnahmen verzichten will und im Rahmen des von der Europ\u00e4ischen Kommission er\u00f6ffneten Beihilfeverfahrens dagegen klagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese 13\u00a0Milliarden Euro einzutreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns als Sozialdemokraten das Ende der Solidarit\u00e4t erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.400", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund stimmen wir heute nicht zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch niemandem zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht einmal der K\u00f6rperschaftsteuersatz von 12,5\u00a0Prozent als Grundlage genommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Falle Apple gab es Absprachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.800", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Steuersatz quasi gegen null geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund dieser Politik des gegenseitigen Aussaugens von Nationalstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.080", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Souver\u00e4n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Volk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr \u00fcber Steuerpolitik entscheiden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Bundestag letztendlich nicht mehr in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "autonom zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man die Steuerpolitik auf europ\u00e4ischer Ebene st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.000", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen hier eine europ\u00e4ische und keine nationalistische Antwort geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz zentraler Unterschied."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss in einer solchen Debatte klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Grundlage f\u00fcr die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja nicht nur den irischen Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten zwei Wochen den Fall \u201eParadise Papers\u201c erlebt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davor gab es die Diskussion um die \u201ePanama Papers\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.320", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Journalisten haben durch intensive Recherchearbeit aufgedeckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Beraterkonzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "298.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Banken und Staaten gemeinsam es Superreichen und gro\u00dfen Konzernen erm\u00f6glichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Steuerlast auf null zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.720", 
   "children": [], 
   "end": "303.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in einer Demokratie sch\u00e4dlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.840", 
   "children": [], 
   "end": "305.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Gift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.120", 
   "children": [], 
   "end": "306.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur noch diejenigen Steuern zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht fliehen k\u00f6nnen und die sich keine superteuren Berater leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.680", 
   "children": [], 
   "end": "316.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir Sozialdemokraten so hinterher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.080", 
   "children": [], 
   "end": "320.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Steuergerechtigkeit gilt und es in Europa Konsens wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.040", 
   "children": [], 
   "end": "325.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Steuerdumping kein Gesch\u00e4ftsprinzip einer sozialen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.680", 
   "children": [], 
   "end": "327.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortschrittlichen Europ\u00e4ischen Union ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.960", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Irland kann man sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.000", 
   "children": [], 
   "end": "335.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das schon 2010 hier in meiner Rede gesagt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.720", 
   "children": [], 
   "end": "340.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Kollege Johannes Kahrs hat das 2014 gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Steuers\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf dem Papier stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.880", 
   "children": [], 
   "end": "345.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der Realit\u00e4t umgesetzt sehen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland hat dieses Stoppschild zweimal \u00fcberfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.400", 
   "children": [], 
   "end": "353.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann man nicht erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sozialdemokraten bedingungslos weiter zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.840", 
   "children": [], 
   "end": "358.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein klares Nein und ein Handlungsauftrag an den amtierenden Finanzminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.840", 
   "children": [], 
   "end": "367.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.240", 
   "children": [], 
   "end": "369.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Folgendes vorsieht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.040", 
   "children": [], 
   "end": "375.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange das Land Irland immer noch gegen den Bescheid der Kommission klagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll der Vertreter im EFSF\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Gremium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.800", 
   "children": [], 
   "end": "384.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Gelder ausgibt und die Interessen der Nationalstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.240", 
   "children": [], 
   "end": "385.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gelder bereitgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.520", 
   "children": [], 
   "end": "386.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.400", 
   "children": [], 
   "end": "387.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange Nein sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.600", 
   "children": [], 
   "end": "390.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Irland von der Bremse geht und letztendlich daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.840", 
   "children": [], 
   "end": "396.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die 13\u00a0Milliarden Euro an Steuereinnahmen von Apple tats\u00e4chlich erzielt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.480", 
   "children": [], 
   "end": "401.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr zwingend notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.600", 
   "children": [], 
   "end": "405.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re niemandem innerhalb der Europ\u00e4ischen Union zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.240", 
   "children": [], 
   "end": "407.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das durchlaufen lie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.360", 
   "children": [], 
   "end": "413.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte zu den Steueroasen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.720", 
   "children": [], 
   "end": "415.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht nur Irland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.800", 
   "children": [], 
   "end": "418.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das sind auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.720", 
   "children": [], 
   "end": "421.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man an den Ver\u00f6ffentlichungen sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.200", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Niederlande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "424.600", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Malta und Luxemburg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.600", 
   "children": [], 
   "end": "425.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.560", 
   "children": [], 
   "end": "427.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die OECD darin zu best\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.680", 
   "children": [], 
   "end": "435.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle intensiver und schneller vorzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.000", 
   "children": [], 
   "end": "442.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als SPD-Fraktion hier vor einem Jahr 20\u00a0Punkte gegen Steuerhinterziehung und -betrug vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.960", 
   "children": [], 
   "end": "447.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige davon sind in den OECD-Ma\u00dfnahmeplan aufgenommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.680", 
   "children": [], 
   "end": "451.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten das gerne schon 2017 im Bundestag beschlossen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.480", 
   "children": [], 
   "end": "455.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Union war aber dagegen und hat es auf 2018 verschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.480", 
   "children": [], 
   "end": "456.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.800", 
   "children": [], 
   "end": "463.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeskanzlerin und Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble die G\u201120-Pr\u00e4sidentschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.440", 
   "children": [], 
   "end": "464.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland innehatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.240", 
   "children": [], 
   "end": "465.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genutzt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.200", 
   "children": [], 
   "end": "466.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem Thema \u201eSteuerhinterziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.960", 
   "children": [], 
   "end": "471.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerbetrug und Steuerunehrlichkeit\u201c absolute Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.720", 
   "children": [], 
   "end": "472.880", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war leider nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.880", 
   "children": [], 
   "end": "476.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist es Auftrag f\u00fcr uns Sozialdemokraten und f\u00fcr den n\u00e4chsten Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.600", 
   "children": [], 
   "end": "479.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier klare Kante zu zeigen und Ma\u00dfst\u00e4be zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.680", 
   "children": [], 
   "end": "480.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund ist das der erste Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.200", 
   "children": [], 
   "end": "480.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem wir Nein sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.720", 
   "children": [], 
   "end": "493.240", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion hat nun Dr.\u00a0Harald Weyel das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.240", 
   "children": [], 
   "end": "496.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist seine erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}