{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden Antrag wird im Zusammenhang mit dem Pflegenotstand in der Headline dazu aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlkampfversprechen zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Riebsamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade das Wahlprogramm der CDU angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin findet sich der bemerkenswerte Satz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vergangenen Regierungsjahre waren gute Jahre f\u00fcr Gesundheit und Pflege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcrchte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich da nicht allzu viel \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das spiegelt bereits die eklatante Verkennung der Sachlage wider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren keine guten Jahre f\u00fcr die Gesundheit und schon gar nicht f\u00fcr die Pflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zw\u00f6lf Jahre mit Fehlanreizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6konomisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratisierung und patientengef\u00e4hrdender Gesetzgebung hinter uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Humanitas wurde verschoben in Richtung Dienstleistungsbetrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem reguliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "industrialisiert und vor allem reglementiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bilanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Effizienz und Produktivit\u00e4t im Sinne betriebswirtschaftlicher Vorgaben sind das Mantra der heutigen Medizin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst der Deutsche Ethikrat hat 2016 gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.960", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Patientenwohl wieder als einzige und ethische Grundlage f\u00fcr die medizinische Arbeit zu sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir vor den Kollateralsch\u00e4den: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ganz eindeutig einen Pflegenotstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im ambulanten Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Krankenhaus und besonders gravierend in der Altenpflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf geht der nachfolgende Antrag zu Recht ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung zw\u00f6lf Jahre lang mit stoischer Ruhe dem \u00f6konomisch bedingten Personalabbau und der daraus folgenden Arbeitsverdichtung zugeschaut hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das trotz zunehmender Warnungen praktisch aller im Gesundheitsbereich t\u00e4tigen Verb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu den Gewerkschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der gro\u00dfe Befreiungsschlag vor zwei Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Krankenhausstrukturgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nicht viel gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pflegenotstand hat sich weiter versch\u00e4rft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde im erst k\u00fcrzlich vorgelegten Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.440", 
   "children": [], 
   "end": "157.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.000", 
   "children": [], 
   "end": "168.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die am deutlichsten ausgepr\u00e4gten Engpassberufe f\u00fcr Spezialisten waren mit der Fachkrankenpflege und der Aufsicht der Krankenpflege im Gesundheitssektor zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als L\u00f6sung kommt nun wieder die Methode der langen Bank: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Expertinnen und Experten sollen erst einmal Personalbemessungszahlen entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja gerade gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Hagedorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dazu jeder den Experten einl\u00e4dt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den er braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wollen wir das nicht machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.400", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es muss sofort gehandelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand muss auf etwas warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was l\u00e4ngst vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der internationalen Literatur liegt der Schl\u00fcssel in den USA bei 5,3\u00a0Patienten pro Pflegekraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Schweden bei 7,7, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Schweiz bei 7,9 und in Deutschland bei 13,0 wobei es durchaus ernstzunehmende Schilderungen gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben gerade eben ein Beispiel geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nachts auf den Stationen eine Pflegekraft locker 30 bis 50 und mehr Patienten versorgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ganz einfache Rechnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht auch ohne Studium\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wenigstens den Schl\u00fcssel der Schweiz erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir das Personal in den pflegesensitiven Bereichen um mindestens 50\u00a0Prozent aufstocken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer gar nicht rechnen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reaktiviert einfach die Personalpflegeverordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2005 mit der Einf\u00fchrung der Fallpauschalen abgeschafft wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ja nun die \u00d6konomie regeln sollte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir heute beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es liegt alles vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man nichts auf die lange Bank schieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt und sofort handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir den betroffenen Menschen schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sowohl den Patienten als auch dem Pflegepersonal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn etwas \u00fcberpr\u00fcft werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind es die Arbeitsbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.200", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist der Pflegenotstand in Berlin etwa 25\u2011mal h\u00f6her als im Saarland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beide Male pro 1\u00a0Million Einwohner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich geht man das Problem regional sehr unterschiedlich an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Memorandum forderte die Deutsche Krankenhausgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den b\u00fcrokratischen Aufwand der Dokumentationslast um mindestens 50\u00a0Prozent zu reduzieren und den Anteil der Arbeitszeit von \u00c4rzten und Pflegepersonal f\u00fcr Dokumentation und B\u00fcrokratie auf maximal 20\u00a0Prozent zu begrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hoch muss wohl die derzeitige \u00dcberlastung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.080", 
   "children": [], 
   "end": "329.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Reduzierung der B\u00fcrokratie um die H\u00e4lfte und der Leistungslast auf 20\u00a0Prozent der Gesamtarbeitszeit eine Wunschvorstellung ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.800", 
   "children": [], 
   "end": "337.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Falle ist die Planung einer rein tariflichen Aufwertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.200", 
   "children": [], 
   "end": "339.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Professor Lauterbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.120", 
   "children": [], 
   "end": "343.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da diese wahrscheinlich nur wieder bei den Krankenh\u00e4usern ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.760", 
   "children": [], 
   "end": "345.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bei den Krankenh\u00e4usern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon jetzt Investitionsstaus in Milliardenh\u00f6he vor sich herschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.680", 
   "children": [], 
   "end": "351.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich Sie an die Redezeit erinnern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.920", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gleich fertig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.480", 
   "children": [], 
   "end": "355.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen daher vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.600", 
   "children": [], 
   "end": "361.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser die Fallpauschalen in ihrer Normierung zumindest in den pflegeintensiven Bereichen neu zu kalkulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.560", 
   "children": [], 
   "end": "362.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.840", 
   "children": [], 
   "end": "365.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Antrag hat ein sehr wichtiges Thema aufgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.600", 
   "children": [], 
   "end": "368.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarf aber dringend weiterer Konkretisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.280", 
   "children": [], 
   "end": "370.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir pl\u00e4dieren daher f\u00fcr \u00dcberweisung an den Hauptausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.120", 
   "children": [], 
   "end": "370.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.440", 
   "children": [], 
   "end": "370.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.600", 
   "children": [], 
   "end": "370.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.720", 
   "children": [], 
   "end": "382.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christine Aschenberg-Dugnus f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}