{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gl\u00f6ckner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns als Linke hier dahin gehend angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden keine Verantwortung \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie toll die Verantwortung der SPD sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warten wir einmal ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df die Bereitschaft zur Verantwortungs\u00fcbernahme der SPD am Sonntag ist und was danach kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eins ist ja klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Parteivorsitzender hat schon mehrmals deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er keine Verantwortung \u00fcbernehmen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat er sogar noch gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine halbe Stunde bevor der Bundespr\u00e4sident die SPD aufgefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit ist mein Hinweis zur Verantwortungs\u00fcbernahme seitens der SPD nicht so weit hergeholt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten noch keinem Gesetz zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Situation der Menschen verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Regierungszeit nicht allzu viel vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Situation der Menschen verbessert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte hier einmal ein paar Aussagen Ihrer Jugendorganisation zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen ja jeden Tag sehr breit vorh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie f\u00fcr die Menschen offensichtlich zu wenig erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eins muss man auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist stolz darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor in Europa geschaffen zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat der Austerit\u00e4tspolitik gegen\u00fcber den s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern immer zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat immer zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der europ\u00e4ische Gedanke gerade in S\u00fcdeuropa besch\u00e4digt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der tiefen Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Europa sich befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die SPD eine deutliche Handschrift hinterlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.680", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr solche Gesetze und Vorhaben ist Die Linke nat\u00fcrlich nicht zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gl\u00f6ckner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur Erwiderung."
   ]
  }
 ]
}