{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.280", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte kurz auf den Einwurf von Frau H\u00e4nsel eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vor und nach Europ\u00e4ischen R\u00e4ten Regierungserkl\u00e4rungen der Bundeskanzlerin gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben genauso das Verfahren gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung vor dem Europaausschuss berichtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Europ\u00e4ischen Rat ansteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat dort auch Rede und Antwort gestanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Morgen werden wir im Hauptausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Augenblick den Europaausschuss ersetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Vorwurf ins Leere geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit im Bereich der Verteidigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aus meiner Sicht ein Meilenstein in der Europapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich in zehn Jahren in einer R\u00fcckschau m\u00f6glicherweise als \u00e4hnlich gewichtig herausstellen wird wie andere Meilensteine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa die Schaffung des Schengen-Raumes,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schaffung des Binnenmarktes oder die Einf\u00fchrung der einheitlichen europ\u00e4ischen W\u00e4hrung Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erfolgsbausteine der europ\u00e4ischen Einigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren Kontinent in eine unverbr\u00fcchliche Gemeinschaft von Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Wohlstand zusammengef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden hier an einer Stelle erg\u00e4nzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der bereits die Gr\u00fcndungsv\u00e4ter der Europ\u00e4ischen Union wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie entscheidend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die europ\u00e4ischen Gemeinschaften sind einst angetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die europ\u00e4ische Verteidigungsunion zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aus bekannten Gr\u00fcnden in den 50er-Jahren nicht m\u00f6glich gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die franz\u00f6sische Nationalversammlung hat damals ihr Veto eingelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun sind wir an einem Punkt angelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir endlich diesen Baustein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun in neuer Gestalt des 21.\u00a0Jahrhunderts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als dieses Instrument der St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit gem\u00e4\u00df EU-Vertrag aktiviert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "130.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren viele skeptisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird es gen\u00fcgend Staaten geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei dieser Verteidigungsunion mitmachen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.440", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellen wir fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 28\u00a0EU-Mitgliedstaaten haben 25 die Absicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Projekt zu begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich mir im Traum nicht h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nat\u00fcrlich damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sorge um die Sicherheit in Europa gr\u00f6\u00dfer geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch bei unseren mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und osteurop\u00e4ischen Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eher skeptisch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.640", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Amerika unter F\u00fchrung des Pr\u00e4sidenten Donald Trump die St\u00e4rke beh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gewohnt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich auch eine Folge der Entscheidung der Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Europ\u00e4ischen Union austreten zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die polnische und die franz\u00f6sische Regierung stehen voll hinter diesem Projekt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Zeichen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere fr\u00fcheren Kriegsgegner \u00fcberhaupt keine Probleme damit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies gemeinsam mit uns zu veranstalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eigentlich die gro\u00dfartigste Auszeichnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns als Deutsche in der Mitte der Europ\u00e4ischen Union w\u00fcnschen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gl\u00fccklicherweise ein St\u00fcck Geschichte und geschichtliche Konfrontationen hinter uns gelassen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.440", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte den Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an PESCO zu beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr klug eingef\u00e4delt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Deutschen Bundestag \u00fcber jedes einzelne der Projekte diskutieren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich unter dem Dach der PESCO entwickeln werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird bei ganz vielen Projekten vorne mit dabei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird allerdings auch Projekte geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Deutschland keine entscheidende Rolle spielen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist das auch gedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll ein St\u00fcck weit Arbeitsteilung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.360", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirtschaftlich ein Riese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch ein Mittelgewicht und sicherheitspolitisch eher ein Zwerg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich eine Verantwortungsf\u00e4higkeit erlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihrer wirtschaftlichen Leistungskraft entspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dies mit oder ohne Gro\u00dfbritannien geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist allerdings meine pers\u00f6nliche Meinung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach wie vor offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mir nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das britische Parlament eines Tages dem jetzt zu verhandelnden EU-Austrittsvertrag und dem zuk\u00fcnftigen Kooperationsvertrag zustimmen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.800", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn jetzt wird sichtbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche un\u00fcberbr\u00fcckbaren Widerspr\u00fcche zwischen den Erwartungen der Austrittsbef\u00fcrworter und den realen M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr Gro\u00dfbritannien bei einem Austritt ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "278.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestehen und welche riesigen L\u00fccken sich auftun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in Gro\u00dfbritannien eine spannende Diskussion erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema Brexit sage ich nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verhandeln fair, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "286.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn die Briten eines Tages sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir machen es doch nicht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir ihnen nat\u00fcrlich die T\u00fcr weit \u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.440", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne wird es ein spannender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein interessanter Rat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf diesem Rat besprochen und beraten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.760", 
   "children": [], 
   "end": "301.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden uns in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren hier im Deutschen Bundestag besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europapolitik hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "311.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Deutschen Bundestag in den letzten Jahren eine zunehmende Bedeutung bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies steht ihr auch zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }
 ]
}