{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei-Prozent-R\u00fcstungsziel der NATO ablehnen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache mit dem Kollegen Tobias Pfl\u00fcger von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Linksfraktion einen kurzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klaren Antrag aufgesetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag lehnt die auf den \u00adNATO-Gipfeln von Wales und Warschau beschlossenen Planungen der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Mitgliedsstaaten ihre Milit\u00e4rausgaben auf zwei\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes erh\u00f6hen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zustimmung \u2026 im NATO-Rat gegen\u00fcber den NATO-Partnern zur\u00fcckzuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich von hier aus zu dieser NATO-Vereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die de facto eine Aufr\u00fcstungsvereinbarung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar Nein gesagt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "71.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich kurz beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher diese Erkl\u00e4rung zum 2-Prozent-Ziel der NATO kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02002\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals ging es noch vor allem um die \u00adNATO-Beitrittskandidaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tauchte dieses 2-Prozent-Ziel erstmals in NATO-Dokumenten auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Abschlussdokument des NATO-Gipfels im Jahr\u00a02014 findet sich dann eine gemeinsame Verpflichtung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Milit\u00e4risches ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll das weiter tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.280", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer keine 2\u00a0Prozent des BIP ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edie realen Verteidigungsausgaben im Rahmen des BIP-Wachstums\u201c erh\u00f6hen und \u201esich innerhalb von zehn Jahren auf den Richtwert von 2\u00a0Prozent\u201c zubewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seine \u201e\u00adNATO-F\u00e4higkeitenziele zu erreichen und F\u00e4higkeitsl\u00fccken der NATO zu schlie\u00dfen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zentrale Punkt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Zielvereinbarung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Zielvereinbarung haben alle bisherigen Bundesregierungen mitgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit zu brechen und zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen nicht mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstung ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen endlich abr\u00fcsten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrde denn diese NATO-Vereinbarung bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie hierzulande eins zu eins umgesetzt w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben sich Martin Schulz und Sigmar Gabriel im Wahlkampf deutlich ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz sagte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Aufr\u00fcstungsspirale Sinn macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.440", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann auch nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man so eine Verpflichtung eingeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist nicht da\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte einfach den heutigen Bundespr\u00e4sidenten fragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieser hat diese Erkl\u00e4rung unterschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz sagte au\u00dferdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei \u201enicht bereit zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterwerfe mich einer von den USA verlangten Aufr\u00fcstungslogik\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war aber eben nicht nur die US-Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses NATO-Ziel festgeschrieben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren auch alle bisherigen Bundesregierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb geht unsere Kritik an die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sigmar Gabriel \u00e4u\u00dferte sich deutlich:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn 2\u00a0Prozent w\u00fcrde eine gewaltige Steigerung der Verteidigungsausgaben auf 70\u00a0Milliarden Euro pro Jahr bis 2024 bedeuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir die ganzen Flugzeugtr\u00e4ger hinstellen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kaufen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um 70\u00a0Milliarden Euro pro Jahr in die Bundeswehr zu investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6ne Worte sind das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU bekennt sich wenigstens offen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eine Aufr\u00fcstungspartei ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD dagegen betreibt Abr\u00fcstungsrhetorik im Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um danach die gesamte Aufr\u00fcstung mitzutragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier haben wir nichts zum 2-Prozent-Ziel der NATO gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ursula von der Leyen hat in der \u201eBild\u201c-Zeitung ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201e10\u00a0Milliarden mehr f\u00fcr die Bundeswehr durchgesetzt\u201c seien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe das Ganze so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vermutlich der 51.\u00a0Finanzplan als Grundlage genommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.480", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verteidigungsetat wird in den n\u00e4chsten Jahren St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck um insgesamt 10\u00a0Milliarden\u00a0Euro hochgefahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind 6,8\u00a0Prozent mehr als im 50.\u00a0Finanzplan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es soll eine Konzentration vor allem auf r\u00fcstungsinvestive Ausgaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.400", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschaffungsprojekte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um eine angebliche Unterversorgung oder so etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn bei der Bundeswehr ziemlich viel nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um Dysfunktionalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber das 2-Prozent-Ziel der NATO freut sich die R\u00fcstungsindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen brauchen etwas anderes als diese Kriegswaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen brauchen zum Beispiel endlich mehr Ausgaben im Sozialbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ben\u00f6tigt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "272.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt dieser Aufr\u00fcstungsspirale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.640", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier vorangetrieben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir diesen Antrag eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie ihm zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht nun der Kollege Henning Otte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "288.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.240", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eben deutlich geworden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke sagt Nein zur Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.960", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir dagegen sagen Ja zur Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "304.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer Ja zur Sicherheit sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.800", 
   "children": [], 
   "end": "307.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt auch Ja zu Frieden und Freiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.560", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen leisten wir einen Beitrag in der Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer sich in einer Gemeinschaft einbringen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "318.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.400", 
   "children": [], 
   "end": "323.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren aus voller \u00dcberzeugung in die Sicherheit Deutschlands und in unsere B\u00fcndnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.920", 
   "children": [], 
   "end": "325.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinte Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "NATO und Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine gute Investition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen einen Sonderweg gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.760", 
   "children": [], 
   "end": "337.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Alleingang machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.680", 
   "children": [], 
   "end": "341.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Weg aus der Gemeinschaft he\u00adraus beschreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.520", 
   "children": [], 
   "end": "343.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbindlichkeiten nicht einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.800", 
   "children": [], 
   "end": "345.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben offensichtlich auch vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.160", 
   "children": [], 
   "end": "347.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Sonderweg in Ihrer Partei zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.800", 
   "children": [], 
   "end": "349.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Marsch der Bewegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.360", 
   "children": [], 
   "end": "351.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Frau Wagenknecht ihn nennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.600", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.960", 
   "children": [], 
   "end": "355.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Verl\u00e4sslichkeit und Verbindlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.080", 
   "children": [], 
   "end": "357.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen stehen wir auch zu unseren Verpflichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.920", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "360.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.480", 
   "children": [], 
   "end": "365.560", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir orientieren uns an der sicherheitspolitischen Ver\u00e4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Ver\u00e4nderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.720", 
   "children": [], 
   "end": "369.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.160", 
   "children": [], 
   "end": "373.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein aggressives Vorgehen Russlands auf der Krim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.520", 
   "children": [], 
   "end": "377.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt die Zapad-Man\u00f6ver an der Grenze zum Baltikum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.880", 
   "children": [], 
   "end": "379.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beunruhigt die Menschen dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.560", 
   "children": [], 
   "end": "383.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf m\u00fcssen wir mit einer st\u00e4rkeren B\u00fcndnisverteidigung reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.880", 
   "children": [], 
   "end": "385.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.840", 
   "children": [], 
   "end": "387.080", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die instabil sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel Mali und Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.320", 
   "children": [], 
   "end": "390.800", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.800", 
   "children": [], 
   "end": "391.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.680", 
   "children": [], 
   "end": "395.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von dort aus wieder Terror und Kriminalit\u00e4t kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.400", 
   "children": [], 
   "end": "399.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir leisten einen Beitrag gegen das furchtbare Vorgehen des IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.720", 
   "children": [], 
   "end": "400.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.720", 
   "children": [], 
   "end": "402.600", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns dem entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.600", 
   "children": [], 
   "end": "404.320", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns Terror entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.320", 
   "children": [], 
   "end": "406.600", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr Frieden und Freiheit ein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.480", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.480", 
   "children": [], 
   "end": "408.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.560", 
   "children": [], 
   "end": "414.320", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWer die Verantwortung in der Welt bejaht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.320", 
   "children": [], 
   "end": "415.760", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf sich der Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.760", 
   "children": [], 
   "end": "416.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich daraus ergibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.880", 
   "children": [], 
   "end": "420.120", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht entziehen.\u201c Das hat der Philosoph Picht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.120", 
   "children": [], 
   "end": "421.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.240", 
   "children": [], 
   "end": "423.520", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bringt es gut zum Ausdruck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.520", 
   "children": [], 
   "end": "427.240", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Werte und Verantwortung bejaht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.240", 
   "children": [], 
   "end": "429.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss sich auch einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.040", 
   "children": [], 
   "end": "430.320", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.320", 
   "children": [], 
   "end": "434.200", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auf den NATO-Gipfeltreffen in Wales und Warschau vereinbart: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.200", 
   "children": [], 
   "end": "436.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder muss auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.440", 
   "children": [], 
   "end": "441.360", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich als Mitglied eines B\u00fcndnisses mit bis zu 2\u00a0Prozent des Bruttoinlands\u00adprodukts einzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.360", 
   "children": [], 
   "end": "442.640", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.640", 
   "children": [], 
   "end": "442.960", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.960", 
   "children": [], 
   "end": "444.480", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.480", 
   "children": [], 
   "end": "449.440", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in Fahrzeuge und Cybertechnik investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.440", 
   "children": [], 
   "end": "451.040", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen modernisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.040", 
   "children": [], 
   "end": "454.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.640", 
   "children": [], 
   "end": "455.840", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die F\u00e4higkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.840", 
   "children": [], 
   "end": "456.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.400", 
   "children": [], 
   "end": "457.360", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterentwickeln m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.360", 
   "children": [], 
   "end": "459.160", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Vollausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.160", 
   "children": [], 
   "end": "462.560", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allem m\u00fcssen wir auch in Personal investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.560", 
   "children": [], 
   "end": "463.760", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.760", 
   "children": [], 
   "end": "467.080", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten etwas einzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.080", 
   "children": [], 
   "end": "470.280", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beruf des Soldaten ist kein Beruf wie jeder andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.280", 
   "children": [], 
   "end": "474.080", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss sich das auch in der Attraktivit\u00e4t dieses Berufs wiederfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.080", 
   "children": [], 
   "end": "477.160", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen in Europa einen Weg der Verteidigungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.160", 
   "children": [], 
   "end": "477.880", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.880", 
   "children": [], 
   "end": "478.240", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.240", 
   "children": [], 
   "end": "479.240", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.240", 
   "children": [], 
   "end": "479.720", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.720", 
   "children": [], 
   "end": "481.720", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.720", 
   "children": [], 
   "end": "484.800", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir in Europa enger zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.800", 
   "children": [], 
   "end": "487.800", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um effizientere Strukturen zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.800", 
   "children": [], 
   "end": "493.640", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interoperabilit\u00e4t und Standardisierung sind dabei zwei wichtige Punkte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.640", 
   "children": [], 
   "end": "495.840", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.840", 
   "children": [], 
   "end": "498.720", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Konflikte nicht allein milit\u00e4risch l\u00f6sen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.720", 
   "children": [], 
   "end": "501.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern immer nur im vernetzten Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.760", 
   "children": [], 
   "end": "509.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir neben der Grundlage des 51.\u00a0Finanzplanes auch in die sogenannte ODA-Quote\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.240", 
   "children": [], 
   "end": "515.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Anteil der \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr Entwicklungshilfe am Bruttosozialeinkommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.240", 
   "children": [], 
   "end": "516.520", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.520", 
   "children": [], 
   "end": "520.080", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ohne Sicherheit ist in den L\u00e4ndern keine zivile Entwicklung m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.080", 
   "children": [], 
   "end": "521.320", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen beides. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.320", 
   "children": [], 
   "end": "523.080", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diesen vernetzten Ansatz voranbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.080", 
   "children": [], 
   "end": "524.200", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.200", 
   "children": [], 
   "end": "527.920", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles hat grundlegend etwas miteinander zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.920", 
   "children": [], 
   "end": "529.720", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.720", 
   "children": [], 
   "end": "533.320", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die sicherheitspolitische Lage grundlegend ver\u00e4ndert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.320", 
   "children": [], 
   "end": "533.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.880", 
   "children": [], 
   "end": "539.560", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr in die Sicherheit unserer B\u00fcndnisse und unseres Landes investieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.560", 
   "children": [], 
   "end": "541.080", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.080", 
   "children": [], 
   "end": "545.280", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erf\u00fcllen wir den Anspruch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.280", 
   "children": [], 
   "end": "548.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Steuergelder effizient eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.160", 
   "children": [], 
   "end": "558.240", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen zu der Verantwortung f\u00fcr unser Land sowie f\u00fcr Frieden und Freiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.240", 
   "children": [], 
   "end": "560.080", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.080", 
   "children": [], 
   "end": "563.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Thomas Hitschler von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.560", 
   "children": [], 
   "end": "567.480", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.480", 
   "children": [], 
   "end": "570.280", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.280", 
   "children": [], 
   "end": "571.480", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrde eigentlich geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.480", 
   "children": [], 
   "end": "577.680", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundesrepublik Deutschland die zur Erreichung des 2-Prozent-Ziels der NATO bis 2024 notwendigen Ma\u00dfnahmen umsetzen w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.680", 
   "children": [], 
   "end": "580.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Pfl\u00fcger hat darauf schon den einen oder anderen Hinweis gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.920", 
   "children": [], 
   "end": "581.920", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollten wir dieses Ziel erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.920", 
   "children": [], 
   "end": "585.480", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten wir den Verteidigungshaushalt um gut ein Drittel aufpumpen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.480", 
   "children": [], 
   "end": "588.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspr\u00e4che etwa 20\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.000", 
   "children": [], 
   "end": "588.320", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.320", 
   "children": [], 
   "end": "589.880", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier die Berechnungen ein St\u00fcck weit auseinandergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.880", 
   "children": [], 
   "end": "593.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den Bef\u00fcrwortern des 2-Prozent-Ziels m\u00f6chte ich gerne h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.680", 
   "children": [], 
   "end": "597.480", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit die immensen Mehrausgaben kompensiert werden sollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.480", 
   "children": [], 
   "end": "598.920", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch h\u00f6here Steuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.920", 
   "children": [], 
   "end": "600.720", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Sozialausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.720", 
   "children": [], 
   "end": "603.480", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verzicht auf Digitalisierungsprojekte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.480", 
   "children": [], 
   "end": "606.480", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort darauf bleiben viele schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.480", 
   "children": [], 
   "end": "610.960", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden wir das 2-Prozent-Ziel bis 2024 erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.960", 
   "children": [], 
   "end": "614.280", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren wir schlagartig die gr\u00f6\u00dfte Milit\u00e4rmacht des Kontinents, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.280", 
   "children": [], 
   "end": "615.520", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das mit Abstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.520", 
   "children": [], 
   "end": "618.800", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr kein erstrebenswertes Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.800", 
   "children": [], 
   "end": "619.680", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.680", 
   "children": [], 
   "end": "625.160", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine deutsche Dominanz f\u00fcr die europ\u00e4ische Sicherheit positiv w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.160", 
   "children": [], 
   "end": "626.160", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.160", 
   "children": [], 
   "end": "630.960", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns um einen harmonisierten Anstieg der europ\u00e4ischen Verteidigungshaushalte bem\u00fchen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.960", 
   "children": [], 
   "end": "635.400", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben liegen bei den meisten EU-L\u00e4ndern konstant auf einem \u00e4hnlichen Niveau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.400", 
   "children": [], 
   "end": "640.000", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Europa w\u00e4re auch hier die richtige Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.000", 
   "children": [], 
   "end": "641.320", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.320", 
   "children": [], 
   "end": "644.120", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser R\u00fcstungswesen in den letzten vier Jahren hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.120", 
   "children": [], 
   "end": "647.400", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lagen sicherlich nicht nur an einem zu niedrigen Budget. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.400", 
   "children": [], 
   "end": "648.960", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schon jetzt kaum in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.960", 
   "children": [], 
   "end": "651.800", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vorhandene Budget voll auszusch\u00f6pfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.800", 
   "children": [], 
   "end": "655.440", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas mehr Personal bei den Beschaffungsbeh\u00f6rden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.440", 
   "children": [], 
   "end": "658.360", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem Ingenieure und Techniker\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.360", 
   "children": [], 
   "end": "660.160", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re hilfreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.160", 
   "children": [], 
   "end": "661.520", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch effizientere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.520", 
   "children": [], 
   "end": "666.440", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame europ\u00e4ische Beschaffungsprozesse lie\u00dfe sich gleichzeitig deutlich mehr erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.440", 
   "children": [], 
   "end": "669.320", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn wir einfach den Geldhahn aufdrehten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.320", 
   "children": [], 
   "end": "674.400", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen R\u00fcstungsindustrie w\u00e4re es sogar kontraproduktiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.400", 
   "children": [], 
   "end": "681.920", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mit kurzfristig aufgepumpten Wehretats das Klein-Klein nationaler R\u00fcstungsindustrien weiter zementierten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.920", 
   "children": [], 
   "end": "682.720", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.720", 
   "children": [], 
   "end": "684.560", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin stimme ich dem Kollegen Otte zu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.560", 
   "children": [], 
   "end": "686.880", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO mit Leben zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.880", 
   "children": [], 
   "end": "691.200", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Effizienz der eingesetzten Finanzmittel zu erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.200", 
   "children": [], 
   "end": "694.880", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir die Ausgaben so deutlich erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.880", 
   "children": [], 
   "end": "697.200", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir zun\u00e4chst Folgendes kl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.200", 
   "children": [], 
   "end": "699.600", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum und wof\u00fcr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.600", 
   "children": [], 
   "end": "710.200", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten fordern eine grunds\u00e4tzliche Debatte \u00fcber Sinn und Zweck unserer Verteidigungspolitik und unserer strategischen Ausrichtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.200", 
   "children": [], 
   "end": "714.880", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider hat sich die Bundeskanzlerin in der vergangenen Legislaturperiode dieser Debatte verweigert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.880", 
   "children": [], 
   "end": "717.600", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir brauchen grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.600", 
   "children": [], 
   "end": "720.280", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um daraus sinnvoll ableiten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.280", 
   "children": [], 
   "end": "725.160", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum und wof\u00fcr wir welche Mittel ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.160", 
   "children": [], 
   "end": "731.600", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das starre 2-Prozent-Ziel gibt keine sinnvolle Antwort auf das Warum und das Wof\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.600", 
   "children": [], 
   "end": "735.240", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lehnen wir es genauso ab wie Ihren Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.240", 
   "children": [], 
   "end": "739.840", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir teilen n\u00e4mlich nicht die dahinterstehende Grundintention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.840", 
   "children": [], 
   "end": "745.640", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Finanzierung und die Verantwortung f\u00fcr unsere Sicherheit nicht einfach auf andere schieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.640", 
   "children": [], 
   "end": "748.000", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas mehr Geld brauchen wir schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.000", 
   "children": [], 
   "end": "753.360", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten denken dabei an die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bei der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.360", 
   "children": [], 
   "end": "755.120", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.120", 
   "children": [], 
   "end": "757.760", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch an die zivilen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.760", 
   "children": [], 
   "end": "760.120", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht nur neues Personal gewinnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.120", 
   "children": [], 
   "end": "761.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eine Stelle beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.320", 
   "children": [], 
   "end": "761.880", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der dringender Personalbedarf besteht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.880", 
   "children": [], 
   "end": "765.040", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern uns auch um die jetzigen Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.040", 
   "children": [], 
   "end": "766.320", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also um den Bestand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.320", 
   "children": [], 
   "end": "767.560", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einmal mit diesen Menschen sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.560", 
   "children": [], 
   "end": "769.120", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.120", 
   "children": [], 
   "end": "770.320", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.320", 
   "children": [], 
   "end": "773.480", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem Punkt m\u00fcssen wir ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.480", 
   "children": [], 
   "end": "777.680", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Situation der Angeh\u00f6rigen bei der Vereinbarkeit von Familie und Dienst verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.680", 
   "children": [], 
   "end": "780.400", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Dienst insgesamt attraktiver machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.400", 
   "children": [], 
   "end": "781.120", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.120", 
   "children": [], 
   "end": "782.840", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei anderen Faktoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.840", 
   "children": [], 
   "end": "787.200", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eintreten f\u00fcr eine modernisierte Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.200", 
   "children": [], 
   "end": "788.880", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut ausgestattete Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.880", 
   "children": [], 
   "end": "790.520", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessere Unterk\u00fcnfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.520", 
   "children": [], 
   "end": "791.360", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanit\u00e4ts-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.360", 
   "children": [], 
   "end": "791.880", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sport- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.880", 
   "children": [], 
   "end": "798.960", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Betreuungseinrichtungen sowie eine aufgabenorientierte Ausstattung und moderne Ausr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.960", 
   "children": [], 
   "end": "803.800", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Soldatinnen und Soldaten im Einsatz bestm\u00f6glich sch\u00fctzt und die schon da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.800", 
   "children": [], 
   "end": "805.160", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir die Soldaten in den Einsatz schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.160", 
   "children": [], 
   "end": "807.120", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie f\u00fcr eine gute Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.120", 
   "children": [], 
   "end": "809.720", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der auch das passende Material geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.720", 
   "children": [], 
   "end": "814.440", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dem muss sich die kommende Regierung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.440", 
   "children": [], 
   "end": "815.680", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.680", 
   "children": [], 
   "end": "818.840", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Etatrecht ist das K\u00f6nigsrecht des Parlaments. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.840", 
   "children": [], 
   "end": "821.880", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel Geld die Bundesrepublik f\u00fcr Verteidigung ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.880", 
   "children": [], 
   "end": "823.560", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entscheidet noch immer der Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.560", 
   "children": [], 
   "end": "824.600", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.600", 
   "children": [], 
   "end": "826.440", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er den Gesamthaushalt beschlie\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.440", 
   "children": [], 
   "end": "829.120", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr ein selbstbewusstes Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.120", 
   "children": [], 
   "end": "830.840", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese Entscheidung dann trifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.840", 
   "children": [], 
   "end": "831.920", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie ansteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.920", 
   "children": [], 
   "end": "834.080", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Antrag brauchen wir daf\u00fcr nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.080", 
   "children": [], 
   "end": "837.400", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte halte ich trotzdem f\u00fcr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.400", 
   "children": [], 
   "end": "844.400", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberweisung an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse ist deshalb absolut richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.400", 
   "children": [], 
   "end": "846.640", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.640", 
   "children": [], 
   "end": "860.400", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion R\u00fcdiger Lucassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.400", 
   "children": [], 
   "end": "861.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.440", 
   "children": [], 
   "end": "863.520", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.520", 
   "children": [], 
   "end": "868.760", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken und die Debatte dazu offenbaren zwei Dinge:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.760", 
   "children": [], 
   "end": "874.000", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste ist die v\u00f6llige Unf\u00e4higkeit der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.000", 
   "children": [], 
   "end": "876.200", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ernsthaft mit Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.200", 
   "children": [], 
   "end": "878.960", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik auseinanderzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.960", 
   "children": [], 
   "end": "881.480", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Denkmuster geht so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.480", 
   "children": [], 
   "end": "883.200", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4r f\u00fchrt Krieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.200", 
   "children": [], 
   "end": "884.280", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krieg ist schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.280", 
   "children": [], 
   "end": "888.560", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn man sein eigenes Milit\u00e4r nur gr\u00fcndlich genug herunterwirtschaftet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.560", 
   "children": [], 
   "end": "890.360", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keinen Krieg.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.360", 
   "children": [], 
   "end": "896.160", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Denkmuster ist auf dem Argumentationsniveau eines F\u00fcnfj\u00e4hrigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.160", 
   "children": [], 
   "end": "897.120", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wie bei einem Kind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.120", 
   "children": [], 
   "end": "902.640", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich die H\u00e4nde vor das Gesicht h\u00e4lt und alles B\u00f6se nicht mehr sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.640", 
   "children": [], 
   "end": "905.600", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier kommt die \u00dcberraschung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.600", 
   "children": [], 
   "end": "910.320", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So funktioniert die Welt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.320", 
   "children": [], 
   "end": "917.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel schlimmer als diese Naivit\u00e4t ist aber die zweite Erkenntnis der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.760", 
   "children": [], 
   "end": "925.320", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierungsparteien halten sich offenbar nicht mehr an internationale Vereinbarungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.320", 
   "children": [], 
   "end": "927.680", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran die SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.680", 
   "children": [], 
   "end": "930.680", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ihr eigener Au\u00dfenminister Steinmeier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.680", 
   "children": [], 
   "end": "937.560", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 2014 die Erkl\u00e4rung von Wales unterschrieben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.560", 
   "children": [], 
   "end": "939.400", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin haben sie sich verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.400", 
   "children": [], 
   "end": "949.760", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den deutschen Verteidigungshaushalt aufzustocken und bis 2024 das 2-Prozent-Ziel zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.760", 
   "children": [], 
   "end": "951.080", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist heute? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.080", 
   "children": [], 
   "end": "954.440", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verleugnen Ihre eigene Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.440", 
   "children": [], 
   "end": "961.120", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenminister Gabriel nannte die Vereinbarung von Wales \u201eirre\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.120", 
   "children": [], 
   "end": "963.400", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann frage ich den Au\u00dfenminister: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.400", 
   "children": [], 
   "end": "968.320", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat Ihre Regierung denn so etwas Irres unterschrieben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.320", 
   "children": [], 
   "end": "979.440", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands au\u00dfenpolitische Verl\u00e4sslichkeit war ein Markenzeichen der Bundesrepublik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.440", 
   "children": [], 
   "end": "982.560", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertr\u00e4ge wurden eingehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.560", 
   "children": [], 
   "end": "990.040", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung verspielt jedoch mehr und mehr den guten Ruf Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.040", 
   "children": [], 
   "end": "993.880", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Regen Sie sich doch bitte nicht so auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.880", 
   "children": [], 
   "end": "996.160", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auch nicht mehr der J\u00fcngste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.160", 
   "children": [], 
   "end": "997.800", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie vorsichtig!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.800", 
   "children": [], 
   "end": "999.120", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.120", 
   "children": [], 
   "end": "1008.880", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung verspielt jedoch mehr und mehr den guten Ruf Deutschlands; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.880", 
   "children": [], 
   "end": "1011.680", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie macht es zu ihrem Markenzeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.680", 
   "children": [], 
   "end": "1017.720", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an internationale Abmachungen nur noch nach Lust und Laune zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.720", 
   "children": [], 
   "end": "1022.040", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch ganz unabh\u00e4ngig von der Vereinbarung von Wales: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.040", 
   "children": [], 
   "end": "1025.640", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist unterfinanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.640", 
   "children": [], 
   "end": "1028.960", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht doch nicht nur um Flugzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.960", 
   "children": [], 
   "end": "1030.760", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiffe und Panzer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.760", 
   "children": [], 
   "end": "1033.120", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir zuallererst ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.120", 
   "children": [], 
   "end": "1036.440", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein tragf\u00e4higes R\u00fcstungskonzept. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.440", 
   "children": [], 
   "end": "1043.080", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyens \u201eTrendwende Material\u201c ist doch nichts weiter als Politmarketing. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.080", 
   "children": [], 
   "end": "1049.160", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Vorhaben zur Beschaffung von Gro\u00dfger\u00e4t bringt massive Probleme mit sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.160", 
   "children": [], 
   "end": "1050.560", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt immer zu sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.560", 
   "children": [], 
   "end": "1052.920", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sprengt immer den Kostenrahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.920", 
   "children": [], 
   "end": "1059.640", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es erf\u00fcllt die Forderungen der Truppe nur zum Teil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.640", 
   "children": [], 
   "end": "1061.680", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es Ihnen einmal ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.680", 
   "children": [], 
   "end": "1063.520", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.520", 
   "children": [], 
   "end": "1066.320", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anschluss zu verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.320", 
   "children": [], 
   "end": "1069.720", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Auftrag unserer Bundeswehr zur Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.720", 
   "children": [], 
   "end": "1078.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung streitet kein verantwortungsbewusster Parlamentarier ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.280", 
   "children": [], 
   "end": "1080.840", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist aber nicht mehr sichergestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.840", 
   "children": [], 
   "end": "1082.440", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was brauchen wir? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.440", 
   "children": [], 
   "end": "1085.200", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen \u00fcber die Wehrf\u00e4higkeit Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.200", 
   "children": [], 
   "end": "1089.200", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wehrf\u00e4higkeit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.200", 
   "children": [], 
   "end": "1092.520", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht die Bundeswehr nat\u00fcrlich auch Nachwuchs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.520", 
   "children": [], 
   "end": "1104.400", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyens \u201eTrendwende Personal\u201c findet bislang aber nur in ihren Interviews statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.400", 
   "children": [], 
   "end": "1111.240", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die De-facto-Abschaffung der Wehrpflicht war ein kapitaler Fehler der CDU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.240", 
   "children": [], 
   "end": "1113.000", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Korrigieren Sie ihn! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.000", 
   "children": [], 
   "end": "1115.480", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Wehrpflicht zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.480", 
   "children": [], 
   "end": "1116.200", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.200", 
   "children": [], 
   "end": "1117.760", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kostet Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.760", 
   "children": [], 
   "end": "1120.640", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Reservistenkonzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.640", 
   "children": [], 
   "end": "1126.120", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der dramatisch ver\u00e4nderten Sicherheitslage in Europa Rechnung tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.120", 
   "children": [], 
   "end": "1132.920", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD pl\u00e4diert f\u00fcr ein Konzept \u00e4hnlich dem der National Guard in den USA: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.920", 
   "children": [], 
   "end": "1134.240", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschlossene Einheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.240", 
   "children": [], 
   "end": "1136.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelm\u00e4\u00dfiges Training,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.200", 
   "children": [], 
   "end": "1138.760", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anst\u00e4ndige Besoldung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.760", 
   "children": [], 
   "end": "1139.840", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.840", 
   "children": [], 
   "end": "1141.520", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kostet Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.520", 
   "children": [], 
   "end": "1142.800", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sind Sie fertig?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.800", 
   "children": [], 
   "end": "1145.520", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.520", 
   "children": [], 
   "end": "1146.320", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.320", 
   "children": [], 
   "end": "1150.880", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen auch ein Konzept zur Grenzsicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.880", 
   "children": [], 
   "end": "1157.480", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche da von den EU-Au\u00dfengrenzen und den eigenen Staatsgrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.480", 
   "children": [], 
   "end": "1161.280", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit geh\u00f6ren untrennbar zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.280", 
   "children": [], 
   "end": "1166.720", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Bundeswehr muss zuk\u00fcnftig in ein Konzept zur Grenzsicherung eingebunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.720", 
   "children": [], 
   "end": "1167.000", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.000", 
   "children": [], 
   "end": "1167.440", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.440", 
   "children": [], 
   "end": "1168.880", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das kostet Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.880", 
   "children": [], 
   "end": "1172.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nat\u00fcrlich auch um neues Material f\u00fcr die Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.240", 
   "children": [], 
   "end": "1175.080", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier jedoch von Aufr\u00fcstung zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.080", 
   "children": [], 
   "end": "1176.720", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist grober Unfug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.720", 
   "children": [], 
   "end": "1181.040", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht schlichtweg um die Einsatzbereitschaft unserer Streitkr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.040", 
   "children": [], 
   "end": "1186.280", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss die Ministerin offenbar schon zivile Hubschrauber chartern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.280", 
   "children": [], 
   "end": "1190.080", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Einsatz in Afghanistan weiterf\u00fchren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.080", 
   "children": [], 
   "end": "1191.800", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wenigen Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.800", 
   "children": [], 
   "end": "1192.920", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Mali fliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.920", 
   "children": [], 
   "end": "1195.560", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen zur\u00fcck nach Hause. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.560", 
   "children": [], 
   "end": "1196.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.360", 
   "children": [], 
   "end": "1201.200", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Piloten und Flugsch\u00fcler sonst kein Ausbildungsger\u00e4t im Heimatland haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.200", 
   "children": [], 
   "end": "1203.600", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das alles nicht so bitterernst w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.600", 
   "children": [], 
   "end": "1206.120", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte man hier von Realsatire sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.120", 
   "children": [], 
   "end": "1206.560", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.560", 
   "children": [], 
   "end": "1207.920", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie an die Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.920", 
   "children": [], 
   "end": "1208.160", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.160", 
   "children": [], 
   "end": "1208.760", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.760", 
   "children": [], 
   "end": "1209.840", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.840", 
   "children": [], 
   "end": "1212.600", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik ist in einem schlechten Zustand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.600", 
   "children": [], 
   "end": "1216.360", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deshalb dringend die Diskussion in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.360", 
   "children": [], 
   "end": "1222.040", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD stimmt der \u00dcberweisung dieser Thematik in den Verteidigungsausschuss zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.040", 
   "children": [], 
   "end": "1234.640", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr.\u00a0Strack-\u00adZimmermann von der FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.640", 
   "children": [], 
   "end": "1236.080", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.080", 
   "children": [], 
   "end": "1236.480", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.480", 
   "children": [], 
   "end": "1239.120", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.120", 
   "children": [], 
   "end": "1241.920", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.920", 
   "children": [], 
   "end": "1248.120", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit gibt Deutschland circa 1,2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr die Verteidigung aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.120", 
   "children": [], 
   "end": "1252.120", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu den Antragstellern sind die Freien Demokraten der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.120", 
   "children": [], 
   "end": "1259.640", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland angesichts der ver\u00e4nderten sicherheitspolitischen He\u00adrausforderungen seinen Etat erh\u00f6hen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.640", 
   "children": [], 
   "end": "1267.040", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier von Union und SPD finden wir dazu nichts wirklich Konkretes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.040", 
   "children": [], 
   "end": "1268.320", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur ein bisschen Wachsweiches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.320", 
   "children": [], 
   "end": "1269.760", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird spannend sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.760", 
   "children": [], 
   "end": "1275.960", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben gerade die Reden vom Kollegen Otte und vom Kollegen Hitschler geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.960", 
   "children": [], 
   "end": "1277.440", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.440", 
   "children": [], 
   "end": "1282.600", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das in den Koalitionsverhandlungen \u00e4ndern wird und das pr\u00e4zisiert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.600", 
   "children": [], 
   "end": "1284.000", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.000", 
   "children": [], 
   "end": "1287.120", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der Krisen auch vor unserer Haust\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.120", 
   "children": [], 
   "end": "1290.920", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts des Gebarens des russischen Staatspr\u00e4sidenten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.920", 
   "children": [], 
   "end": "1293.440", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollte auch von den Linken wahrgenommen worden sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.440", 
   "children": [], 
   "end": "1300.520", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der besorgniserregenden Entwicklung bei unserem NATO-Partner T\u00fcrkei sollten wir nicht naiv sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.520", 
   "children": [], 
   "end": "1304.280", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unser bisher st\u00e4rkster B\u00fcndnispartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.280", 
   "children": [], 
   "end": "1305.480", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinigten Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.480", 
   "children": [], 
   "end": "1307.160", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.160", 
   "children": [], 
   "end": "1311.960", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie selbstverst\u00e4ndlich Verantwortung f\u00fcr alles und f\u00fcr jeden zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.960", 
   "children": [], 
   "end": "1316.800", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Prozess wurde \u00fcbrigens schon vor Jahren unter Pr\u00e4sident Obama eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.800", 
   "children": [], 
   "end": "1318.880", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re verantwortungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.880", 
   "children": [], 
   "end": "1319.760", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.760", 
   "children": [], 
   "end": "1327.640", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob wir f\u00fcr ein Leben in Frieden und Freiheit nichts oder nicht mehr tun m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.640", 
   "children": [], 
   "end": "1328.120", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.120", 
   "children": [], 
   "end": "1330.640", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.640", 
   "children": [], 
   "end": "1335.800", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Bem\u00fchungen im Rahmen von PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.800", 
   "children": [], 
   "end": "1341.280", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schlie\u00dflich in einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Verteidigungspolitik m\u00fcnden sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.280", 
   "children": [], 
   "end": "1344.400", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch das gibt es nicht zum Nulltarif."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.400", 
   "children": [], 
   "end": "1347.120", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den gro\u00dfen Herausforderungen geh\u00f6rt weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.120", 
   "children": [], 
   "end": "1348.080", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.080", 
   "children": [], 
   "end": "1351.680", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erfreulicherweise eine Berufsarmee ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.680", 
   "children": [], 
   "end": "1355.240", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "professionell ausger\u00fcstet sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.240", 
   "children": [], 
   "end": "1361.920", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze genauso wie f\u00fcr die Ausbildung und f\u00fcr \u00dcbungen zu Hause."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.920", 
   "children": [], 
   "end": "1362.440", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.440", 
   "children": [], 
   "end": "1365.080", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.080", 
   "children": [], 
   "end": "1370.840", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gebietet allein schon der Respekt vor dem Einsatz der Soldatinnen und Soldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.840", 
   "children": [], 
   "end": "1375.720", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schlussfolgerung hieraus kann nur sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.720", 
   "children": [], 
   "end": "1378.000", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unseren Etat erh\u00f6hen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.000", 
   "children": [], 
   "end": "1387.240", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen angemessenen Beitrag im B\u00fcndnis mit unseren europ\u00e4ischen Partnern in der NATO leisten zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.240", 
   "children": [], 
   "end": "1393.160", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen in der Diskussion um eine Etaterh\u00f6hung allerdings nicht aus dem Auge verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.160", 
   "children": [], 
   "end": "1395.920", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hierbei nicht nur um Waffensysteme geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.920", 
   "children": [], 
   "end": "1396.560", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu modernisieren sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.560", 
   "children": [], 
   "end": "1397.360", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.360", 
   "children": [], 
   "end": "1399.400", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ausr\u00fcstung verbessert werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.400", 
   "children": [], 
   "end": "1403.480", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten verfolgen einen umfassenden Sicherheitsbegriff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.480", 
   "children": [], 
   "end": "1404.760", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.760", 
   "children": [], 
   "end": "1406.200", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krisenpr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.200", 
   "children": [], 
   "end": "1410.720", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungsarbeit und Verteidigung als Ganzes zu betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.720", 
   "children": [], 
   "end": "1412.480", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses Gesamtkonzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.480", 
   "children": [], 
   "end": "1413.920", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.920", 
   "children": [], 
   "end": "1421.840", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halten wir einen Beitrag von 3\u00a0Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr erforderlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.840", 
   "children": [], 
   "end": "1422.960", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese drei Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.960", 
   "children": [], 
   "end": "1424.400", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese drei Aspekte gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.400", 
   "children": [], 
   "end": "1425.360", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wesentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.360", 
   "children": [], 
   "end": "1432.000", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gemeinsam mit unseren B\u00fcndnispartnern f\u00fcreinander einzustehen und Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.000", 
   "children": [], 
   "end": "1435.240", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Sicherheit zu garantieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.240", 
   "children": [], 
   "end": "1435.840", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.840", 
   "children": [], 
   "end": "1437.040", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.040", 
   "children": [], 
   "end": "1439.320", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir wie selbstverst\u00e4ndlich hofften: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.320", 
   "children": [], 
   "end": "1440.640", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Partner machen das schon\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.640", 
   "children": [], 
   "end": "1445.840", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren angesichts der komplexen Sicherheitsprobleme in der Welt der Vergangenheit an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.840", 
   "children": [], 
   "end": "1449.960", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns der Realit\u00e4t stellen und einen Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.960", 
   "children": [], 
   "end": "1464.000", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der der politischen Bedeutung und Wirtschaftskraft der Bundesrepublik entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.000", 
   "children": [], 
   "end": "1467.240", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden der \u00dcberweisung zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.240", 
   "children": [], 
   "end": "1467.480", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.480", 
   "children": [], 
   "end": "1472.640", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Dr.\u00a0Tobias Lindner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.640", 
   "children": [], 
   "end": "1473.760", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.760", 
   "children": [], 
   "end": "1474.720", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.720", 
   "children": [], 
   "end": "1477.920", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.920", 
   "children": [], 
   "end": "1478.520", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.520", 
   "children": [], 
   "end": "1479.240", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.240", 
   "children": [], 
   "end": "1479.760", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.760", 
   "children": [], 
   "end": "1482.080", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Sicherheit auf diesem Planeten angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.080", 
   "children": [], 
   "end": "1483.040", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor gigantischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.040", 
   "children": [], 
   "end": "1486.480", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielfach komplexen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.480", 
   "children": [], 
   "end": "1489.680", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade dann muss man sich doch die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.680", 
   "children": [], 
   "end": "1491.880", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn die richtige Antwort darauf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.880", 
   "children": [], 
   "end": "1495.400", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne sagen an dieser Stelle ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.400", 
   "children": [], 
   "end": "1496.880", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur ein naiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.880", 
   "children": [], 
   "end": "1498.520", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch ein gef\u00e4hrlicher Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.520", 
   "children": [], 
   "end": "1504.680", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Zusammenhang nur \u00fcber Ausgaben zu diskutieren und schlie\u00dflich einzig und allein Milit\u00e4rausgaben erh\u00f6hen zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.680", 
   "children": [], 
   "end": "1508.560", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon angeklungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.560", 
   "children": [], 
   "end": "1511.000", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man \u00fcber das 2-Prozent-Ziel redet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.000", 
   "children": [], 
   "end": "1511.320", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.320", 
   "children": [], 
   "end": "1511.720", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Otte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.720", 
   "children": [], 
   "end": "1512.920", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hier zum Beispiel tun\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.920", 
   "children": [], 
   "end": "1515.920", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann z\u00e4umt man das Pferd von hinten auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.920", 
   "children": [], 
   "end": "1518.880", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie leider auch in Ihrem tollen Sondierungspapier getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.880", 
   "children": [], 
   "end": "1520.400", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort reden Sie davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.400", 
   "children": [], 
   "end": "1523.080", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Bundeswehr bestm\u00f6glich ausstatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.080", 
   "children": [], 
   "end": "1526.240", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ihren Auftrag erf\u00fcllen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.240", 
   "children": [], 
   "end": "1528.200", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man dann dar\u00fcber diskutiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.200", 
   "children": [], 
   "end": "1529.880", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas ist denn der Auftrag?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.880", 
   "children": [], 
   "end": "1530.280", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.280", 
   "children": [], 
   "end": "1531.160", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dazu in Ihrem Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.160", 
   "children": [], 
   "end": "1531.840", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.840", 
   "children": [], 
   "end": "1533.680", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gut wie gar nichts findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.680", 
   "children": [], 
   "end": "1534.120", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.120", 
   "children": [], 
   "end": "1535.920", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.920", 
   "children": [], 
   "end": "1540.560", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir verantwortungsbewusst \u00fcber Sicherheitspolitik reden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.560", 
   "children": [], 
   "end": "1545.600", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir hier in diesem Hause eine Debatte dar\u00fcber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.600", 
   "children": [], 
   "end": "1548.760", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen wir mit unseren Streitkr\u00e4ften tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.760", 
   "children": [], 
   "end": "1550.400", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was sollten wir besser nicht tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.400", 
   "children": [], 
   "end": "1552.680", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo m\u00fcssen wir etwas im zivilen Bereich tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.680", 
   "children": [], 
   "end": "1554.920", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo k\u00f6nnen wir Dinge besser gemeinsam\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.920", 
   "children": [], 
   "end": "1556.240", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn m\u00f6glich europ\u00e4isch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.240", 
   "children": [], 
   "end": "1556.880", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.880", 
   "children": [], 
   "end": "1558.640", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Geld reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.640", 
   "children": [], 
   "end": "1560.080", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir eine Debatte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.080", 
   "children": [], 
   "end": "1564.800", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo und an welchen Stellen in der Bundeswehr Geld besser verwendet werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.800", 
   "children": [], 
   "end": "1565.880", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.880", 
   "children": [], 
   "end": "1572.600", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten Jahren zum Thema Beschaffung zwar dicke Berichte erhalten haben und irgendwelche Kommissionen eingesetzt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.600", 
   "children": [], 
   "end": "1574.560", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn man sich die Ergebnisse anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.560", 
   "children": [], 
   "end": "1575.480", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.480", 
   "children": [], 
   "end": "1578.400", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcstungsprogramme immer noch zu sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.400", 
   "children": [], 
   "end": "1583.240", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit den vereinbarten Eigenschaften und in den meisten F\u00e4llen viel zu teuer abgeschlossen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.240", 
   "children": [], 
   "end": "1584.560", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird man einsehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.560", 
   "children": [], 
   "end": "1586.000", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch ein Irrglaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.000", 
   "children": [], 
   "end": "1586.760", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.760", 
   "children": [], 
   "end": "1592.800", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Geld im Verteidigungsetat dieses Problem l\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.800", 
   "children": [], 
   "end": "1593.600", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.600", 
   "children": [], 
   "end": "1595.480", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Sympathie f\u00fcr den Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.480", 
   "children": [], 
   "end": "1597.000", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie gestellt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.000", 
   "children": [], 
   "end": "1601.040", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Fehler ist Ihnen dabei unterlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.040", 
   "children": [], 
   "end": "1604.240", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beantragen n\u00e4mlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.240", 
   "children": [], 
   "end": "1606.840", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meine ich gar nicht als Angriff\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.840", 
   "children": [], 
   "end": "1609.000", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verpflichtung der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.000", 
   "children": [], 
   "end": "1612.600", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigungsausgaben auf 2\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.600", 
   "children": [], 
   "end": "1613.560", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu widersprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.560", 
   "children": [], 
   "end": "1615.160", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Fehler wird oft gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.160", 
   "children": [], 
   "end": "1620.320", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen hat bei der M\u00fcnchener Sicherheitskonferenz im Jahr\u00a02017 gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.320", 
   "children": [], 
   "end": "1620.880", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.880", 
   "children": [], 
   "end": "1624.680", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben uns 2014 in Wales verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.680", 
   "children": [], 
   "end": "1630.000", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb von 10\u00a0Jahren die 2\u00a0Prozent zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.000", 
   "children": [], 
   "end": "1632.960", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Ausw\u00e4rtige Amt gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.960", 
   "children": [], 
   "end": "1636.320", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu was wir uns in Wales tats\u00e4chlich verpflichtet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.320", 
   "children": [], 
   "end": "1643.080", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister Roth hat mir daraufhin am 29.\u00a0M\u00e4rz\u00a02017 geantwortet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.080", 
   "children": [], 
   "end": "1645.240", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere erneut\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.240", 
   "children": [], 
   "end": "1658.480", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschl\u00fcsse von Wales sind somit eine politische Selbstverpflichtung und zweckgebundene Richtungsentscheidung und gehen nicht mit der Vorgabe einer bestimmten Ausgabenh\u00f6he zu einem festen Zeitpunkt einher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.480", 
   "children": [], 
   "end": "1660.280", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist die Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.280", 
   "children": [], 
   "end": "1663.680", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.680", 
   "children": [], 
   "end": "1664.320", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.320", 
   "children": [], 
   "end": "1668.000", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen sich dar\u00fcber gar nicht aufzuregen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.000", 
   "children": [], 
   "end": "1668.880", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.880", 
   "children": [], 
   "end": "1670.080", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Otte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.080", 
   "children": [], 
   "end": "1674.560", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Packen Sie bitte Ihren Pappkameraden mit der Forderung eines 2-Prozent-Ziels ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.560", 
   "children": [], 
   "end": "1675.400", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.400", 
   "children": [], 
   "end": "1676.200", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.200", 
   "children": [], 
   "end": "1682.720", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als m\u00fcssten wir in den Haushaltsberatungen Geld um des Geldausgebens willen ausgeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.720", 
   "children": [], 
   "end": "1683.960", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.960", 
   "children": [], 
   "end": "1688.040", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber diesen Antrag in den Aussch\u00fcssen und hoffentlich wieder hier im Plenum diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.040", 
   "children": [], 
   "end": "1689.000", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.000", 
   "children": [], 
   "end": "1692.360", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine wirklich verantwortungsbewusste Sicherheitspolitik ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.360", 
   "children": [], 
   "end": "1694.840", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.840", 
   "children": [], 
   "end": "1696.640", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber das Milit\u00e4rische hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.640", 
   "children": [], 
   "end": "1699.680", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darin besteht n\u00e4mlich die Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.680", 
   "children": [], 
   "end": "1702.720", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir unseren Soldatinnen und Soldaten im Auslandseinsatz schulden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.720", 
   "children": [], 
   "end": "1703.880", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir sie irgendwohin schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.880", 
   "children": [], 
   "end": "1705.120", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir auch bedenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.120", 
   "children": [], 
   "end": "1706.840", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir bei humanit\u00e4rer Hilfe tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.840", 
   "children": [], 
   "end": "1708.680", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir im Bereich der Diplomatie tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.680", 
   "children": [], 
   "end": "1710.800", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir in der Entwicklungszusammenarbeit tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.800", 
   "children": [], 
   "end": "1711.280", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und vor allem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.280", 
   "children": [], 
   "end": "1712.800", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir pr\u00e4ventiv tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.800", 
   "children": [], 
   "end": "1718.160", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Konflikte gar nicht erst ausbrechen und wir am Ende nicht in Auslandseins\u00e4tze gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.160", 
   "children": [], 
   "end": "1720.080", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.080", 
   "children": [], 
   "end": "1729.280", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Geist und mit dieser Einstellung wird meine Fraktion in die weitere Beratung dieses Antrags sowie in die Debatten \u00fcber Sicherheitspolitik in dieser Legislaturperiode gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.280", 
   "children": [], 
   "end": "1730.120", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.120", 
   "children": [], 
   "end": "1737.640", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Florian Hahn spricht f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.640", 
   "children": [], 
   "end": "1744.400", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.400", 
   "children": [], 
   "end": "1748.960", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.960", 
   "children": [], 
   "end": "1750.720", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist uns unsere Sicherheit wert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.720", 
   "children": [], 
   "end": "1755.600", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage m\u00fcssen wir uns als gew\u00e4hlte deutsche Volksvertreter stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.600", 
   "children": [], 
   "end": "1760.720", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat diese Frage f\u00fcr sich heute eindeutig beantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.720", 
   "children": [], 
   "end": "1762.160", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht viel bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.160", 
   "children": [], 
   "end": "1763.000", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.000", 
   "children": [], 
   "end": "1765.960", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders kann man den Antrag der Linken nicht verstehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.960", 
   "children": [], 
   "end": "1766.520", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders kann man es nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.520", 
   "children": [], 
   "end": "1774.080", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in Zeiten sich ver\u00e4ndernder globaler Sicherheitslagen solche verantwortungslosen Forderungen gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.080", 
   "children": [], 
   "end": "1775.800", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es w\u00e4re verantwortungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.800", 
   "children": [], 
   "end": "1779.520", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir auf diese ver\u00e4nderten Gegebenheiten nicht reagieren w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.520", 
   "children": [], 
   "end": "1783.000", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit m\u00fcssen wir zunehmend global denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.320", 
   "children": [], 
   "end": "1788.120", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bedrohungslage hat sich in den vergangenen Jahren ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.120", 
   "children": [], 
   "end": "1794.560", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krisen im Osten oder in Afrika haben direkte Auswirkungen auf unser Leben in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.560", 
   "children": [], 
   "end": "1799.320", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fl\u00fcchtlingskrise hat uns das eindr\u00fccklich vor Augen gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.320", 
   "children": [], 
   "end": "1803.560", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb \u00fcbernimmt Deutschland in zunehmendem Ma\u00dfe weltweit Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.560", 
   "children": [], 
   "end": "1813.600", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mali beispielsweise leistet die Bundeswehr einen substanziellen Beitrag zur Stabilisierung dieser wichtigen Transitregion f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.600", 
   "children": [], 
   "end": "1818.720", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Jordanien aus beteiligt sie sich am Kampf gegen die menschenverachtenden Schl\u00e4chter des IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.720", 
   "children": [], 
   "end": "1821.040", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Afghanistan hilft sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.040", 
   "children": [], 
   "end": "1826.520", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das Land den m\u00fchsam begonnenen Weg zur Freiheit und zur Selbstst\u00e4ndigkeit weitergehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.520", 
   "children": [], 
   "end": "1830.440", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese verschiedenen Eins\u00e4tze sind wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.440", 
   "children": [], 
   "end": "1834.520", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bedeuten aber auch gestiegene Anforderungen an die Truppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.520", 
   "children": [], 
   "end": "1837.880", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So unterschiedlich die Eins\u00e4tze und Bedrohungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.880", 
   "children": [], 
   "end": "1842.000", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so unterschiedlich m\u00fcssen auch die F\u00e4higkeiten der Bundeswehr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.000", 
   "children": [], 
   "end": "1843.960", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um darauf reagieren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.960", 
   "children": [], 
   "end": "1849.120", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher muss die Bundeswehr ihre F\u00e4higkeiten erhalten und ihre Kapazit\u00e4ten erweitern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.120", 
   "children": [], 
   "end": "1853.280", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sowohl Mensch als auch Material d\u00fcrfen nicht \u00fcberbelastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.280", 
   "children": [], 
   "end": "1859.920", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zus\u00e4tzliche Bedarf der Bundeswehr an Ausr\u00fcstung und an Material ist dabei unbestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.920", 
   "children": [], 
   "end": "1863.000", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang sind bewaffnungsf\u00e4hige Drohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.000", 
   "children": [], 
   "end": "1865.160", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwere Transporthubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.160", 
   "children": [], 
   "end": "1866.640", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Cybereinheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.640", 
   "children": [], 
   "end": "1869.360", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunikation und vieles andere wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.360", 
   "children": [], 
   "end": "1875.240", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind Schl\u00fcsselsysteme f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Einsatzbereitschaft der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.240", 
   "children": [], 
   "end": "1877.400", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das kostet auch Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.400", 
   "children": [], 
   "end": "1881.040", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut investiert f\u00fcr unsere Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.040", 
   "children": [], 
   "end": "1882.800", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.800", 
   "children": [], 
   "end": "1892.960", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr erfordert jedoch auch die neue NATO-Abschreckungsstrategie bessere Verteidigungsf\u00e4higkeiten von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.960", 
   "children": [], 
   "end": "1897.120", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist gegen\u00fcber dem B\u00fcndnis Verpflichtungen eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.120", 
   "children": [], 
   "end": "1899.440", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auch aus gutem Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.440", 
   "children": [], 
   "end": "1902.720", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen hinter diesen Verpflichtungen nicht zur\u00fcckbleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.720", 
   "children": [], 
   "end": "1906.960", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das 2-Prozent-Ziel f\u00fcr uns eine wichtige Marke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.960", 
   "children": [], 
   "end": "1910.440", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir nachkommen m\u00fcssen und wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.440", 
   "children": [], 
   "end": "1916.040", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als europ\u00e4ische Rahmennation der NATO und als Anlehnungspartner innerhalb der Europ\u00e4ischen Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.040", 
   "children": [], 
   "end": "1917.280", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.280", 
   "children": [], 
   "end": "1919.960", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir durch die PESCO-Initiative fortentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.960", 
   "children": [], 
   "end": "1921.800", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir in der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.800", 
   "children": [], 
   "end": "1923.880", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere F\u00e4higkeiten auszubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.880", 
   "children": [], 
   "end": "1928.320", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie in die Gemeinschaft in Europa einbringen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.320", 
   "children": [], 
   "end": "1941.040", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unsere Beteiligung an der NATO-Pr\u00e4senz im Baltikum und in Polen st\u00e4rken wir das transatlantische B\u00fcndnis in Europa und nehmen Sicherheitsinteressen unserer \u00f6stlichen Partner ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.040", 
   "children": [], 
   "end": "1942.760", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.760", 
   "children": [], 
   "end": "1947.160", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.160", 
   "children": [], 
   "end": "1949.040", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns kein Anachronismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.040", 
   "children": [], 
   "end": "1959.360", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch 28\u00a0Jahre nach dem Ende des Kalten Krieges ist das B\u00fcndnis unverzichtbares R\u00fcckgrat unserer deutschen und europ\u00e4ischen Sicherheitsstruktur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.360", 
   "children": [], 
   "end": "1964.320", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in Zeiten eines russischen Hegemonialstrebens im postsowjetischen Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.320", 
   "children": [], 
   "end": "1967.080", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Westen weit nach Europa hineinreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.080", 
   "children": [], 
   "end": "1974.720", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Bedeutung der NATO f\u00fcr unser aller Sicherheit so wichtig wie seit dem Fall des Eisernen Vorhangs nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.720", 
   "children": [], 
   "end": "1977.040", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.040", 
   "children": [], 
   "end": "1980.960", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.960", 
   "children": [], 
   "end": "1982.080", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.080", 
   "children": [], 
   "end": "1989.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das russische Gro\u00dfman\u00f6ver an der \u00adNATO-Ostgrenze im letzten Jahr hat Russlands Ambitionen und sein milit\u00e4risches Potenzial eindrucksvoll unter Beweis gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.000", 
   "children": [], 
   "end": "1989.920", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.920", 
   "children": [], 
   "end": "1996.600", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung haben durch die zunehmende offensive Au\u00dfenpolitik Russlands in unseren Planungen einen neuen Stellenwert bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.600", 
   "children": [], 
   "end": "1998.240", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider die Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.240", 
   "children": [], 
   "end": "2000.800", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Realit\u00e4t kostet Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.800", 
   "children": [], 
   "end": "2003.520", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund ist es umso bedauerlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.520", 
   "children": [], 
   "end": "2005.720", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute einen Antrag beraten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.720", 
   "children": [], 
   "end": "2008.560", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht nur unsere B\u00fcndnisf\u00e4higkeit gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.560", 
   "children": [], 
   "end": "2011.960", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die NATO in Europa schw\u00e4chen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.960", 
   "children": [], 
   "end": "2013.320", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.320", 
   "children": [], 
   "end": "2017.040", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr wird in den n\u00e4chsten Jahren einen Spagat hinlegen m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.040", 
   "children": [], 
   "end": "2023.480", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss sowohl f\u00fcr die B\u00fcndnisverteidigung gewappnet sein als auch f\u00fcr ihre Auslandseins\u00e4tze auf der ganzen Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.480", 
   "children": [], 
   "end": "2025.960", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Deutschlands Verantwortung nachkommen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.960", 
   "children": [], 
   "end": "2031.400", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Spagat kann die Bundeswehr nur durch eine Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben meistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.400", 
   "children": [], 
   "end": "2035.320", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Bundestag sollten im Sinne unserer Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.320", 
   "children": [], 
   "end": "2040.760", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tagt\u00e4glich im Dienst f\u00fcr unsere Sicherheit sind und dabei oft ihr Leben riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.760", 
   "children": [], 
   "end": "2047.600", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer gestiegenen Verantwortung gerecht werden und die Bundeswehr ad\u00e4quat f\u00fcr diese Anforderungen ausstatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.600", 
   "children": [], 
   "end": "2050.880", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss in Zukunft mehr f\u00fcr seine Sicherheit tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.880", 
   "children": [], 
   "end": "2050.881", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.881", 
   "children": [], 
   "end": "2051.600", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit ist abgelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.600", 
   "children": [], 
   "end": "2054.120", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Bundeswehr fit f\u00fcr die Zukunft machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.120", 
   "children": [], 
   "end": "2057.000", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir mehr Geld als bisher ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.000", 
   "children": [], 
   "end": "2061.760", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir unseren Soldatinnen und Soldaten und unserer Verantwortung schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.760", 
   "children": [], 
   "end": "2062.960", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.960", 
   "children": [], 
   "end": "2070.560", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Kurzintervention erteile ich das Wort dem Kollegen Dehm von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.560", 
   "children": [], 
   "end": "2073.440", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.440", 
   "children": [], 
   "end": "2074.840", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re besser gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.840", 
   "children": [], 
   "end": "2078.600", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten dies durch das Genehmigen einer Zwischenfrage kl\u00e4ren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.600", 
   "children": [], 
   "end": "2081.720", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie sich jetzt sicher nach meinem Beitrag auch melden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.720", 
   "children": [], 
   "end": "2082.640", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.640", 
   "children": [], 
   "end": "2083.320", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.320", 
   "children": [], 
   "end": "2084.560", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland abr\u00fcstet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.560", 
   "children": [], 
   "end": "2087.560", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland den Milit\u00e4retat gesenkt hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.560", 
   "children": [], 
   "end": "2088.640", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.640", 
   "children": [], 
   "end": "2094.600", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Verh\u00e4ltnis der Milit\u00e4raufwand der NATO und der Milit\u00e4raufwand Russlands zueinander stehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.600", 
   "children": [], 
   "end": "2096.120", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist 12:1. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.120", 
   "children": [], 
   "end": "2097.400", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist \u00fcberhaupt nicht die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.400", 
   "children": [], 
   "end": "2100.560", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber weitere Aufr\u00fcstung nachzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.560", 
   "children": [], 
   "end": "2102.120", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie ferner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.120", 
   "children": [], 
   "end": "2103.480", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zahlreiche K\u00fcnstler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.480", 
   "children": [], 
   "end": "2104.840", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissenschaftler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.840", 
   "children": [], 
   "end": "2112.560", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das fr\u00fchere Mitglied Ihrer Bundestagsfraktion Willy \u00adWimmer und andere einen Appell \u201eabr\u00fcsten statt aufr\u00fcsten\u201c gestartet haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.560", 
   "children": [], 
   "end": "2114.800", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist jetzt sechs Wochen alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.800", 
   "children": [], 
   "end": "2116.040", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie auch Willy Wimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.040", 
   "children": [], 
   "end": "2118.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wolfgang Niedecken und den vielen K\u00fcnstlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.920", 
   "children": [], 
   "end": "2120.120", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unterschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.120", 
   "children": [], 
   "end": "2122.280", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen dieser Verantwortungslosigkeit beschimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.280", 
   "children": [], 
   "end": "2124.600", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie den Linken bescheinigt haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.600", 
   "children": [], 
   "end": "2127.040", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.040", 
   "children": [], 
   "end": "2132.240", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.240", 
   "children": [], 
   "end": "2133.280", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dehm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.280", 
   "children": [], 
   "end": "2146.240", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf die Ausgaben der Russischen F\u00f6deration allein in den letzten f\u00fcnf bis zehn Jahren im Bereich der Verteidigung und im Bereich der Investitionen in Verteidigung kann ich nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.240", 
   "children": [], 
   "end": "2148.480", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00fcberhaupt nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.480", 
   "children": [], 
   "end": "2151.520", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man hier von Abr\u00fcstung sprechen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.520", 
   "children": [], 
   "end": "2153.360", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.360", 
   "children": [], 
   "end": "2157.080", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Russische F\u00f6deration r\u00fcstet massiv auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.080", 
   "children": [], 
   "end": "2159.800", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen auch bei den Aktivit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.800", 
   "children": [], 
   "end": "2166.360", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise bei den verschiedenen Man\u00f6vern an den Grenzen zum Baltikum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.360", 
   "children": [], 
   "end": "2167.400", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.400", 
   "children": [], 
   "end": "2173.360", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um Friedfertigkeit oder Passivit\u00e4t handelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.360", 
   "children": [], 
   "end": "2175.920", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.920", 
   "children": [], 
   "end": "2177.440", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen es so sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.440", 
   "children": [], 
   "end": "2182.840", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier stark aggressiv auch gegen unser B\u00fcndnis Signale gesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.840", 
   "children": [], 
   "end": "2185.800", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir nicht einfach so hinnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.800", 
   "children": [], 
   "end": "2187.920", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte man auch nicht verharmlosen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.920", 
   "children": [], 
   "end": "2191.320", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich K\u00fcnstler f\u00fcr Frieden und Abr\u00fcstung einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.320", 
   "children": [], 
   "end": "2192.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann finde ich das in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.920", 
   "children": [], 
   "end": "2195.320", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verantwortung im Hause hier ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.320", 
   "children": [], 
   "end": "2199.920", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Realit\u00e4ten Rechnung zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.920", 
   "children": [], 
   "end": "2202.320", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.320", 
   "children": [], 
   "end": "2211.680", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Rahmen der NATO unsere Soldatinnen und Soldaten entsprechend ausr\u00fcsten f\u00fcr ihre Aufgabe der Landesverteidigung und f\u00fcr ihre Aufgaben in den Auslandseins\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.680", 
   "children": [], 
   "end": "2217.680", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Wolfgang Hellmich von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.680", 
   "children": [], 
   "end": "2223.320", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.320", 
   "children": [], 
   "end": "2225.320", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.320", 
   "children": [], 
   "end": "2232.160", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich m\u00fcssten wir der Fraktion Die Linke dankbar sein f\u00fcr diesen Antrag,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.160", 
   "children": [], 
   "end": "2233.040", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.040", 
   "children": [], 
   "end": "2235.240", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil uns dieser Antrag die Gelegenheit gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.240", 
   "children": [], 
   "end": "2238.160", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu Beginn der Legislaturperiode zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.160", 
   "children": [], 
   "end": "2240.960", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der vergangenen nicht getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.960", 
   "children": [], 
   "end": "2245.680", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich an dieser Stelle eine umfassende Debatte \u00fcber unsere Positionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.680", 
   "children": [], 
   "end": "2249.000", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Ziele der Verteidigungspolitik zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.000", 
   "children": [], 
   "end": "2252.360", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Punkt haben wir im Wei\u00dfbuch immer wieder gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.360", 
   "children": [], 
   "end": "2254.560", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Parlament diese Debatte f\u00fchren muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.560", 
   "children": [], 
   "end": "2256.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben sie nicht gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.840", 
   "children": [], 
   "end": "2258.720", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Fehler in der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.720", 
   "children": [], 
   "end": "2260.920", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schwer wiedergutzumachen sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.920", 
   "children": [], 
   "end": "2264.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ihn aber wiedergutmachen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.000", 
   "children": [], 
   "end": "2267.920", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir solche Grundsatzdebatten im Bundestag f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.920", 
   "children": [], 
   "end": "2271.840", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Kolleginnen und Kollegen haben darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.840", 
   "children": [], 
   "end": "2273.840", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.840", 
   "children": [], 
   "end": "2274.680", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Einsatz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.680", 
   "children": [], 
   "end": "2280.760", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie die zivilen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter brauchen die Debatte dieses Parlamentes als Orientierung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.760", 
   "children": [], 
   "end": "2283.160", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr sie in den Eins\u00e4tzen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.160", 
   "children": [], 
   "end": "2284.920", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr sie ihren Dienst versehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.920", 
   "children": [], 
   "end": "2285.080", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.080", 
   "children": [], 
   "end": "2286.680", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welchem Ziel wir sie in Eins\u00e4tze schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.680", 
   "children": [], 
   "end": "2287.520", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie m\u00fcssen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.520", 
   "children": [], 
   "end": "2291.320", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sie gut ausr\u00fcsten und wie wir ihren Auftrag definieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.320", 
   "children": [], 
   "end": "2297.760", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich hat die Fraktion Die Linke den falschen Antrag gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.760", 
   "children": [], 
   "end": "2299.720", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tte eigentlich den Antrag stellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.720", 
   "children": [], 
   "end": "2302.160", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament und die Bundesregierung daf\u00fcr zu loben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.160", 
   "children": [], 
   "end": "2305.360", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine Fraktion einen Antrag eingebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.360", 
   "children": [], 
   "end": "2308.200", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einzelplan\u00a014 auf diese 2\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.200", 
   "children": [], 
   "end": "2310.760", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum mag das wohl so sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.760", 
   "children": [], 
   "end": "2313.800", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja in den Verpflichtungen enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.800", 
   "children": [], 
   "end": "2319.160", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkl\u00e4rungen werden immer \u201eVerpflichtungen\u201c genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.160", 
   "children": [], 
   "end": "2322.960", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede politische Interpretation und jede juristische Interpretation besagen aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.960", 
   "children": [], 
   "end": "2325.400", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine politische Selbstverpflichtung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.400", 
   "children": [], 
   "end": "2328.600", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rechtliche Bindungswirkung ist gleich null."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.600", 
   "children": [], 
   "end": "2328.880", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.880", 
   "children": [], 
   "end": "2331.280", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abgeordneten hier in diesem Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.280", 
   "children": [], 
   "end": "2331.600", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.600", 
   "children": [], 
   "end": "2331.601", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.601", 
   "children": [], 
   "end": "2332.920", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es im Grundgesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.920", 
   "children": [], 
   "end": "2340.560", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Antrag der Bundesregierung \u00fcber Struktur und Ausstattung der Bundeswehr im Haushalt entscheiden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.560", 
   "children": [], 
   "end": "2341.760", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.760", 
   "children": [], 
   "end": "2342.640", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.640", 
   "children": [], 
   "end": "2348.000", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dies in aller Konsequenz beibehalten und diese Debatte entsprechend f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.000", 
   "children": [], 
   "end": "2350.160", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu der Zielmarke von 2\u00a0Prozent: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.160", 
   "children": [], 
   "end": "2354.400", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade erschien in einer Zeitung eine Analyse zu der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.400", 
   "children": [], 
   "end": "2363.000", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es einen Zusammenhang zwischen prozentualen R\u00fcstungssteigerungen und der atomaren Aufr\u00fcstung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.000", 
   "children": [], 
   "end": "2363.880", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ihn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.880", 
   "children": [], 
   "end": "2368.080", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zusammenhang besteht in vielen Strategien darin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.080", 
   "children": [], 
   "end": "2372.040", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben gestern \u00fcber eine neue Strategie der USA gelesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.040", 
   "children": [], 
   "end": "2372.440", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.440", 
   "children": [], 
   "end": "2377.680", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man im konventionellen Bereich nicht die \u00dcberlegenheit \u00fcber einen Gegner hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.680", 
   "children": [], 
   "end": "2382.600", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in aller Konsequenz \u00fcber die Anwendung von atomaren Waffen nachdenkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.600", 
   "children": [], 
   "end": "2386.680", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch Gegenstand der Strategie Russlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.680", 
   "children": [], 
   "end": "2390.840", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Jahre\u00a02014 verabschiedet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.840", 
   "children": [], 
   "end": "2393.520", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Staaten gibt es daher Initiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.520", 
   "children": [], 
   "end": "2397.640", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am atomaren Potenzial qualitative Ver\u00e4nderungen vorzunehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.640", 
   "children": [], 
   "end": "2401.600", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch eine Verkleinerung der Sprengk\u00f6pfe will man daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.600", 
   "children": [], 
   "end": "2403.120", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einsatzschwelle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.120", 
   "children": [], 
   "end": "2404.000", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so das Ziel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.000", 
   "children": [], 
   "end": "2406.680", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser atomaren Waffen gesenkt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.680", 
   "children": [], 
   "end": "2411.160", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich h\u00e4tte der Antrag ein Lob an die Bundesregierung daf\u00fcr enthalten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.160", 
   "children": [], 
   "end": "2413.640", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich international f\u00fcr mehr Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.640", 
   "children": [], 
   "end": "2416.760", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstungskontrolle und Nichtverbreitung einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.760", 
   "children": [], 
   "end": "2419.280", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dies auch in der NATO tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.280", 
   "children": [], 
   "end": "2421.080", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich bin sehr gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.080", 
   "children": [], 
   "end": "2423.520", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welcher Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.520", 
   "children": [], 
   "end": "2428.920", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welchem Punkt wir und ob wir \u00fcberhaupt zusammenkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.920", 
   "children": [], 
   "end": "2430.480", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe da meine Zweifel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.480", 
   "children": [], 
   "end": "2432.040", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.040", 
   "children": [], 
   "end": "2434.440", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir uns sehr intensiv auseinandersetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.440", 
   "children": [], 
   "end": "2438.400", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf die internationale Entwicklung m\u00fcssen wir uns folgende Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.400", 
   "children": [], 
   "end": "2439.120", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann droht Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.120", 
   "children": [], 
   "end": "2441.200", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was bedroht den Frieden auf dieser Erde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.200", 
   "children": [], 
   "end": "2444.160", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies werden wir in den Mittelpunkt unserer Arbeit stellen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.160", 
   "children": [], 
   "end": "2446.040", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns auf das konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.040", 
   "children": [], 
   "end": "2448.600", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundeswehr wirklich braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.600", 
   "children": [], 
   "end": "2451.400", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage an dieser Stelle noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.400", 
   "children": [], 
   "end": "2452.760", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich immer sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.760", 
   "children": [], 
   "end": "2454.800", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Bundeswehr mit dem ausstatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.800", 
   "children": [], 
   "end": "2456.080", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.080", 
   "children": [], 
   "end": "2461.200", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Modernisierungsprozess vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.200", 
   "children": [], 
   "end": "2467.960", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns um die Infrastruktur und die pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung der Soldatinnen und Soldaten k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.960", 
   "children": [], 
   "end": "2469.640", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier wurde ja formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.640", 
   "children": [], 
   "end": "2471.800", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns darauf konzentrieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.800", 
   "children": [], 
   "end": "2472.160", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.160", 
   "children": [], 
   "end": "2477.840", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns im Verteidigungsausschuss bald an die praktische Arbeit der Umsetzung machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.840", 
   "children": [], 
   "end": "2480.280", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Konzeption f\u00fcr die Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.280", 
   "children": [], 
   "end": "2481.720", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen Entscheidungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.720", 
   "children": [], 
   "end": "2482.600", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schnell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.600", 
   "children": [], 
   "end": "2483.800", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.800", 
   "children": [], 
   "end": "2491.320", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner zu diesem Punkt ist Herr Dr.\u00a0Karl Lamers von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.320", 
   "children": [], 
   "end": "2496.160", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.160", 
   "children": [], 
   "end": "2497.680", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.680", 
   "children": [], 
   "end": "2500.240", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.240", 
   "children": [], 
   "end": "2501.640", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Jahreswechsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.640", 
   "children": [], 
   "end": "2506.800", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wieder viele Menschen in unserem Land gute Vors\u00e4tze f\u00fcr das neue Jahr gefasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.800", 
   "children": [], 
   "end": "2508.680", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.680", 
   "children": [], 
   "end": "2511.680", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen am Vorsatz der NATO festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.680", 
   "children": [], 
   "end": "2522.160", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigungsausgaben bis 2024 schrittweise bis zur Zielmarke von 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts anzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.160", 
   "children": [], 
   "end": "2525.120", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir der Fraktion Die Linke folgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.120", 
   "children": [], 
   "end": "2527.360", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir genau das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.360", 
   "children": [], 
   "end": "2528.160", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.160", 
   "children": [], 
   "end": "2529.360", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.360", 
   "children": [], 
   "end": "2531.240", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.240", 
   "children": [], 
   "end": "2534.120", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag ist kurz und knapp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.120", 
   "children": [], 
   "end": "2537.480", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist leider inhaltlich zu kurz gesprungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.480", 
   "children": [], 
   "end": "2539.920", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht n\u00e4mlich nicht um mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.920", 
   "children": [], 
   "end": "2542.600", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um mehr Geld f\u00fcr Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.600", 
   "children": [], 
   "end": "2545.280", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Kollegen Lindner sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.280", 
   "children": [], 
   "end": "2548.760", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um einen Pappkameraden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.760", 
   "children": [], 
   "end": "2553.320", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um eine Zielmarke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.320", 
   "children": [], 
   "end": "2556.160", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei soll es bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.160", 
   "children": [], 
   "end": "2563.520", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinbarung von Wales im September 2014\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.520", 
   "children": [], 
   "end": "2568.240", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese wurde \u00fcbrigens im Konsens aller NATO-Mitgliedstaaten mitgetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.240", 
   "children": [], 
   "end": "2568.680", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.680", 
   "children": [], 
   "end": "2570.480", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Hitschler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.480", 
   "children": [], 
   "end": "2576.080", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von unserem heutigen Bundespr\u00e4sidenten und damaligen Au\u00dfenminister Steinmeier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.080", 
   "children": [], 
   "end": "2579.560", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat damals genauso Sinn gemacht wie heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.560", 
   "children": [], 
   "end": "2586.000", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beschluss dient unserer Sicherheit in einer instabiler gewordenen Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.000", 
   "children": [], 
   "end": "2594.680", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund f\u00fcr den damaligen NATO-Beschluss lag in der geostrategischen Ver\u00e4nderung im Umfeld der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.680", 
   "children": [], 
   "end": "2599.000", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.000", 
   "children": [], 
   "end": "2601.720", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Die Linke buchstabiere ich es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.720", 
   "children": [], 
   "end": "2605.520", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim durch Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.520", 
   "children": [], 
   "end": "2609.240", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den andauernden Konflikt im Osten der Ukraine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.240", 
   "children": [], 
   "end": "2610.760", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.760", 
   "children": [], 
   "end": "2613.400", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.400", 
   "children": [], 
   "end": "2614.120", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.120", 
   "children": [], 
   "end": "2615.240", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.240", 
   "children": [], 
   "end": "2615.600", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.600", 
   "children": [], 
   "end": "2620.280", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Neu sich meldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.280", 
   "children": [], 
   "end": "2622.080", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon so oft dar\u00fcber diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.080", 
   "children": [], 
   "end": "2623.120", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie einfach zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.120", 
   "children": [], 
   "end": "2624.040", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verstehen Sie es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.040", 
   "children": [], 
   "end": "2628.640", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So erkl\u00e4rt sich auch die Bereitschaft aller NATO-Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.640", 
   "children": [], 
   "end": "2631.760", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigungsausgaben generell zu erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.760", 
   "children": [], 
   "end": "2633.120", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.120", 
   "children": [], 
   "end": "2637.640", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nicht origin\u00e4r etwas mit US-Pr\u00e4sident Donald Trump zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.640", 
   "children": [], 
   "end": "2638.240", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das nur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.240", 
   "children": [], 
   "end": "2640.920", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn halt kennen und wie es seine Art ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.920", 
   "children": [], 
   "end": "2644.520", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen unfreundlicher und direkter formuliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.520", 
   "children": [], 
   "end": "2646.800", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefordert wird es schon lange\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.800", 
   "children": [], 
   "end": "2648.840", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit 2002\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.840", 
   "children": [], 
   "end": "2654.960", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa von US-Pr\u00e4sident Barack Obama und vielen anderen hochrangigen US-Politikern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.960", 
   "children": [], 
   "end": "2657.880", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn wir in uns hineinhorchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.880", 
   "children": [], 
   "end": "2658.440", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erkennen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.440", 
   "children": [], 
   "end": "2661.800", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie alle doch nicht ganz unrecht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.800", 
   "children": [], 
   "end": "2663.600", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn in einer Gemeinschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.600", 
   "children": [], 
   "end": "2664.800", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch die NATO; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.800", 
   "children": [], 
   "end": "2667.600", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Henning Otte hat zu Recht davon gesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.600", 
   "children": [], 
   "end": "2669.600", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir nicht nur Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.600", 
   "children": [], 
   "end": "2672.080", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen auch Pflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.080", 
   "children": [], 
   "end": "2675.520", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasten und B\u00fcrden gerecht miteinander teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.520", 
   "children": [], 
   "end": "2681.880", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Neu kennt diese Diskussionen aus vielen Debatten in der Parlamentarischen Versammlung der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.880", 
   "children": [], 
   "end": "2682.480", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gell?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.480", 
   "children": [], 
   "end": "2689.680", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer immer fragiler werdenden Welt ist Sicherheit nat\u00fcrlich nicht zum Nulltarif zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.680", 
   "children": [], 
   "end": "2692.000", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist f\u00fcr mich dabei auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.000", 
   "children": [], 
   "end": "2692.880", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcndnis- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.880", 
   "children": [], 
   "end": "2694.560", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landesverteidigung zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.560", 
   "children": [], 
   "end": "2696.400", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Linken rufe ich zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.400", 
   "children": [], 
   "end": "2699.000", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sen Sie sich von Ihren ideologischen Scheuklappen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.000", 
   "children": [], 
   "end": "2700.160", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erkennen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.160", 
   "children": [], 
   "end": "2707.920", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verteidigungsf\u00e4higkeit und Verteidigungsbereitschaft in einem B\u00fcndnis die Voraussetzungen daf\u00fcr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.920", 
   "children": [], 
   "end": "2714.080", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich auf uns verlassen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.080", 
   "children": [], 
   "end": "2714.360", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.360", 
   "children": [], 
   "end": "2715.200", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.200", 
   "children": [], 
   "end": "2716.880", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gut beraten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.880", 
   "children": [], 
   "end": "2720.560", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Europ\u00e4er mehr in unsere eigene Sicherheit zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.560", 
   "children": [], 
   "end": "2722.480", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO ist genannt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.480", 
   "children": [], 
   "end": "2723.040", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Erkl\u00e4rung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.040", 
   "children": [], 
   "end": "2726.440", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.440", 
   "children": [], 
   "end": "2731.160", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zugleich der St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Pfeilers der NATO dient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.160", 
   "children": [], 
   "end": "2735.640", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen wir eine Bundeswehr mit modernster Ausr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.640", 
   "children": [], 
   "end": "2744.720", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der von unserer Bundesverteidigungsministerin eingeleiteten Trendwende ist ein wichtiger Schritt getan worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.720", 
   "children": [], 
   "end": "2745.320", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.320", 
   "children": [], 
   "end": "2747.840", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Trendwende zu verstetigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.840", 
   "children": [], 
   "end": "2751.520", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer planbaren Steigerung der Haushaltsmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.520", 
   "children": [], 
   "end": "2754.840", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir unseren Soldatinnen und Soldaten schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.840", 
   "children": [], 
   "end": "2760.480", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer \u00fcber das 2-Prozent-Ziel der NATO spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.480", 
   "children": [], 
   "end": "2762.480", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss den Menschen aber auch deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.480", 
   "children": [], 
   "end": "2765.480", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht von heute auf morgen erreicht werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.480", 
   "children": [], 
   "end": "2768.880", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eben bis 2024. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.880", 
   "children": [], 
   "end": "2769.920", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Politik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.920", 
   "children": [], 
   "end": "2771.080", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.080", 
   "children": [], 
   "end": "2772.200", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das zu betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.200", 
   "children": [], 
   "end": "2775.080", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist immer auch mit Dialogbereitschaft verbunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.080", 
   "children": [], 
   "end": "2779.200", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss auf den Wappenspruch der NATO verweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.200", 
   "children": [], 
   "end": "2782.880", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWachsamkeit ist der Preis der Freiheit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.880", 
   "children": [], 
   "end": "2786.440", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es im Wappenspruch der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.440", 
   "children": [], 
   "end": "2796.720", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Freiheit unseres Landes und unseres nordatlantischen B\u00fcndnisses wollen wir unter allen Umst\u00e4nden erhalten und notfalls auch verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.720", 
   "children": [], 
   "end": "2801.920", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich Die Linke in einer ruhigen Minute einmal vertieft Gedanken dar\u00fcber macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.920", 
   "children": [], 
   "end": "2803.600", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird sie erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.600", 
   "children": [], 
   "end": "2804.760", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie richtig das ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.760", 
   "children": [], 
   "end": "2805.360", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.360", 
   "children": [], 
   "end": "2809.520", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zur Diskussion im Verteidigungsausschuss haben Sie dazu gen\u00fcgend Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.520", 
   "children": [], 
   "end": "2810.280", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.280", 
   "children": [], 
   "end": "2821.240", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Kurzintervention erteile ich dem Kollegen Neu von der Fraktion Die Linke das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.240", 
   "children": [], 
   "end": "2822.840", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.840", 
   "children": [], 
   "end": "2826.120", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint bei der CDU/CSU eine gewisse Hemmung zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.120", 
   "children": [], 
   "end": "2827.440", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischenfragen zuzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.440", 
   "children": [], 
   "end": "2830.920", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher m\u00fcssen wir auf das Instrument der Kurzintervention zur\u00fcckgreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.920", 
   "children": [], 
   "end": "2832.240", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zwei Anmerkungen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.240", 
   "children": [], 
   "end": "2833.000", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.000", 
   "children": [], 
   "end": "2841.040", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen von der Annexion der Krim als erstem Akt der Aufl\u00f6sung der europ\u00e4ischen Friedensordnung nach 1990. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.040", 
   "children": [], 
   "end": "2841.760", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.760", 
   "children": [], 
   "end": "2846.760", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufl\u00f6sung der europ\u00e4ischen Friedensordnung hat bereits 1992 mit der Anerkennung Sloweniens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.760", 
   "children": [], 
   "end": "2849.920", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kroatiens und Bosnien-Herzegowinas begonnen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.920", 
   "children": [], 
   "end": "2852.360", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Einmischung in die inneren Angelegenheiten eines Staates\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.360", 
   "children": [], 
   "end": "2855.320", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kulminierte in der Operation der NATO im Rahmen des Kosovokriegs 1999, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.320", 
   "children": [], 
   "end": "2858.680", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens mit Zustimmung der meisten Fraktionen in diesem Hause. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.680", 
   "children": [], 
   "end": "2859.560", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.560", 
   "children": [], 
   "end": "2860.760", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn V\u00f6lkerrecht gebrochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.760", 
   "children": [], 
   "end": "2864.840", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden die Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle daf\u00fcr bereits seit 1992 geschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.840", 
   "children": [], 
   "end": "2866.360", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.360", 
   "children": [], 
   "end": "2867.720", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier \u00fcber Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.720", 
   "children": [], 
   "end": "2869.000", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden \u00fcber die 2\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.000", 
   "children": [], 
   "end": "2869.760", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gerade noch einmal best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.760", 
   "children": [], 
   "end": "2871.320", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Lamers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.320", 
   "children": [], 
   "end": "2873.840", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit harten Zahlen argumentieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.840", 
   "children": [], 
   "end": "2881.960", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitgliedstaaten der NATO geben insgesamt \u00fcber 920\u00a0Milliarden Dollar f\u00fcr ihre Milit\u00e4rs aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.960", 
   "children": [], 
   "end": "2884.800", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Russische F\u00f6deration 70\u00a0Milliarden Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.800", 
   "children": [], 
   "end": "2886.600", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO gibt also das 13-Fache aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.600", 
   "children": [], 
   "end": "2889.480", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nahezu bei allen Gro\u00dfwaffensystemen ist die NATO \u00fcberlegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.480", 
   "children": [], 
   "end": "2894.800", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verh\u00e4ltnis liegt zwischen 1,3 und 1,5."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.800", 
   "children": [], 
   "end": "2895.120", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.120", 
   "children": [], 
   "end": "2898.160", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie uns erz\u00e4hlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.160", 
   "children": [], 
   "end": "2899.360", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem gehen hier Gefahren aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.360", 
   "children": [], 
   "end": "2903.440", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden hier einer Eskalationspolitik das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.440", 
   "children": [], 
   "end": "2909.880", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir in Europa nicht gebrauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.880", 
   "children": [], 
   "end": "2915.440", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.440", 
   "children": [], 
   "end": "2916.640", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.640", 
   "children": [], 
   "end": "2920.640", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte sehr gerne antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.640", 
   "children": [], 
   "end": "2921.760", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.760", 
   "children": [], 
   "end": "2924.280", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen versuchen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.280", 
   "children": [], 
   "end": "2928.680", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigungshaushalte einander gegen\u00fcberzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.680", 
   "children": [], 
   "end": "2930.520", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt nicht nur darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.520", 
   "children": [], 
   "end": "2932.960", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man in einen Haushalt einstellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.960", 
   "children": [], 
   "end": "2934.480", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr kommt es vor allem darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.480", 
   "children": [], 
   "end": "2936.720", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man mit dem Geld macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.720", 
   "children": [], 
   "end": "2937.600", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.600", 
   "children": [], 
   "end": "2940.080", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland gerade in der letzten Zeit bewiesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.080", 
   "children": [], 
   "end": "2943.320", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sein Milit\u00e4r zu aggressiven Zwecken einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.320", 
   "children": [], 
   "end": "2946.320", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen m\u00fcssen wir uns wappnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.320", 
   "children": [], 
   "end": "2948.240", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.240", 
   "children": [], 
   "end": "2950.800", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen aus vielen Diskussionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.800", 
   "children": [], 
   "end": "2951.760", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.760", 
   "children": [], 
   "end": "2953.800", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der Parlamentarischen Versammlung der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.800", 
   "children": [], 
   "end": "2962.680", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Ereignisse im Kosovo rechtlich und v\u00f6lkerrechtlich \u00fcberhaupt nicht mit denen auf der Krim vergleichen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.680", 
   "children": [], 
   "end": "2964.040", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.040", 
   "children": [], 
   "end": "2965.520", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist russische Propaganda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.520", 
   "children": [], 
   "end": "2966.560", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.560", 
   "children": [], 
   "end": "2976.360", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Vereinten Nationen \u00fcber Monate und Jahre mit der Situation im Kosovo besch\u00e4ftigt haben und erst nach langer Zeit der Beschluss gefasst wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.360", 
   "children": [], 
   "end": "2978.520", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Ihnen genannte Aktion durchzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.520", 
   "children": [], 
   "end": "2979.960", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen meine herzliche Bitte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.960", 
   "children": [], 
   "end": "2983.200", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich nicht die Propaganda Russlands zu eigen zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.200", 
   "children": [], 
   "end": "2984.560", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.560", 
   "children": [], 
   "end": "2988.920", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Annexion der Krim ein v\u00f6lkerrechtswidriger Akt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.920", 
   "children": [], 
   "end": "2991.880", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir nicht hinnehmen k\u00f6nnen und hinnehmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.880", 
   "children": [], 
   "end": "2992.600", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.600", 
   "children": [], 
   "end": "2994.280", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.280", 
   "children": [], 
   "end": "3005.600", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/445 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.600", 
   "children": [], 
   "end": "3007.600", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie damit einverstanden sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.600", 
   "children": [], 
   "end": "3009.440", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.440", 
   "children": [], 
   "end": "3011.320", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.320", 
   "children": [], 
   "end": "3014.600", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie davon in Kenntnis setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.600", 
   "children": [], 
   "end": "3016.280", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fraktionen vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.280", 
   "children": [], 
   "end": "3030.760", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die heutige Tagesordnung erweitert wird um die Beratung der Antr\u00e4ge der Fraktion der FDP zu unw\u00fcrdigen Tiertransporten sowie der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen zu einem Moratorium f\u00fcr Tiertransporte in au\u00dfereurop\u00e4ische L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.760", 
   "children": [], 
   "end": "3036.800", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung \u00fcber die \u00dcberweisung dieser Vorlagen konnte gestern infolge der Beschlussunf\u00e4higkeit des Deutschen Bundestages nicht getroffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.800", 
   "children": [], 
   "end": "3042.440", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir das ohne Aussprache am Ende der heutigen Tagesordnung vorsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.440", 
   "children": [], 
   "end": "3046.480", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ebenfalls nicht behandelte Tagesordnungspunkt\u00a016 von gestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.480", 
   "children": [], 
   "end": "3050.280", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Betriebsrenten betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.280", 
   "children": [], 
   "end": "3052.120", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll heute nicht beraten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.120", 
   "children": [], 
   "end": "3054.680", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.680", 
   "children": [], 
   "end": "3057.120", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.120", 
   "children": [], 
   "end": "3058.040", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann machen wir das so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.040", 
   "children": [], 
   "end": "3061.960", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Tagesordnungspunkte\u00a014\u00a0a und 14\u00a0b auf:"
   ]
  }
 ]
}