{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe als Gewerkschafter sehr viele Menschen kennengelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeden Tag zur Arbeit gehen und trotzdem von ihrem Lohn nicht leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es der alleinerziehenden Verk\u00e4uferin geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Miete in Stuttgart nicht bezahlen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder dem Paketboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei einem Subunternehmer f\u00fcr die DHL besch\u00e4ftigt ist und mit seiner Familie nicht einmal im Jahr in den Urlaub fahren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unw\u00fcrdig f\u00fcr eine reiche Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gilt f\u00fcr uns der Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch in diesem Land muss von seiner Arbeit anst\u00e4ndig leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit 8,84\u00a0Euro pro Stunde nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gesetzliche Mindestlohn ist viel zu niedrig und auch im internationalen Vergleich nicht spitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "77.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland hat einen gesetzlichen Mindestlohn pro Stunde von 9,25\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Niederlande von 9,52\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich von 9,76\u00a0Euro und Luxemburg von 11,27\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einmal nicht nur bei den Export\u00fcbersch\u00fcssen an der Spitze in Europa st\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bei den L\u00f6hnen und bei den gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei unserem ohnehin schon zu niedrigen Mindestlohn ist es v\u00f6llig unfassbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 1,8\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigte in Deutschland den gesetzlichen Mindestlohn trotz eines klaren gesetzlichen Anspruchs nicht bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welchem anderen Bereich w\u00fcrde man derart viele Gesetzesverst\u00f6\u00dfe einfach so hinnehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder oder jede Besch\u00e4ftigte erst vor Gericht gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu ihrem Recht zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Gesetz durch wirkungsvolle Kontrolle und Ahndung Geltung zu verschaffen und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Besch\u00e4ftigten zu ihrem Recht kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat einen der gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektoren in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der jetzige gesetzliche Mindestlohn bewahrt nicht vor Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn er regul\u00e4r ausgezahlt w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor Altersarmut sch\u00fctzt der derzeitige Mindestlohn erst recht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Besch\u00e4ftigte nach 45\u00a0Beitragsjahren eine Rente oberhalb des Niveaus der Grundsicherung erhalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten sie mindestens 11,85\u00a0Euro pro Stunde verdienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer es beim jetzigen Mindestlohn bel\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.760", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt Altersarmut bewusst in Kauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "200.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst bei Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Leben lang in Erwerbsarbeit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Schande f\u00fcr ein reiches Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "220.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir 12\u00a0Euro gesetzlichen Mindestlohn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aus unserer Sicht keine tragf\u00e4higen Argumente dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaft wird bei einem Mindestlohn von 12\u00a0Euro die Stunde nicht zusammenbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es bei Einf\u00fchrung des Mindestlohns getan hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mindestlohn von 12\u00a0Euro wird keine Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil wird ein gesetzlicher Mindestlohn von 12\u00a0Euro die Binnennachfrage st\u00e4rken und in diesem Land sogar Besch\u00e4ftigung schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sogar Olaf Scholz verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schloss sich unserer Forderung nach einem Mindestlohn von 12\u00a0Euro kurz nach der Bundestagswahl medienwirksam an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Olaf Scholz nicht zu fr\u00fch nur den Einstieg in die Opposition gewagt hat und jetzt zur\u00fcckrudern muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen von der Union und der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.960", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden doch immer so viel von den Leistungstr\u00e4gern in dieser Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns sind die Alten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenpflegerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verk\u00e4uferinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielen Besch\u00e4ftigten in den Reinigungsdiensten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Paketboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Besch\u00e4ftigten bei den Bodenverkehrsdiensten an den Flugh\u00e4fen oder bei Amazon Leistungstr\u00e4ger in dieser Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem muss ich Sie jetzt an Ihre Redezeit erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungstr\u00e4ger sind nicht diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.960", 
   "children": [], 
   "end": "311.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die leistungslos Millionen oder Milliarden an Dividende kassieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.880", 
   "children": [], 
   "end": "313.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Leistungstr\u00e4ger haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Lohn zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem sie leben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "320.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Alter nicht in die Armut zu fallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.600", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "324.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.160", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Riexinger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "334.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Matthias Zimmer ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}