{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der AU-/VN-Hybrid-Operation in Darfur (UNAMID) auf Grundlage der Resolution 1769\u00a0(2007) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 31.\u00a0Juli 2007 und folgender Resolution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt 2363\u00a0(2017) vom 29.\u00a0Juni 2017"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 27\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe und h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst hat der Kollege V\u00f6pel von der SPD das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der letzten Mandatierung des deutschen Beitrags zu UNAMID im Dezember\u00a02016 hat sich bei der gemeinsamen Friedensmission von UNO und Afrikanischer Union in Darfur einiges getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der erneuten Verl\u00e4ngerung des Einsatzes am 27.\u00a0Juni 2017 beschloss der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen nicht nur eine Verkleinerung der Operation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er brachte gleichzeitig eine strategische Neuaufstellung dieser Blauhelmmission auf den Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ersten Phase dieses R\u00fcckbaus sollen bis Ende\u00a02017 die Einsatzst\u00e4rke im milit\u00e4rischen Bereich auf etwa 11\u00a0400\u00a0Soldaten und die polizeiliche Komponente auf knapp 2\u00a0900\u00a0Polizisten abgeschmolzen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer f\u00fcr Januar kommenden Jahres vorgesehenen \u00dcberpr\u00fcfung k\u00f6nnte dann bis Ende Juni\u00a02018 ein weiterer Abbau auf circa 8\u00a0700\u00a0Soldaten und 2\u00a0500\u00a0Polizisten erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00e4me im Vergleich zum Personalansatz vor gut einem Jahr fast einer Halbierung gleich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider spiegelt dieser Teilabzug der Blauhelmtruppe keine durchgreifende Verbesserung der Verh\u00e4ltnisse in Darfur und im Gesamtsudan wider. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr offenbart er die aktuellen N\u00f6te der UNO bei der Finanzierung ihrer weltweiten Friedenseins\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Druck der neuen US-Regierung mussten die Vereinten Nationen den Haushalt f\u00fcr ihre Blauhelmeins\u00e4tze bereits in diesem Jahr um 600\u00a0Millionen Dollar k\u00fcrzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Nachfrage nach und der Bedarf an F\u00e4higkeiten bei der Friedenssicherung und Friedenserhaltung nicht geringer werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der aktuellen Weltlage den Rotstift gerade bei den Friedensmissionen anzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr Sparen an der falschen Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zehn Jahre nach der erstmaligen Entsendung von Blauhelmsoldaten nach Darfur hat der UNO-Sicherheitsrat neben der Verkleinerung auch eine operative Neuausrichtung beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden Konsequenzen aus der strategischen R\u00fcckschau des bisherigen Einsatzverlaufs vom Mai\u00a02017 gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man so will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es im Kern um eine Schwerpunktverlagerung vom Peacekeeping zum Peacebuilding im Rahmen eines zweigleisigen Ansatzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die klassischen Aufgaben der Friedenserhaltung werden auf die Gebirgsregion Jebel Marra konzentriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.040", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der nach wie vor K\u00e4mpfe aufflackern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier soll eine spezielle Taskforce von UNAMID in Brigadest\u00e4rke den robusteren Teil des Mandats umsetzen und insbesondere den humanit\u00e4ren Zugang gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den anderen Regionen Darfurs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.680", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit l\u00e4ngerer Zeit von offenen Kampfhandlungen verschont geblieben sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Mission einen mehr friedenskonsolidierenden Auftrag erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser umfasst neben dem Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung unter anderem die Vermittlung bei interkommunalen Konflikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "288.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterst\u00fctzung der Polizei und die Etablierung von Rechtsstaatsinstitutionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.520", 
   "children": [], 
   "end": "290.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.720", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann bei der Besch\u00e4ftigung mit den vielen Krisengebieten Afrikas leider allzu schnell den Eindruck bekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlimmer geht es immer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "310.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So haben der m\u00f6rderische B\u00fcrgerkrieg und die drohende Hungerkatastrophe im S\u00fcdsudan dem Darfur-Konflikt \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit entzogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei bleibt auch die Lage in Darfur h\u00f6chst labil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "315.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht prek\u00e4r: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.400", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als 2,5\u00a0Millionen Binnenvertriebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die K\u00e4mpfe in Jebel Marra, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "325.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder lokale Auseinandersetzungen um Ressourcen und die Art der Landnutzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.880", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,1\u00a0Millionen Menschen sind existenziell auf die reibungslose Lieferung von humanit\u00e4rer Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "344.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon deshalb gibt es zu einer weiteren Pr\u00e4senz von UNAMID-Kr\u00e4ften in Darfur auf absehbare Zeit keine sinnvolle Alternative."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.880", 
   "children": [], 
   "end": "346.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.120", 
   "children": [], 
   "end": "362.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutsche Beitrag zu UNAMID geh\u00f6rt neben den Beteiligungen an UNMISS und EUTM Somalia zu den kleineren Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.200", 
   "children": [], 
   "end": "368.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei UNAMID verrichten mit Stand letzter Woche sieben Bundeswehrangeh\u00f6rige ihren Dienst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.000", 
   "children": [], 
   "end": "369.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter zwei Soldatinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.960", 
   "children": [], 
   "end": "375.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch diese kleineren Beitr\u00e4ge machen im vernetzten Ansatz einer Operation Sinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.600", 
   "children": [], 
   "end": "379.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generalmajor Thorsten Poschwatta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.800", 
   "children": [], 
   "end": "383.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der stellvertretende Befehlshaber des Einsatzf\u00fchrungskommandos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.560", 
   "children": [], 
   "end": "392.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat bei seinem Besuch der deutschen UNAMID-Soldaten im Oktober\u00a02016 die Bedeutung auch der kleineren Bundeswehreins\u00e4tze betont. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.600", 
   "children": [], 
   "end": "402.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider w\u00fcrden gerade Missionen mit einer kleinen Zahl von Soldatinnen und Soldaten in der deutschen \u00d6ffentlichkeit schnell in Vergessenheit geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.960", 
   "children": [], 
   "end": "403.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDabei\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.880", 
   "children": [], 
   "end": "406.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so der Generalmajor w\u00f6rtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.040", 
   "children": [], 
   "end": "410.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eleisten die deutschen Soldaten hier vor Ort hervorragende Arbeit.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.560", 
   "children": [], 
   "end": "412.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.240", 
   "children": [], 
   "end": "421.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um im internationalen Kontext einer VN-gef\u00fchrten Mission bestehen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.160", 
   "children": [], 
   "end": "427.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird besonders viel Fingerspitzengef\u00fchl und interkulturelle Kompetenz abverlangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.320", 
   "children": [], 
   "end": "429.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.000", 
   "children": [], 
   "end": "431.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihren Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.200", 
   "children": [], 
   "end": "434.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden der Verl\u00e4ngerung des Mandates zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.040", 
   "children": [], 
   "end": "436.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.680", 
   "children": [], 
   "end": "438.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.400", 
   "children": [], 
   "end": "441.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Beyer von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.800", 
   "children": [], 
   "end": "442.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.840", 
   "children": [], 
   "end": "451.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.480", 
   "children": [], 
   "end": "454.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.040", 
   "children": [], 
   "end": "458.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sudan gibt es in mehreren Provinzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.120", 
   "children": [], 
   "end": "458.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.960", 
   "children": [], 
   "end": "460.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das wir uns hier unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.360", 
   "children": [], 
   "end": "463.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im S\u00fcdkordofan und auch im Blauen Nil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.040", 
   "children": [], 
   "end": "464.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit 2003 bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.520", 
   "children": [], 
   "end": "468.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 bis heute ungel\u00f6ste bewaffnete Konflikte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.600", 
   "children": [], 
   "end": "470.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.880", 
   "children": [], 
   "end": "475.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns heute mit der Verl\u00e4ngerung des Mandats UNAMID besch\u00e4ftigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.480", 
   "children": [], 
   "end": "476.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.480", 
   "children": [], 
   "end": "478.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich diese Mission gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.040", 
   "children": [], 
   "end": "479.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nach wie vor richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.920", 
   "children": [], 
   "end": "482.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind der Schutz der Zivilpersonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.880", 
   "children": [], 
   "end": "487.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erleichterung der Bereitstellung humanit\u00e4rer Hilfe und auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.080", 
   "children": [], 
   "end": "488.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu untersch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.200", 
   "children": [], 
   "end": "490.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein ganz zentraler Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.120", 
   "children": [], 
   "end": "494.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vermittlung zwischen der Regierung des Sudans und der bewaffneten Bewegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.840", 
   "children": [], 
   "end": "497.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Doha-Dokument nicht unterzeichnet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.720", 
   "children": [], 
   "end": "499.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr nimmt ihre Aufgaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.400", 
   "children": [], 
   "end": "501.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Dirk V\u00f6pel hatte das auch schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.360", 
   "children": [], 
   "end": "502.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.280", 
   "children": [], 
   "end": "509.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer Obergrenze von 50\u00a0Soldatinnen und Soldaten sind sieben Soldaten im Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.440", 
   "children": [], 
   "end": "512.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter zwei Soldatinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.040", 
   "children": [], 
   "end": "518.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden im Hauptquartier al-Faschir als Experten in verschiedenen Bereichen eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.720", 
   "children": [], 
   "end": "525.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der einzige europ\u00e4ische Truppensteller ist in diesem Zusammenhang Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.880", 
   "children": [], 
   "end": "527.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gar nicht so unwichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.200", 
   "children": [], 
   "end": "528.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das als Signal zu begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.680", 
   "children": [], 
   "end": "534.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch angesichts der in diesen Tagen und Wochen debattierten St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.760", 
   "children": [], 
   "end": "535.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.120", 
   "children": [], 
   "end": "537.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf europ\u00e4ischer Ebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.000", 
   "children": [], 
   "end": "537.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.640", 
   "children": [], 
   "end": "542.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einmal die Konfliktursachen in Darfur anzuschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.120", 
   "children": [], 
   "end": "552.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Verteilungsk\u00e4mpfe um knappe Ressourcen wie Wasser und Weideland zwischen nichtsesshaften Nomaden einerseits und sesshaften Bauern andererseits. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.520", 
   "children": [], 
   "end": "558.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind langj\u00e4hrige wirtschaftliche und politische Vernachl\u00e4ssigungen durch die Regierung im Sudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.720", 
   "children": [], 
   "end": "563.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der hohe Bewaffnungsgrad in der Bev\u00f6lkerung spielt eine Rolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.520", 
   "children": [], 
   "end": "572.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang ist in letzter Zeit weiteres Konfliktpotenzial in den Fokus geraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.920", 
   "children": [], 
   "end": "577.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Einsammlung nichtregistrierter Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.160", 
   "children": [], 
   "end": "583.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere dagegen richtet sich massiver Widerstand einiger bewaffneter Milizen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.320", 
   "children": [], 
   "end": "589.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und immer noch finden in Darfur und im \u00fcbrigen Sudan schwerste Menschenrechtsverletzungen statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.840", 
   "children": [], 
   "end": "593.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Darfur gibt es 2,7\u00a0Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.960", 
   "children": [], 
   "end": "599.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcber 2,1\u00a0Millionen Menschen sind auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.000", 
   "children": [], 
   "end": "604.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sudan hat nicht nur diese hohe Zahl von Binnenfl\u00fcchtlingen zu bew\u00e4ltigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.960", 
   "children": [], 
   "end": "610.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er ist auch ein Haupttransitland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus anderen Staaten der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.040", 
   "children": [], 
   "end": "613.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf den Weg zu uns nach Europa machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.320", 
   "children": [], 
   "end": "614.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.360", 
   "children": [], 
   "end": "616.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier engagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.320", 
   "children": [], 
   "end": "619.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als w\u00e4re diese Lage nicht schon problematisch genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.200", 
   "children": [], 
   "end": "626.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leidet der Sudan seit einiger Zeit auch unter einer veritablen Wirtschaftskrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.640", 
   "children": [], 
   "end": "631.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Inflationsrate von 30\u00a0Prozent ist dort zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.160", 
   "children": [], 
   "end": "640.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier verspricht die permanente Aufhebung eines Gro\u00dfteils der bestehenden Wirtschaftssanktionen der Vereinigten Staaten von Amerika Abhilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.000", 
   "children": [], 
   "end": "646.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so k\u00f6nnte sich diese desolate Wirtschaftslage in Zukunft ein wenig entspannen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.320", 
   "children": [], 
   "end": "649.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.400", 
   "children": [], 
   "end": "650.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es reicht nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.520", 
   "children": [], 
   "end": "653.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Situation zu beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.880", 
   "children": [], 
   "end": "657.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern man muss auch den Entwicklungen Rechnung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.320", 
   "children": [], 
   "end": "657.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.960", 
   "children": [], 
   "end": "658.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.440", 
   "children": [], 
   "end": "660.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die Lage beruhigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.200", 
   "children": [], 
   "end": "665.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fokus verst\u00e4rkt auf die Stabilisierung der Verh\u00e4ltnisse zu legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.440", 
   "children": [], 
   "end": "667.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Neuausrichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.840", 
   "children": [], 
   "end": "675.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Sommer dieses Jahres durch die Vereinten Nationen beschlossen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.480", 
   "children": [], 
   "end": "688.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht mit der Reduzierung der Milit\u00e4rkr\u00e4fte um rund 45\u00a0Prozent \u00fcber die n\u00e4chsten zwei Jahre einher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.080", 
   "children": [], 
   "end": "696.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen richte ich einen Blick auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.320", 
   "children": [], 
   "end": "699.440", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem gefordert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.440", 
   "children": [], 
   "end": "712.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anzahl der Milit\u00e4rkr\u00e4fte zu reduzieren und die humanit\u00e4re Hilfe und diplomatische Bem\u00fchungen zu verst\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.000", 
   "children": [], 
   "end": "713.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.200", 
   "children": [], 
   "end": "716.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Entschlie\u00dfungsantrag geht ins Leere; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.680", 
   "children": [], 
   "end": "721.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist in diesem Sommer bereits von den Vereinten Nationen beschlossen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.840", 
   "children": [], 
   "end": "726.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine zweite Bemerkung zum Entschlie\u00dfungsantrag der Linken zielt darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.920", 
   "children": [], 
   "end": "729.080", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darin gefordert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.080", 
   "children": [], 
   "end": "732.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bek\u00e4mpfung der illegalen Migration sofort einzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.800", 
   "children": [], 
   "end": "734.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei muss man wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.680", 
   "children": [], 
   "end": "738.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese illegale Migration durch Schleuser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.560", 
   "children": [], 
   "end": "745.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbrecher und organisierte Kriminalit\u00e4t betrieben und vorangetrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.360", 
   "children": [], 
   "end": "748.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht Ihr Ernst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.040", 
   "children": [], 
   "end": "749.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man aufh\u00f6ren soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.520", 
   "children": [], 
   "end": "752.160", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Situation zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.160", 
   "children": [], 
   "end": "752.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.400", 
   "children": [], 
   "end": "759.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier weiterzumachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.280", 
   "children": [], 
   "end": "761.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.160", 
   "children": [], 
   "end": "791.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Verantwortung f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten in den Auslandsverwendungen wie beispielsweise im Einsatz in Darfur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.560", 
   "children": [], 
   "end": "797.400", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leisten dort eine hervorragende und auch sehr sinnvolle Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.400", 
   "children": [], 
   "end": "800.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tragen letztlich auch zu unserer Sicherheit bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.280", 
   "children": [], 
   "end": "806.080", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geb\u00fchrt diesen Soldatinnen und Soldaten im Einsatz unser ausdr\u00fccklicher Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.080", 
   "children": [], 
   "end": "813.800", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus abgeleitet schlie\u00dfe ich mit einem Hinweis auf unsere Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.800", 
   "children": [], 
   "end": "821.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Soldatinnen und Soldaten Rechtssicherheit zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.880", 
   "children": [], 
   "end": "828.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese k\u00f6nnen wir ihnen geben und damit auch unserer Pflicht gerecht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.240", 
   "children": [], 
   "end": "840.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir heute mit der namentlichen Abstimmung am Ende der Debatte das Mandat verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.600", 
   "children": [], 
   "end": "842.440", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.440", 
   "children": [], 
   "end": "843.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.760", 
   "children": [], 
   "end": "846.200", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Otten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.200", 
   "children": [], 
   "end": "846.640", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.640", 
   "children": [], 
   "end": "848.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.680", 
   "children": [], 
   "end": "851.000", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.000", 
   "children": [], 
   "end": "852.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag Sie \u00fcberrascht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.120", 
   "children": [], 
   "end": "860.200", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die AfD-Fraktion zugunsten der Verl\u00e4ngerung des Bundeswehrmandats f\u00fcr UNAMID ausgesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.200", 
   "children": [], 
   "end": "866.240", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie mir deshalb einleitend einige kurze S\u00e4tze zum Demokratieverst\u00e4ndnis der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.320", 
   "children": [], 
   "end": "869.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls Sie erwartet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.520", 
   "children": [], 
   "end": "877.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Oppositionsfraktion prinzipiell jeden Antrag der Regierung ablehnen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.600", 
   "children": [], 
   "end": "880.040", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich Sie entt\u00e4uschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.040", 
   "children": [], 
   "end": "884.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns wird jeder Antrag auf seine Sinnhaftigkeit gepr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.120", 
   "children": [], 
   "end": "891.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte er mit unserem Programm im Einklang stehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.240", 
   "children": [], 
   "end": "894.000", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft im Interesse Deutschlands liegen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.000", 
   "children": [], 
   "end": "898.560", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir diesem Antrag auch zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.560", 
   "children": [], 
   "end": "904.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Demokratieverst\u00e4ndnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.640", 
   "children": [], 
   "end": "909.960", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns stehen ausschlie\u00dflich Sacherw\u00e4gungen im Vordergrund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.960", 
   "children": [], 
   "end": "915.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegensatz dazu steht die Haltung des Abgeordneten Scheuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.680", 
   "children": [], 
   "end": "917.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generalsekret\u00e4r der CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.120", 
   "children": [], 
   "end": "919.400", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser lie\u00df noch vor kurzem verlauten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.400", 
   "children": [], 
   "end": "926.400", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Antr\u00e4ge hier im Bundestag kategorisch ablehnen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.400", 
   "children": [], 
   "end": "929.440", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn diese inhaltlich zur Union passen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.440", 
   "children": [], 
   "end": "930.800", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch zur\u00fcck zu UNAMID. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.800", 
   "children": [], 
   "end": "934.040", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es sich um eine UN-Friedensmission handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.040", 
   "children": [], 
   "end": "937.360", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorrangig dem Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung dient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.360", 
   "children": [], 
   "end": "941.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen wir diesen Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.760", 
   "children": [], 
   "end": "947.960", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen diese Mission auch deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.960", 
   "children": [], 
   "end": "953.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil bereits im Vorjahr Zehntausende aus dem Sudan gefl\u00fcchtet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.960", 
   "children": [], 
   "end": "957.400", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es eben auch um die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.400", 
   "children": [], 
   "end": "968.600", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig fordern wir die Bundesregierung dazu auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.600", 
   "children": [], 
   "end": "976.720", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich international f\u00fcr eine deutliche Verbesserung der Effizienz von UNAMID einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.720", 
   "children": [], 
   "end": "988.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verringerung des milit\u00e4rischen Anteils der Mission muss deshalb entschieden widersprochen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.760", 
   "children": [], 
   "end": "989.640", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.640", 
   "children": [], 
   "end": "994.760", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die regionalen Krisenherde wie Jebel Marra nachhaltig zu befrieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.760", 
   "children": [], 
   "end": "996.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.160", 
   "children": [], 
   "end": "1002.200", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Einsatz im Sudan bedeutet f\u00fcr unsere Soldaten eine Gefahr f\u00fcr Leib und Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.200", 
   "children": [], 
   "end": "1008.720", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das tragische Schicksal von bereits \u00fcber 70\u00a0Toten bei dieser Mission bewiesen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.720", 
   "children": [], 
   "end": "1011.560", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb steht die Bundesregierung in der Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.560", 
   "children": [], 
   "end": "1020.040", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Strategie der F\u00fchrung von UNAMID zu hinterfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.040", 
   "children": [], 
   "end": "1022.080", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So muss gekl\u00e4rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.080", 
   "children": [], 
   "end": "1023.880", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Entwaffnung von Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.880", 
   "children": [], 
   "end": "1028.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es laut Antrag mit hoher Priorit\u00e4t voranzubringen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.920", 
   "children": [], 
   "end": "1035.040", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mithilfe von Mediation und Beratung funktionieren soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.040", 
   "children": [], 
   "end": "1042.480", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lassen sich doch nicht alle bewaffneten und gewaltbereiten Milizen mit sozialp\u00e4dagogischen Mitteln befrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.480", 
   "children": [], 
   "end": "1044.720", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier schlie\u00dflich um den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.720", 
   "children": [], 
   "end": "1050.120", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern daher eine konkrete schrittweise Planung von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.120", 
   "children": [], 
   "end": "1054.840", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Ziele der Mission in absehbarer Zeit zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.840", 
   "children": [], 
   "end": "1061.800", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende hilfsbed\u00fcrftige Menschen im Sudan sind auf die Unterst\u00fctzung durch Hilfsorganisationen angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.800", 
   "children": [], 
   "end": "1069.320", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher muss der Schutz dieser Organisationen und der Zivilbev\u00f6lkerung weiterhin gew\u00e4hrleistet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.320", 
   "children": [], 
   "end": "1080.080", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bef\u00fcrwortet die AfD die Fortsetzung der deutschen Beteiligung an UNAMID."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.080", 
   "children": [], 
   "end": "1083.680", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.680", 
   "children": [], 
   "end": "1085.120", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.120", 
   "children": [], 
   "end": "1090.320", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Strack-Zimmermann von der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.320", 
   "children": [], 
   "end": "1091.720", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.720", 
   "children": [], 
   "end": "1092.640", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.640", 
   "children": [], 
   "end": "1094.840", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.840", 
   "children": [], 
   "end": "1108.480", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID leistet als gemeinsame Peacekeeping-Mission der Afrikanischen Union einerseits und der Vereinten Nationen andererseits Hilfe dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.480", 
   "children": [], 
   "end": "1121.200", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Darfur-Friedensabkommen vom Mai\u00a02006 umgesetzt und den Menschen vor Ort geholfen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.200", 
   "children": [], 
   "end": "1128.520", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat erlaubt den Einsatz von bis zu 50\u00a0Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.520", 
   "children": [], 
   "end": "1129.360", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Logistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.360", 
   "children": [], 
   "end": "1130.840", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der IT, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.840", 
   "children": [], 
   "end": "1134.280", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Technik und im medizinischen Bereich eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.280", 
   "children": [], 
   "end": "1140.600", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell sind dort f\u00fcnf Soldaten und zwei Soldatinnen stationiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.600", 
   "children": [], 
   "end": "1143.640", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit zeigt Deutschland gewisserma\u00dfen im Namen Europas Flagge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.640", 
   "children": [], 
   "end": "1149.320", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist dieser Weg ein ganz schwieriger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.320", 
   "children": [], 
   "end": "1158.880", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir immer wieder hinterfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.880", 
   "children": [], 
   "end": "1162.800", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten dort Sinn macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.800", 
   "children": [], 
   "end": "1164.000", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder andersherum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.000", 
   "children": [], 
   "end": "1164.680", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.680", 
   "children": [], 
   "end": "1166.320", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nicht dort eingesetzt w\u00e4ren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.320", 
   "children": [], 
   "end": "1169.640", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt \u00fcbrigens f\u00fcr alle Eins\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.640", 
   "children": [], 
   "end": "1178.280", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut UN gab es kleinere Erfolge und gehen die Kampfhandlungen zwischen den Regierungsstreitkr\u00e4ften und den Rebellen langsam zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.280", 
   "children": [], 
   "end": "1180.160", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch immer wieder R\u00fcckschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.160", 
   "children": [], 
   "end": "1184.160", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es bedarf fortlaufender Vermittlung zwischen den Gruppen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.160", 
   "children": [], 
   "end": "1187.160", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr die Menschen vor Ort ist das \u00fcberlebenswichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.160", 
   "children": [], 
   "end": "1192.720", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist die Waffenruhe ein erster Schritt in diesem langatmigen Friedensprozess."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.720", 
   "children": [], 
   "end": "1196.920", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 18\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.920", 
   "children": [], 
   "end": "1200.120", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde gerade erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.120", 
   "children": [], 
   "end": "1203.600", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Umfang abgebaut wird\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.600", 
   "children": [], 
   "end": "1211.080", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizistinnen und Polizisten sowie zivile Einsatzkr\u00e4fte sind in Darfur im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.080", 
   "children": [], 
   "end": "1213.800", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in der Tat muss man dar\u00fcber hinaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.800", 
   "children": [], 
   "end": "1217.480", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich \u00fcbrigens durchaus bei Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.480", 
   "children": [], 
   "end": "1219.640", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der Linken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.640", 
   "children": [], 
   "end": "1220.880", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.880", 
   "children": [], 
   "end": "1222.920", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Entwicklungshilfe geleistet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.920", 
   "children": [], 
   "end": "1224.920", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das humanit\u00e4re Elend zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.920", 
   "children": [], 
   "end": "1225.360", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.360", 
   "children": [], 
   "end": "1227.960", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.960", 
   "children": [], 
   "end": "1239.280", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten in Ihrem Antrag ernsthaft Folgendes und rechtfertigen damit auch Ihre Ablehnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.280", 
   "children": [], 
   "end": "1239.760", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.760", 
   "children": [], 
   "end": "1243.800", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundeswehr-Mandat ist auch deshalb abzulehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.800", 
   "children": [], 
   "end": "1248.040", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es die Lenkung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.040", 
   "children": [], 
   "end": "1253.640", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eind\u00e4mmung von Migrationsbewegungen milit\u00e4risch flankieren soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.640", 
   "children": [], 
   "end": "1254.400", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.400", 
   "children": [], 
   "end": "1260.440", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit verh\u00f6hnen Sie diesen Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.440", 
   "children": [], 
   "end": "1263.200", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort ihr eigenes Leben nicht nur gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.200", 
   "children": [], 
   "end": "1265.240", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.240", 
   "children": [], 
   "end": "1268.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um humanit\u00e4re Hilfe erst m\u00f6glich zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.040", 
   "children": [], 
   "end": "1272.360", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihnen das schon einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.360", 
   "children": [], 
   "end": "1275.560", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr verdient Respekt und Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.560", 
   "children": [], 
   "end": "1281.200", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens nicht nur zur Weihnachtszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.200", 
   "children": [], 
   "end": "1282.640", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halte ich diese gehalt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.640", 
   "children": [], 
   "end": "1285.960", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und geschmacklosen Unterstellungen f\u00fcr v\u00f6llig daneben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.960", 
   "children": [], 
   "end": "1287.200", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.200", 
   "children": [], 
   "end": "1289.880", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz entscheidend in diesem Einsatz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.880", 
   "children": [], 
   "end": "1290.800", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Flucht- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.800", 
   "children": [], 
   "end": "1297.080", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit den Elendsursachen begegnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.080", 
   "children": [], 
   "end": "1299.800", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UNAMID-Mission begleitet den Friedensprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.800", 
   "children": [], 
   "end": "1302.600", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit weit \u00fcber 2\u00a0Millionen Menschen in ihrem Zuhause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.600", 
   "children": [], 
   "end": "1304.440", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihrer Heimat \u00fcberleben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.440", 
   "children": [], 
   "end": "1310.120", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten bef\u00fcrworten daher diesen Einsatz und unterst\u00fctzen die Verl\u00e4ngerung des Mandates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.120", 
   "children": [], 
   "end": "1311.120", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.120", 
   "children": [], 
   "end": "1313.760", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.760", 
   "children": [], 
   "end": "1315.200", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.200", 
   "children": [], 
   "end": "1316.800", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.800", 
   "children": [], 
   "end": "1318.240", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.240", 
   "children": [], 
   "end": "1320.520", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.520", 
   "children": [], 
   "end": "1328.800", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit zehn Jahren soll der UN-Milit\u00e4reinsatz UNAMID in der sudanesischen Provinz Darfur Frieden schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.800", 
   "children": [], 
   "end": "1329.920", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.920", 
   "children": [], 
   "end": "1331.440", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist weiter dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.440", 
   "children": [], 
   "end": "1337.040", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch immer gibt es \u00fcber 2\u00a0Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.040", 
   "children": [], 
   "end": "1339.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter elendsten Bedingungen leben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.280", 
   "children": [], 
   "end": "1343.080", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und immer wieder gibt es bewaffnete Konflikte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.080", 
   "children": [], 
   "end": "1351.160", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden l\u00e4sst sich nicht durch einen internationalen Milit\u00e4reinsatz schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.160", 
   "children": [], 
   "end": "1355.160", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der Konflikt in Darfur hat tiefe Wurzeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.160", 
   "children": [], 
   "end": "1358.560", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Wurzel ist die Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.560", 
   "children": [], 
   "end": "1362.760", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine andere ist der Klimawandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.760", 
   "children": [], 
   "end": "1370.000", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Wasserknappheit verschlimmert und damit Verteilungskonflikte anheizt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.000", 
   "children": [], 
   "end": "1376.600", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentrales Problem ist auch die politische Repression durch das Regime von Umar al-Baschir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.600", 
   "children": [], 
   "end": "1377.960", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber Jahre loyale Milizen unterst\u00fctzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.960", 
   "children": [], 
   "end": "1381.160", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufst\u00e4ndische werden in Darfur bis heute bek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.160", 
   "children": [], 
   "end": "1392.120", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4mme unterschiedlicher ethnischer Herkunft werden vom Regime gegeneinander ausgespielt und aufgehetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.120", 
   "children": [], 
   "end": "1396.320", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im ganzen Land werden Oppositionelle verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.320", 
   "children": [], 
   "end": "1397.480", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen die Ursachen des Konflikts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.480", 
   "children": [], 
   "end": "1402.400", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Repression und die Politik des \u201eTeile und herrsche\u201c hilft UNAMID nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.400", 
   "children": [], 
   "end": "1408.680", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung treibt ein doppeltes Spiel mit dem Sudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.680", 
   "children": [], 
   "end": "1411.560", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland hat sie lange Zeit so getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.560", 
   "children": [], 
   "end": "1414.720", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei sie einer der entschiedensten Gegner von Baschir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.720", 
   "children": [], 
   "end": "1415.560", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber klar ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.560", 
   "children": [], 
   "end": "1418.560", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Bundeswehreinsatz im Sudan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.560", 
   "children": [], 
   "end": "1421.600", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u00fcbrigens die gesamte Mission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.600", 
   "children": [], 
   "end": "1426.160", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ohne Einverst\u00e4ndnis der sudanesischen Regierung stattfinden w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.160", 
   "children": [], 
   "end": "1431.800", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An anderer Stelle arbeitet die Bundesregierung sogar aktiv mit Baschir zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.800", 
   "children": [], 
   "end": "1433.760", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Kollegen der FDP: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.760", 
   "children": [], 
   "end": "1437.240", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werfe ich nicht den Soldatinnen und Soldaten vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.240", 
   "children": [], 
   "end": "1442.360", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werfe ich der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.360", 
   "children": [], 
   "end": "1447.440", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stecken Millionen von Euro in laufende Programme zur Fl\u00fcchtlingsabwehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.440", 
   "children": [], 
   "end": "1448.680", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Regime Baschir ist einer Ihrer Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.680", 
   "children": [], 
   "end": "1450.000", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.000", 
   "children": [], 
   "end": "1458.680", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung begr\u00fcndet den Bundeswehreinsatz mit dem Leid der sudanesischen Bev\u00f6lkerung in Darfur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.680", 
   "children": [], 
   "end": "1462.600", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite schl\u00e4gt sie Leidtragenden die T\u00fcr vor der Nase zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.600", 
   "children": [], 
   "end": "1465.120", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist unglaubw\u00fcrdig und zynisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.120", 
   "children": [], 
   "end": "1468.600", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist nicht im Sudan um der Sudanesen willen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.600", 
   "children": [], 
   "end": "1471.320", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr ist auch deshalb im Sudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.320", 
   "children": [], 
   "end": "1483.160", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Bundesregierung auf internationaler B\u00fchne ihre sogenannte milit\u00e4rische Glaubw\u00fcrdigkeit beweisen und ihren Anspruch auf einen Sitz im UN-Sicherheitsrat unterstreichen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.160", 
   "children": [], 
   "end": "1485.480", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wird der Eindruck erweckt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.480", 
   "children": [], 
   "end": "1487.440", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde jetzt auch mehrfach best\u00e4tigt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.440", 
   "children": [], 
   "end": "1494.920", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als habe sich der Einsatz grundlegend gewandelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.920", 
   "children": [], 
   "end": "1498.440", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gehe jetzt immer mehr um humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.440", 
   "children": [], 
   "end": "1502.720", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Zahlen zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.720", 
   "children": [], 
   "end": "1505.200", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.200", 
   "children": [], 
   "end": "1509.760", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID ist weiterhin zu 90\u00a0Prozent ein Milit\u00e4r- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.760", 
   "children": [], 
   "end": "1512.000", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Polizeieinsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.000", 
   "children": [], 
   "end": "1520.000", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr hat die Bundesregierung in den letzten zehn Jahren rund 600\u00a0Millionen Euro ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.000", 
   "children": [], 
   "end": "1521.360", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.360", 
   "children": [], 
   "end": "1530.960", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld w\u00e4re f\u00fcr wirkliche humanit\u00e4re und entwicklungspolitische Hilfe besser angelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.960", 
   "children": [], 
   "end": "1534.160", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss abgezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.160", 
   "children": [], 
   "end": "1544.000", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Programm zur Fl\u00fcchtlingsabwehr muss umgehend eingestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.000", 
   "children": [], 
   "end": "1544.920", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.920", 
   "children": [], 
   "end": "1550.120", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Frithjof Schmidt von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.120", 
   "children": [], 
   "end": "1551.800", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.800", 
   "children": [], 
   "end": "1554.440", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.440", 
   "children": [], 
   "end": "1554.880", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.880", 
   "children": [], 
   "end": "1556.280", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es mehrfach geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.280", 
   "children": [], 
   "end": "1559.480", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lage der Menschen in Darfur ist nach wie vor dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.480", 
   "children": [], 
   "end": "1564.320", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewaffnete Banden und verfeindete Milizen terrorisieren die Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.320", 
   "children": [], 
   "end": "1566.720", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil im Auftrag der Zentralregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.720", 
   "children": [], 
   "end": "1567.960", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist politisch wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.960", 
   "children": [], 
   "end": "1570.520", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.520", 
   "children": [], 
   "end": "1573.320", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen fl\u00fcchten sich davor in Lager. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.320", 
   "children": [], 
   "end": "1579.840", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Blauhelme der Vereinten Nationen k\u00f6nnen immerhin einen wichtigen Teil dieser Lager sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.840", 
   "children": [], 
   "end": "1595.520", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Einsatz gibt es auch Fehler und Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.520", 
   "children": [], 
   "end": "1601.360", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Einsatz ist f\u00fcr die Menschen vor Ort absolut notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.360", 
   "children": [], 
   "end": "1607.160", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat meine Fraktion diesen Einsatz immer unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.160", 
   "children": [], 
   "end": "1610.560", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden das weiterhin tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.560", 
   "children": [], 
   "end": "1613.440", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden das auch heute tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.440", 
   "children": [], 
   "end": "1614.680", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ansonsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.680", 
   "children": [], 
   "end": "1615.520", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir diskutieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.520", 
   "children": [], 
   "end": "1617.640", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas passiert in Darfur?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.640", 
   "children": [], 
   "end": "1618.720", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.720", 
   "children": [], 
   "end": "1622.000", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine meiner politisch frustrierendsten Erfahrungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.000", 
   "children": [], 
   "end": "1634.600", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon 2007 mit einer Delegation des Europ\u00e4ischen Parlaments viele Lager in Darfur besucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.600", 
   "children": [], 
   "end": "1635.800", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.800", 
   "children": [], 
   "end": "1644.480", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sich in zehn Jahren an der Situation der Menschen nichts grundlegend ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.480", 
   "children": [], 
   "end": "1647.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es mehrere Ursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.240", 
   "children": [], 
   "end": "1649.080", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bewaffneten Banden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.080", 
   "children": [], 
   "end": "1652.120", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entwaffnet werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.120", 
   "children": [], 
   "end": "1655.600", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "operieren zum Gro\u00dfteil grenz\u00fcberschreitend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.600", 
   "children": [], 
   "end": "1657.160", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil aus dem S\u00fcden Libyens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.160", 
   "children": [], 
   "end": "1658.360", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil aus dem Tschad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.360", 
   "children": [], 
   "end": "1662.840", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00f6rtlichen Warlords wechseln ihre Allianzen manchmal im Monats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.840", 
   "children": [], 
   "end": "1667.320", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Jahresrhythmus und bek\u00e4mpfen sich auch noch gegenseitig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.320", 
   "children": [], 
   "end": "1674.280", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale Gemeinschaft hat keine konkrete Antwort auf diese Situation gefunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.280", 
   "children": [], 
   "end": "1676.640", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem f\u00f6rdert der Diktator Baschir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.640", 
   "children": [], 
   "end": "1680.600", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Zentral\u00adregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.600", 
   "children": [], 
   "end": "1685.000", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit zwei Jahrzehnten Terror und Chaos in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.000", 
   "children": [], 
   "end": "1689.000", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Autonomiebestrebungen zu unterdr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.000", 
   "children": [], 
   "end": "1690.120", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss man wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.120", 
   "children": [], 
   "end": "1699.000", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Mann wird seit 2009 mit internationalem Haftbefehl durch den Internationalen Strafgerichtshof gesucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.000", 
   "children": [], 
   "end": "1701.280", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war der erste Staatschef, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.280", 
   "children": [], 
   "end": "1705.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit internationalem Haftbefehl gesucht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.960", 
   "children": [], 
   "end": "1709.440", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haftbefehl ist bis heute g\u00fcltig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.440", 
   "children": [], 
   "end": "1715.240", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Mann tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr tausendfachen Mord, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.240", 
   "children": [], 
   "end": "1715.960", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.960", 
   "children": [], 
   "end": "1721.640", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Massenvergewaltigungen und Korruption."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.640", 
   "children": [], 
   "end": "1723.680", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Zeitlang ist es gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.680", 
   "children": [], 
   "end": "1727.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn international weitgehend zu \u00e4chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.200", 
   "children": [], 
   "end": "1736.560", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber leider wird seit einiger Zeit sein Regime von der Europ\u00e4ischen Union als Gespr\u00e4chspartner wieder aufgewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.560", 
   "children": [], 
   "end": "1747.680", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Kooperation in Fragen von Flucht und Migration wird offiziell gesucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.680", 
   "children": [], 
   "end": "1748.320", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.320", 
   "children": [], 
   "end": "1751.440", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine politische Schande. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.440", 
   "children": [], 
   "end": "1753.400", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mann ist eine Fluchtursache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.400", 
   "children": [], 
   "end": "1754.320", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ein Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.320", 
   "children": [], 
   "end": "1757.920", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.920", 
   "children": [], 
   "end": "1760.040", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Baschir geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.040", 
   "children": [], 
   "end": "1765.800", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss eine politische L\u00f6sung mitpr\u00e4gen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.800", 
   "children": [], 
   "end": "1771.880", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor den Internationalen Strafgerichtshof und nicht in die Verhandlungszimmer der internationalen Diplomatie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.880", 
   "children": [], 
   "end": "1777.400", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine scheinbar neutrale Zusammenarbeit mit Herrn Baschir nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.400", 
   "children": [], 
   "end": "1778.640", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEr ist halt da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.640", 
   "children": [], 
   "end": "1780.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen mit seiner Regierung kooperieren\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.600", 
   "children": [], 
   "end": "1787.160", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verh\u00f6hnt internationales Recht und vor allen Dingen die Opfer von Herrn Baschir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.160", 
   "children": [], 
   "end": "1792.120", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen diesen Einsatz der UN. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.120", 
   "children": [], 
   "end": "1792.680", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.680", 
   "children": [], 
   "end": "1795.520", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was politisch geleistet werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.520", 
   "children": [], 
   "end": "1799.440", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Beendigung der Kooperation mit Herrn Baschir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.440", 
   "children": [], 
   "end": "1804.840", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss sich auch die amtierende Bundesregierung energisch einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.840", 
   "children": [], 
   "end": "1807.600", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.600", 
   "children": [], 
   "end": "1808.280", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.280", 
   "children": [], 
   "end": "1813.920", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0Brandl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.920", 
   "children": [], 
   "end": "1815.120", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.120", 
   "children": [], 
   "end": "1815.680", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.680", 
   "children": [], 
   "end": "1818.640", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.640", 
   "children": [], 
   "end": "1819.360", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sieben Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.360", 
   "children": [], 
   "end": "1821.000", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieben Polizisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.000", 
   "children": [], 
   "end": "1827.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Erfolg von UNAMID wird sich nicht am deutschen Beitrag entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.080", 
   "children": [], 
   "end": "1832.160", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der deutsche Beitrag ist vor allem ein entscheidendes Signal an die Weltgemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.160", 
   "children": [], 
   "end": "1838.320", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Afrikanische Union und an die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.320", 
   "children": [], 
   "end": "1840.240", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es ernst meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.240", 
   "children": [], 
   "end": "1844.280", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.280", 
   "children": [], 
   "end": "1847.680", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.680", 
   "children": [], 
   "end": "1856.000", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Friedensmissionen nicht nur fordern und finanziell f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.000", 
   "children": [], 
   "end": "1861.320", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir uns auch konkret mit Personal daran beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.320", 
   "children": [], 
   "end": "1868.160", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz geht es dabei nicht nur um Symbolik und Solidarit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.160", 
   "children": [], 
   "end": "1872.200", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr haben wir an dieser Region auch ein handfestes deutsches Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.200", 
   "children": [], 
   "end": "1875.320", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass sich die Region stabilisiert und dass UNAMID ein Erfolg wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.320", 
   "children": [], 
   "end": "1881.520", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich die Region rund um den Sudan und im Sahelg\u00fcrtel weiter destabilisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.520", 
   "children": [], 
   "end": "1885.840", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bef\u00fcrchte ich eine Kettenreaktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.840", 
   "children": [], 
   "end": "1888.160", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie an vielen Stellen schon beobachten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.160", 
   "children": [], 
   "end": "1890.800", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Konflikt an einer Stelle f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.800", 
   "children": [], 
   "end": "1893.000", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen in ein Nachbarland fliehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.000", 
   "children": [], 
   "end": "1899.920", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort entstehen dann neue Konflikte aufgrund knapper Ressourcen und ethnischer Auseinandersetzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.920", 
   "children": [], 
   "end": "1902.760", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staaten bekommen die Situation immer weniger in den Griff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.760", 
   "children": [], 
   "end": "1903.560", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen bewaffnen sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.640", 
   "children": [], 
   "end": "1917.680", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus und organisierte Kriminalit\u00e4t nehmen immer weiter zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.280", 
   "children": [], 
   "end": "1923.000", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben in den betreffenden Regionen den Beginn einer solchen Kettenreaktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.000", 
   "children": [], 
   "end": "1924.840", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne als Beispiel den S\u00fcdsudan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.840", 
   "children": [], 
   "end": "1927.200", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber werden wir anschlie\u00dfend debattieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.200", 
   "children": [], 
   "end": "1934.160", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein aus dem S\u00fcdsudan fliehen im Moment jeden Tag 800\u00a0Menschen in den Sudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.160", 
   "children": [], 
   "end": "1935.720", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich vor dem B\u00fcrgerkrieg zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.720", 
   "children": [], 
   "end": "1940.000", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das versch\u00e4rft im Sudan und in Darfur die Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.000", 
   "children": [], 
   "end": "1945.600", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb dieser Gemengelage in der Region ist UNAMID der zentrale Stabilit\u00e4tsfaktor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.600", 
   "children": [], 
   "end": "1952.280", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID hat als wesentlichen Auftrag den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.280", 
   "children": [], 
   "end": "1978.320", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vorredner hat gerade auf die Camps zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.320", 
   "children": [], 
   "end": "1982.120", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID erm\u00f6glicht \u00fcberhaupt erst humanit\u00e4re Hilfslieferungen und auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.120", 
   "children": [], 
   "end": "1983.120", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bed\u00fcrftige tats\u00e4chlich erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.120", 
   "children": [], 
   "end": "2000.360", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID \u00fcberwacht die Menschenrechtslage und ist ein wesentlicher Faktor bei den Vers\u00f6hnungsanstrengungen der verfeindeten Gruppen in den interkommunalen Konflikten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.360", 
   "children": [], 
   "end": "2000.361", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.361", 
   "children": [], 
   "end": "2001.120", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Mission gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.120", 
   "children": [], 
   "end": "2007.320", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission hat bereits einige Erfolge vorzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.320", 
   "children": [], 
   "end": "2010.160", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an Debatten hier in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.160", 
   "children": [], 
   "end": "2014.480", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir die Situation in Darfur noch wesentlich kritischer betrachtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.480", 
   "children": [], 
   "end": "2015.840", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir dies heute tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.840", 
   "children": [], 
   "end": "2024.200", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz wird die Region weiterhin auf UNAMID und internationale Hilfe angewiesen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.200", 
   "children": [], 
   "end": "2030.080", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach zehn Jahren UNAMID und angesichts der etwas stabileren Situation ist jetzt ein guter Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.080", 
   "children": [], 
   "end": "2036.880", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Vereinten Nationen um die Zukunft von UNAMID Gedanken machen und die Mission einer umfangreichen Evaluation unterziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.880", 
   "children": [], 
   "end": "2039.960", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ersten Ergebnisse dazu erwarten wir im Januar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.960", 
   "children": [], 
   "end": "2041.840", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begleiten dies nat\u00fcrlich sehr konstruktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.840", 
   "children": [], 
   "end": "2044.040", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mich dem ersten Redner in dieser Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.040", 
   "children": [], 
   "end": "2045.080", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn V\u00f6pel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.080", 
   "children": [], 
   "end": "2045.680", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.680", 
   "children": [], 
   "end": "2084.160", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentraler Treiber f\u00fcr die Neubewertung der Situation soll die Lage vor Ort sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.160", 
   "children": [], 
   "end": "2084.520", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.520", 
   "children": [], 
   "end": "2085.840", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir den Menschen am besten helfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.840", 
   "children": [], 
   "end": "2087.400", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies soll nicht eine finanzielle Frage sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.400", 
   "children": [], 
   "end": "2088.560", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.560", 
   "children": [], 
   "end": "2090.120", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich daf\u00fcr einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.120", 
   "children": [], 
   "end": "2096.800", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Friedensmissionen auch in Zukunft sowohl personell als auch finanziell ausreichend unterf\u00fcttert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.800", 
   "children": [], 
   "end": "2098.040", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.040", 
   "children": [], 
   "end": "2099.840", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Beitrag dazu zu leisten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.840", 
   "children": [], 
   "end": "2102.600", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir hier im Bundestag mehrfach unterstrichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.600", 
   "children": [], 
   "end": "2107.360", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl im Haushalt als auch mit der Beteiligung in Form von Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.360", 
   "children": [], 
   "end": "2111.440", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Beitrag ist nicht sehr gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.440", 
   "children": [], 
   "end": "2173.760", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist ein wichtiger Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.760", 
   "children": [], 
   "end": "2174.000", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "symbolisch und politisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.000", 
   "children": [], 
   "end": "2251.960", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sollten diesen Beitrag fortf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.960", 
   "children": [], 
   "end": "2255.440", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie um Zustimmung zu diesem Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.440", 
   "children": [], 
   "end": "2255.600", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.600", 
   "children": [], 
   "end": "2256.080", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brandl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.080", 
   "children": [], 
   "end": "2259.280", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.280", 
   "children": [], 
   "end": "2268.080", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Hauptausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der AU-/VN-Hybrid-Operation in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.080", 
   "children": [], 
   "end": "2268.720", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.720", 
   "children": [], 
   "end": "2271.200", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache\u00a019/174, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.200", 
   "children": [], 
   "end": "2273.640", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/19 anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.640", 
   "children": [], 
   "end": "2274.920", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.920", 
   "children": [], 
   "end": "2277.280", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.280", 
   "children": [], 
   "end": "2279.000", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.000", 
   "children": [], 
   "end": "2280.280", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.280", 
   "children": [], 
   "end": "2280.640", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.640", 
   "children": [], 
   "end": "2280.840", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.840", 
   "children": [], 
   "end": "2281.480", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.480", 
   "children": [], 
   "end": "2282.200", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.200", 
   "children": [], 
   "end": "2283.040", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.040", 
   "children": [], 
   "end": "2283.880", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es noch Mitglieder des Hauses gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.880", 
   "children": [], 
   "end": "2284.920", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht abgestimmt haben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.920", 
   "children": [], 
   "end": "2285.240", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da mir niemand zuh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.240", 
   "children": [], 
   "end": "2286.040", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann mir auch niemand diese Frage beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.040", 
   "children": [], 
   "end": "2286.920", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe aber davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.920", 
   "children": [], 
   "end": "2289.160", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle die Stimme abgegeben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.160", 
   "children": [], 
   "end": "2290.760", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.760", 
   "children": [], 
   "end": "2292.040", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.040", 
   "children": [], 
   "end": "2296.080", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der namentlichen Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.080", 
   "children": [], 
   "end": "2298.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich die Kolleginnen und Kollegen bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.400", 
   "children": [], 
   "end": "2298.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pl\u00e4tze einzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.960", 
   "children": [], 
   "end": "2300.320", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die Abstimmungen weitergehen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.320", 
   "children": [], 
   "end": "2300.920", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft alle Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.920", 
   "children": [], 
   "end": "2302.680", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir gestern schon ge\u00fcbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.680", 
   "children": [], 
   "end": "2306.000", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier in der Mitte darf ich Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.000", 
   "children": [], 
   "end": "2309.880", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Gespr\u00e4che woanders durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.880", 
   "children": [], 
   "end": "2312.440", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fange einfach nicht an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.440", 
   "children": [], 
   "end": "2314.800", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich nicht hinsetzen oder sich woanders weiter unterhalten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.480", 
   "children": [], 
   "end": "2324.840", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft auch die Kolleginnen und Kollegen der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.840", 
   "children": [], 
   "end": "2327.120", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Zuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.120", 
   "children": [], 
   "end": "2327.920", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich etwas sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.920", 
   "children": [], 
   "end": "2328.840", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.840", 
   "children": [], 
   "end": "2341.240", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/237. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.240", 
   "children": [], 
   "end": "2342.400", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.400", 
   "children": [], 
   "end": "2346.200", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag stimmt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.200", 
   "children": [], 
   "end": "2349.840", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt gegen diesen Antrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.360", 
   "children": [], 
   "end": "2354.800", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.800", 
   "children": [], 
   "end": "2359.360", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.360", 
   "children": [], 
   "end": "2361.000", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt hat Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.000", 
   "children": [], 
   "end": "2363.320", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen waren SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.320", 
   "children": [], 
   "end": "2364.560", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.560", 
   "children": [], 
   "end": "2367.200", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU und FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.200", 
   "children": [], 
   "end": "2370.480", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und enthalten hat sich die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.480", 
   "children": [], 
   "end": "2379.000", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a013 auf:"
   ]
  }
 ]
}