{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voller Scham haben wir den Antrag von der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD und der FDP zur Kenntnis genommen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sch\u00f6n verklausulierte Anpassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ohne Aussprache durchgewunken werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nennen wir das Kind doch einfach beim Namen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine j\u00e4hrliche automatische Di\u00e4tenerh\u00f6hung ohne l\u00e4stige Debatte und ohne Rechtfertigungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00e4men Sie sich nicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten vier Jahren haben Sie rund 1\u00a0300\u00a0Euro Di\u00e4ten mehr erhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anstieg ging von 8\u00a0200\u00a0Euro auf 9\u00a0500\u00a0Euro brutto monatlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein diese Steigerung entspricht der Standardrente in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Rentner hat in diesem Zeitraum lediglich 26\u00a0Euro mehr erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in den Westl\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00e4men Sie sich nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie jetzt gar eine Diskussion beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Ma\u00dfe L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00e4lter oder gar der Hartz\u2011IV-Satz in diesem Zeitraum gestiegen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ersparen wir uns jetzt hier besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das diskutieren wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten noch ausgiebig mit Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie die Bilder von Mitb\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den M\u00fcll nach Pfandflaschen durchsuchen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sch\u00e4men wir uns!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland leben mittlerweile 1,6\u00a0Millionen Kinder in Hartz\u2011IV-Haushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finden Sie das nicht erschreckend?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie doch mal \u00fcber die Leistungen nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie erhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Di\u00e4ten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 9\u00a0500\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "monatliches Personalbudget von fast 22\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sachkontoleistungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0000\u00a0Euro,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bahncard 1.\u00a0Klasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch privat zu nutzen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0h\u00f6ren Sie mir mal zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ganz sinnvoll sein\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzung der Fahrbereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "137.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diverse kleinere Annehmlichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "but not least eine steuerfreie Kostenpauschale von \u00fcber 4\u00a0300\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Selbstst\u00e4ndige muss Belege sammeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Angestellte muss Erkl\u00e4rungen abgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachweise erbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen 4\u00a0300\u00a0Euro steuerfrei vereinnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Nachweise!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte h\u00f6ren Sie dem Kollegen zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer keine Zweitwohnung in Berlin unterh\u00e4lt und wer kein Wahlkreisb\u00fcro unterh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt die Kostenpauschale trotzdem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steuerfrei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00e4men Sie sich nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind hier nicht im M\u00e4rchen \u201eAli Baba und die vierzig R\u00e4uber\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo nach Bedarf Geld aus der Sesam-\u00f6ffne-dich-H\u00f6hle geholt werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um hart erarbeitetes Steuergeld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ermahnen wir Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie verantwortungsvoll mit diesen Steuergeldern um! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterdr\u00fccken Sie keine Diskussionen um die Abgeordnetenentsch\u00e4digung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der hier vorgeschlagene Automatismus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ohne Aussprache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unserer Meinung nach schlicht eine Frechheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich Sie an Ihre Redezeit erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit Nachdruck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Satz noch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen Sie dem B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Mitb\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Volksvertreter sind und dem Auftrag dieses Parlaments gerecht werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Geschicke dieses Landes lenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Wohle des deutschen Volkes und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns hier ein s\u00fc\u00dfes Leben zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich Sie an Ihre Redezeit erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Antrag von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP lehnen wir entschieden ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Sie wiederholt gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundestag w\u00fcrde ohne Aussprache beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mitten in der Aussprache sind,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.160", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gebe das Wort Dr.\u00a0Marco Buschmann f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}