{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Antrag der Fraktion der Linken handelt es sich um eine Attacke aus der Abteilung Agitation und Propaganda."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag wird immer und immer wieder gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute in abgespeckter Form. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hatte man vor sechs Monaten noch die komplexe Sanierung des Mindestlohns im Auge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so spricht man heute nicht einmal mehr von einem armutsfesten Mindestlohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man fragt sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will die Linke mit ihrem Antrag erreichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann es sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will auf plumpe und einfache Art an der Erh\u00f6hungsschraube drehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beantragte Erh\u00f6hung wird die Probleme des deutschen Arbeitnehmers nicht l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist nur ein Symptom der Krise des Sozialstaates und seiner verfehlten Wirtschaftspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urs\u00e4chlich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute an diesen Mindestl\u00f6hnen in unserem Land herumdoktern m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Handeln der unsozialen Sozialdemokraten und der Gr\u00fcnen unter Kanzler Schr\u00f6der."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lassen Sie mich doch mal reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.760", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterhalten wir uns sp\u00e4ter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die brutale Deregulierung des Arbeitsmarktes und die Hartz\u2011IV-Gesetze haben zu einem dramatischen Anstieg der atypischen und prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse gef\u00fchrt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer massiven Ausweitung der Leiharbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meistens zu Hungerl\u00f6hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "124.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer massiven Ausweitung von Teilzeit-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mini- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und befristeten Jobs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Endeffekt zur Senkung der Realeinkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin liegt der Kern des Problems: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Sicherheit und die Gerechtigkeit sind in Deutschland verloren gegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ergebnis der Gesamtbetrachtung ist \u00fcberraschend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Blassrot bis Dunkelrot\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr nur wirtschaftsfeindlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "152.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie traditionell gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zunehmend werden diese Antr\u00e4ge dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch als arbeitnehmerfeindlich bezeichnet werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem schmalbr\u00fcstigen Antrag steht auch die Armutsrente drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Armutsrente gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns auch einig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.520", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bezug einer solchen Armutsrente drastisch ausweiten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage Ihnen auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.640", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer einfachen Erh\u00f6hung des Mindestlohns werden Sie die Armutsrente nicht verhindern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch alle atypischen und prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wird diese \u201eArmutsrentenminderung\u201c konterkariert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir in den F\u00fcnften Armuts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Reichtumsbericht der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nachgewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn hat nicht zu einer Entlastung der Armen gef\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anzahl der Aufstocker hat sich nicht nennenswert reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer noch m\u00fcssen 1,2\u00a0Millionen Menschen ihr Einkommen mit Hartz\u00a0IV aufstocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie nur \u00fcber Minijobs verf\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.960", 
   "children": [], 
   "end": "220.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.840", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem die AfD als neue Volkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich um die kleinen Leute und um den normalen Arbeitnehmer k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansetzen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lachen Sie nur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre W\u00e4hler schauen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lachen Sie!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD werden alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese atypischen und prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wieder einzud\u00e4mmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man soll in unserem Land erstens von seiner Arbeit wieder leben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens eine Familie gr\u00fcnden k\u00f6nnen und drittens diese Familie auch finanzieren k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gern als eines der reichsten L\u00e4nder der Welt gepriesen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer schwerer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Familie zu gr\u00fcnden und sie zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn wir den Vorsto\u00df der Linken begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Niedrigl\u00f6hne auf die Agenda zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wundern wir uns doch \u00fcber die Plattheit des Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme einfach durch das Drehen an der Erh\u00f6hungsschraube l\u00f6sen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen viel tiefer ansetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel der AfD ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer soliden Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialpolitik die Mindestl\u00f6hne letztendlich \u00fcberfl\u00fcssig werden zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "294.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Ziel!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.520", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "306.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis dahin ist es ein weiter Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die politisch Verantwortlichen m\u00fcssen lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr betriebswirtschaftlich an die Sache heranzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.200", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern volkswirtschaftlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "314.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sperren wir uns nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.800", 
   "children": [], 
   "end": "320.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als notgedrungene Zwischenl\u00f6sung \u00fcber eine sinnvolle H\u00f6he des Mindestlohnes zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In erster Linie sollten wir aber \u00fcber die Eind\u00e4mmung der atypischen und prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden insoweit zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag an die Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.200", 
   "children": [], 
   "end": "332.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen und Ihren Familien ein frohes Weihnachtsfest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "339.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.880", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pohl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.000", 
   "children": [], 
   "end": "344.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes Vogel f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}