{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich haben die Gr\u00fcnen das Thema \u201eschneller Kohleausstieg\u201c in den letzten 24\u00a0Stunden wieder f\u00fcr sich entdeckt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem sie es in den Sondierungsgespr\u00e4chen f\u00fcr eine Beteiligung an der Regierung bereits geopfert hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten Ihren jetzt wieder in den Vordergrund gebrachten schnellen Ausstieg aus der Kohle f\u00fcr den unbegrenzten Familiennachzug opfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Antrag nennen Sie Deutschland einen visionslosen Gastgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an Helmut Schmidt erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00e4u\u00dferte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Visionen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte zum Arzt gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An den Visionen der Gr\u00fcnen sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie krank dieses Land in der Zwischenzeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hier eine links-gr\u00fcne Ideologie den gesunden Menschenverstand au\u00dfer Kraft setzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand kann ein auch nur ansatzweise tragf\u00e4higes Konzept vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie 234\u00a0Terawattstunden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stand\u00a02016\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Kohleverstromung ersetzt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte Energiewende ist eine Energiewende ins Nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie treibt den Strompreis f\u00fcr den Endverbraucher unn\u00f6tig in die H\u00f6he. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gef\u00e4hrdet die Versorgungssicherheit und f\u00fchrt letztendlich zu einer weiteren Deindustrialisierung Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich verfehlt Deutschland seine Klimaschutzziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann auch gar nicht anders sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mit dem sachlich unbegr\u00fcndeten Atomausstieg von 2011 der Kohleverstromung die Rolle des einzigen sicheren R\u00fcckgrats der Stromgrundlasterzeugung auferlegt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen stellen in ihrem Antrag zu Recht fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die geplante und als Staatsziel ausgerufene Senkung der Emissionen um 40\u00a0Prozent gegen\u00fcber 1990 krachend verfehlt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch wohl unfreiwillig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den einzig wirksamen Pfad zur Erreichung ihrer Emissionssenkungsziele vorgegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geplante Herbeif\u00fchrung des Zusammenbruchs wichtiger Teile der deutschen Industrie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch statt sich ehrlich zu diesem seit Jahren unerbittlich vorangetriebenen Vorgehen mit seinen unausweichlichen Konsequenzen zu bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern sie noch mehr vom selben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Kohleausstieg sofort einzuleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Pariser Nonsenszielen oberste Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen und der Globalen Allianz f\u00fcr den Kohleausstieg beizutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sich \u00fcbrigens vorrangig Staaten zusammengefunden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Anteil an der Kohleverstromung niedrig bis marginal ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0Weisgerber hatte das erw\u00e4hnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fcrchten zudem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der weitere internationale Verhandlungsprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es jetzt darauf ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Klimaschutzabkommen von Paris wirksam auszugestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00e4hrdet ist aber zuallererst unsere deutsche Industrie als Basis unseres Wohlstandes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Kohleausstieg setzen wir die Deindustrialisierung Deutschlands fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt retten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie Deutschland deindustrialisieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strompreisweltmeister werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir weniger Strom verbrauchen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strommangel erzeugen und im selben Atemzug technologische Wunder vollbringen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die volatilen erneuerbaren Energien von Wind und Sonne sind aufgrund ihrer immanenten Schw\u00e4chen von Leistungsdichte und Unplanbarkeit unf\u00e4hig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kohlekraftwerke zu ersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal mit wie viel Windr\u00e4dern wir deutsche Kulturlandschaften verschandeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheitert am Speicher- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fl\u00e4chenproblem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen auch Sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Frau Weisgerber erw\u00e4hnt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Anteil Deutschlands an den weltweit einsparbaren CO 2 -Emissionen marginal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer da von einem wichtigen Beitrag Deutschlands zur Senkung der CO 2 -Emissionen weltweit redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um irgendwelche utopischen Klimaziele zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will oder kann nicht rechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er gef\u00e4hrdet zudem absichtlich den Wohlstand und die Zukunft unseres Landes sowie Tausende von wertsch\u00f6pfenden Arbeitspl\u00e4tzen im Kohletagebau und in der Kraftwerkstechnik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in der Lausitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in anderen Teilen Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in der Lausitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo mich die Menschen als ihren direkten Wahlkreisvertreter in dieses Parlament entsandt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "299.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen circa 35\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze von direkt oder indirekt in der Kohleindustrie Besch\u00e4ftigten zur Disposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Antrag abzulehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "303.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und werden das als AfD auch tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.800", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat wahrlich andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "309.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel gr\u00f6\u00dfere und dringlichere Baustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.760", 
   "children": [], 
   "end": "312.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einem solchen Irrweg weiter hinterherzurennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.080", 
   "children": [], 
   "end": "315.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner in der Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.160", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch er h\u00e4lt seine erste Rede\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Dr.\u00a0Lukas K\u00f6hler f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}