{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine interessante Debatte und wie schwierig ist sie zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Diaby\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sitzen Sie?\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stimmen Ihnen zu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gerade gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenfassend sagen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir wollen keine Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Frieden.\u201c Dazu stehen wir genauso; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist \u00fcberhaupt nicht das Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber reden wir hier heute nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Linken aller Couleur in diesem Hause \u00fcber Gewalt zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere Herrn \u00adStegner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zum Schwarzen Block der Antifa am 8.\u00a0Juli 2017 auf Twitter Folgendes sagte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anst\u00e4ndige Linke hatten noch nie was mit Gewaltt\u00e4tern gemein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Rechten geh\u00f6rt Gewalt dagegen zur\u00a0\u2026 DNA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir keine gemeinsame Grundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der wir \u00fcber Gewalt reden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nach der Definition von Herrn Stegner Gewalt per se gar nicht links sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich mich auf alle anderen Vorredner beziehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei eine Sache an das Pr\u00e4sidium gerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Steffen hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir seien keine demokratische Partei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im \u00c4ltestenrat r\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hierzu von Frau Roth als Pr\u00e4sidentin kein Ordnungsruf erfolgt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir so nicht stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Kollegen Kindler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat \u00fcber diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unserem Abgeordnetenkollegen Gottschalk die Hand gebrochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.760", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seien bunte Kreative gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre bunte Kreativit\u00e4t ist tats\u00e4chlich unertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Gewaltt\u00e4ter gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns schwer gesch\u00e4digt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben ein anderes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die systematische Verharmlosung dieser Gewalt durch die Medien ist das eine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gewalt nicht nur stillschweigend geduldet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von Mitgliedern dieses Hauses und auch von Mitgliedern der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sogenannte B\u00fcndnis \u201eAufstehen gegen Rassismus!\u201c wird in Teilen vom Verfassungsschutz beobachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung der AfD ist das ausdr\u00fcckliche Ziel dieses B\u00fcndnisses \u201eAufstehen gegen Rassismus!\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung der AfD ist das Ziel dieses B\u00fcndnisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.800", 
   "children": [], 
   "end": "157.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sagen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.000", 
   "children": [], 
   "end": "158.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie uns bek\u00e4mpfen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen uns von den B\u00fchnen und Mikrofonen fernhalten und unsere Wahlkampfst\u00e4nde unsch\u00e4dlich machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau so wird es gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eigentliche Skandal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diesen Aufruf zur Gewalt namentlich unterschrieben haben:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familienministerin Barley, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegen H\u00f6gl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "G\u00f6ring-Eckardt und Kipping,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6zdemir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bartsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00f6tsch und Krellmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Aufruf des B\u00fcndnisses \u201eAufstehen gegen Rassismus!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese Beutel verteilt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen alles drin sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Wahlkampfst\u00e4nde der AfD unsch\u00e4dlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie unterschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00f6gl und Frau Barley\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Familienministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stehen hinter diesem Aufruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es noch gestern Abend um 23\u00a0Uhr auf der Facebook-Seite gepr\u00fcft;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Unterschrift ist dort verzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00f6gl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie nicht so! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das unterschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interessante ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau H\u00f6gl so tut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00f6gl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hallo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie mich?\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcsste sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das unterschrieben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dieses B\u00fcndnis k\u00e4mpft ausdr\u00fccklich gegen uns!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer so eine Bewegung unterst\u00fctzt und das unterzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der k\u00e4mpft gegen die Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ist ein Problem f\u00fcr die Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht eine demokratische Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "256.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses B\u00fcndnis mit Unterst\u00fctzung von 14\u00a0Abgeordneten dieses Hauses arbeitet zusammen mit der Interventionistischen Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird vom Verfassungsschutz beobachtet und als linksextrem eingestuft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Interventionistische Linke steht Schulter an Schulter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch sie hat diesen Aufruf unterschrieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit diesem B\u00fcndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.560", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Ding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Ding. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer also solche B\u00fcndnisse unterst\u00fctzt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.840", 
   "children": [], 
   "end": "286.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das ausdr\u00fccklich tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der duldet die Gewalt im Namen dieser Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der sie uns bearbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Skandal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon m\u00fcssen Sie sich distanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte h\u00f6ren Sie der Rednerin zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.920", 
   "children": [], 
   "end": "301.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere alle Erstunterzeichner dieses B\u00fcndnisses auf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe alle Namen genannt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Unterschrift von dieser Liste zu entfernen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst m\u00fcssen wir daraus schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Bek\u00e4mpfer der Demokratie sind und nicht wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "308.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.800", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eine \u00f6ffentliche Debatte ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.000", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sitzen nicht nur Antidemokraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "322.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.520", 
   "children": [], 
   "end": "324.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Demokratie k\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.280", 
   "children": [], 
   "end": "333.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.200", 
   "children": [], 
   "end": "334.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.320", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion ist der Kollege Michael Frieser."
   ]
  }
 ]
}