{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf zum Thema zur\u00fcckkehren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vergangenheitsbew\u00e4ltigung ist schon erstaunlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter der Unterschrift \u201eSt\u00e4rkung der B\u00fcrgerrechte\u201c verlangt die FDP das Ende der Vorratsdatenspeicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der VDS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Ende des Netzwerkdurchsetzungsgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des NetzDG."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines haben die beiden Gesetze gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten noch gar keinen Anfang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ende zu verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also einigerma\u00dfen unlogisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutliche Unterschiede gibt es aber in der Frage des Eingriffs in die B\u00fcrgerrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es fast noch befremdlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beiden Gesetze unter dieser Unterschrift zusammenzufassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorratsdatenspeicherung w\u00fcrde Kommunikationsunternehmen dazu verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anlasslos und fl\u00e4chendeckend die Verbindungsdaten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu speichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein Geheimnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Netzpolitiker der SPD dies f\u00fcr einen zu weit reichenden Eingriff in die B\u00fcrgerrechte halten und deshalb dagegengestimmt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "potenziell rechtswidrige Inhalte bei Kenntnis zu l\u00f6schen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Prinzip \u201eNotice and take down\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "69.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dagegen nicht neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht f\u00fcr soziale Netzwerke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch werden die Grenzen der Meinungsfreiheit durch das NetzDG nicht neu vermessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volksverhetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcble Verleumdung oder Androhung von Straftaten sind und bleiben verboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zensur \u00fcbrigens auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur am Rande: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Facebook und Co. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "90.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00fcnden f\u00fcr die Meinungsfreiheit und f\u00fcr Vielfalt der Meinungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat das Gesch\u00e4ftsmodell nicht verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.120", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss mich deshalb wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "102.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP in ihrem Gesetzentwurf die VDS und das NetzDG in einen Sack steckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Lindner hat dies bei anderer Gelegenheit auch mit dem Bundestrojaner gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nun wirklich an der Sache vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bisschen pr\u00e4ziser m\u00fcssen wir schon sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um so eine wichtige Sache wie die B\u00fcrgerrechte geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.200", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EuGH hat befunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine anlasslose fl\u00e4chendeckende VDS sei mit europ\u00e4ischen Grundrechten nicht vereinbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch das OVG M\u00fcnster h\u00e4lt die VDS f\u00fcr europarechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesnetzagentur hat die VDS deshalb bis zur Kl\u00e4rung durch das Bundesverfassungsgericht faktisch ausgesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf europ\u00e4ischer Ebene wird derzeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine r\u00e4umlich und zeitlich begrenzte VDS diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also eben keine anlasslose und keine fl\u00e4chendeckende VDS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation halten wir es f\u00fcr angebracht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man nun daf\u00fcr oder dagegen ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts abzuwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entwicklung des europ\u00e4ischen Vorschlags zu begleiten und dann t\u00e4tig zu werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "154.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne jede Wirkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer nat\u00fcrlich f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das NetzDG wirkt noch gar nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dennoch glauben viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nne heute schon vorhersagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es wirken werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder man k\u00f6nne schon in die Vergangenheit blicken und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es habe gewirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr lustig! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die grunds\u00e4tzliche Kritik der FDP lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das NetzDG privatisiere die Rechtsdurchsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das NetzDG erm\u00f6glicht die Rechtsdurchsetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie und wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.720", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle mit unseren privaten kleinen Websites m\u00fcssen bei Kenntnis rechtswidriger Inhalte aktiv werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie nicht weiterverbreitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00fcssen wir mit den Ermittlungsbeh\u00f6rden zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Strafverfolgung zu erm\u00f6glichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vollkommen selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sozialen Netzwerken kann man das auch abverlangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig bleiben Strafverfolgung und Rechtsprechung selbstverst\u00e4ndlich Angelegenheit der Justiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer beleidigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.640", 
   "children": [], 
   "end": "207.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedroht oder hetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss sich vor Gericht verantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Strafverfolgung auch in der Fl\u00e4che und in der Masse m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr sorgt das NetzDG."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss zu kommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Netzwerke aus Angst vor Bu\u00dfgeldern mehr l\u00f6schen k\u00f6nnten als notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat die SPD eine Klarstellung dahin gehend erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "236.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht etwa die einzelne Falscheinsch\u00e4tzung oder Nichtl\u00f6schung bu\u00dfgeldbewehrt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern erst das strukturelle Versagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt zum Schluss zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wiederhole ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meine ich jetzt wirklich ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind eine Minute \u00fcber Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat der Kollege Fechner f\u00fcr mich eingespart; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es scheint nicht zu z\u00e4hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Wirkungen des NetzDG ganz klar von Anfang an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft ab 1.\u00a0Januar 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritisch begleiten und dann mit Ihnen gemeinsam die Evaluation begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es dann weitergeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "269.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Kollege Fechner war \u00fcber seine Redezeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber lassen wir es einmal dabei bewenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }
 ]
}