{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Antrag von f\u00fcnf der sechs Fraktionen dieses Hohen Hauses eingereicht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann fragt man sich doch unwillk\u00fcrlich\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0vier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann anscheinend nicht z\u00e4hlen\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn mit der letzten Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die kann ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ist gar nicht gefragt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie mitmachen will oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Woran das wohl liegt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise hatte der PGF der CDU/CSU die Nummer unseres PGF gerade verlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder aber Sie gingen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausgerechnet wir der Entsch\u00e4digung von Opfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der besseren Behandlung von Opfern nicht zustimmen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wohl auch nicht so wahrscheinlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also dr\u00e4ngt sich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben wieder die \u00fcbliche Politposse abgezogen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Schmuddelkindern spielen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei anderen Sachverhalten schon einfach nur l\u00e4cherlich und kindisch,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist in diesem Fall aber doch sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr betr\u00fcblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich rede \u00fcber das Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hier von Frau Nahles angesprochene gemeinsame Zeichen des Hauses haben Sie dadurch ein St\u00fcck weit verfehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re doch sch\u00f6n gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle Fraktionen dieses Hauses diesen Antrag gestellt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke f\u00fcr den Hinweis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Schmuddelkindern spielen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen diesen Antrag und werden ihm auch zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist allerdings: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weshalb kommt dieser Antrag erst jetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tte der Antrag nicht schon elf Monate fr\u00fcher kommen m\u00fcssen oder sollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon sehr schnell nach dem Attentat haben die Zeitungen \u00fcber die Schicksale der \u00dcberlebenden und der Hinterbliebenen der Toten berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ihnen im Beh\u00f6rdendschungel erging\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "monatelang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Presse ist an diesem Thema drangeblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab keine Reaktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt auf einmal dieser Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wunderbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Extrabeauftragter ist immer gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich nicht mehr weiter wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gr\u00fcnde ich einen Arbeitskreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wunderbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin kein Mathematiker."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt von Hinterbliebenen ein offener Brief an Frau Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf einmal wird dieser Antrag am Montagabend auf die Tagesordnung gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Montagnacht um 10\u00a0Uhr lag sein Text vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besteht da ein Zusammenhang? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist das die Methode Merkel? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das die Zeitungen eindeutig berichteten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sah Frau Merkel nicht so gut aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurde pers\u00f6nlich angegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist typisch die Methode Merkel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich ein Problem eventuell auf die Umfragewerte auswirken k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird es abger\u00e4umt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Abr\u00e4umen findet jetzt statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Opferschutz reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00f6chte ich darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der beste Opferschutz die Verhinderung dessen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand zum Opfer wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder hat schon angek\u00fcndigt und auch Frau Nahles hat dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in uns gehen und nachforschen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Ursachen f\u00fcr dieses ausgesprochene Staatsversagen liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen jetzt einen Untersuchungsausschuss einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In NRW gibt es einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Berlin gibt es einen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide stehen unter der Pr\u00e4misse: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haltet den Dieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Politik kann nicht schuld sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind irgendwelche untergeordneten Beamten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jedenfalls der Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.760", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der an der Basis der Sicherheitsbeh\u00f6rden ankommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Erfahrung kann ich Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.160", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen terroristischen Gef\u00e4hrder halbwegs sicher ungef\u00e4hrlich machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es genau zwei M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.520", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls es sich um einen Ausl\u00e4nder handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so gut wie unm\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in seltenen F\u00e4llen kann man jemanden abschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.320", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also muss man die Hindernisse f\u00fcr eine Abschiebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zahlreich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "307.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beseitigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder man muss einen solchen Gef\u00e4hrder aus dem Verkehr ziehen und ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange die Gefahr von ihm ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einsperren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherungshaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe fest davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "325.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keins von beidem erfolgen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.480", 
   "children": [], 
   "end": "331.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sicherlich weitere Opfer zu beklagen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.720", 
   "children": [], 
   "end": "332.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00fcndige an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stimmen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "336.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bedanke mich sehr f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.600", 
   "children": [], 
   "end": "342.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Konstantin Kuhle spricht jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}