{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit einigen Wochen zeigen die Nachrichten wieder erschreckende Bilder von \u00fcberf\u00fcllten Schlauchbooten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen Menschen aus Afrika nach Europa gelangen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesen geh\u00f6ren allerdings kaum Fl\u00fcchtlinge aus dem S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies liegt aber nicht an mangelnden Fluchtgr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen schlicht und ergreifend zu arm sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Schlepper bezahlen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im S\u00fcdsudan w\u00fctet seit Mitte 2016 ein blutiger B\u00fcrgerkrieg von katastrophalem Ausma\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierung und Rebellengruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil sogar von ehemaligen Regierungsmitgliedern gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberbieten sich gegenseitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Brutalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00fcmmelung und sexuelle Gewalt geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei h\u00e4tte der S\u00fcdsudan als j\u00fcngstes Mitglied der Staatengemeinschaft mit seinen reichen Erd\u00f6lvorkommen sogar eine gute Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Vorzeigeland Afrikas zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist es die Verteilung gerade dieses Reichtums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu ethnischen Auseinandersetzungen und zu unbeschreiblichen Gewaltexzessen gef\u00fchrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits im Jahr 2011 hat der UN-Sicherheitsrat die internationale Friedensmission UNMISS damit mandatiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "74.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fortgesetzten Verletzung von Menschenrechten in dieser Region entgegenzuwirken und den Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.040", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den Erfolg von UNMISS im Kontext bewerten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bereits seit 2005, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also noch weit vor der Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Vorg\u00e4ngermission gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Zielvorgaben mehr oder weniger die gleichen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch f\u00fcr die heutige Friedensmission gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn im zweiten Anlauf seit 2013 die Truppenst\u00e4rke von UNMISS deutlich erh\u00f6ht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte bis zum heutigen Tag keine sichtbare Verbesserung der Situation vor Ort erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat ein Gewaltausbruch im vorigen Jahr trotz erh\u00f6hter Truppenst\u00e4rke die Bundesregierung zur Evakuierung der Hilfsorganisationen gen\u00f6tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute halten sich weder die Regierung des S\u00fcdsudan noch Konfliktparteien an den Waffenstillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seit Mai dieses Jahres gelten sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der S\u00fcdsudan ist seit 2011 Partnerland der deutschen Entwicklungszusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land hat deutsche Hilfeleistungen von mehr als 100\u00a0Millionen Euro erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch behindert die Regierung des S\u00fcdsudan die Friedensmission bei der Erreichung ihrer humanit\u00e4ren Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Bundesregierung spricht im heute vorliegenden Antrag von der Gefahr des weiteren Abgleitens des S\u00fcdsudan \u201ezu einem vollends gescheiterten Staat\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele Beobachter der Region ist dieser Staat heute wirklich ein Failed State."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen stellt die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das s\u00fcdsudanesische \u00d6lregime nicht unter internationale Verwaltung gestellt werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit dieser Frage weisen wir die Bundesregierung darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es schon seit l\u00e4ngerem an der Zeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einen st\u00e4ndigen Sitz Deutschlands im UN-Sicherheitsrat hinzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch einmal ein konstruktiver Ausdruck von Selbstvertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt wie sonst st\u00e4ndig mit moralisierenden Forderungen an andere Nationen heranzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist \u00fcbrigens dieses gesunde und nicht \u00fcberzogene Selbstvertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir von der AfD meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir von Patriotismus sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem st\u00e4ndigen Sitz im Sicherheitsrat best\u00fcnde auch die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf Einfluss zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Mission wie UNMISS nicht zu einer unendlichen Geschichte verkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern tats\u00e4chlich humanit\u00e4re Ziele zugunsten der dortigen Bev\u00f6lkerung verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zaghafte und halbherzige Auftreten der Staatengemeinschaft durch ein geplantes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchdachtes und konsequentes Handeln zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue Akzente also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Leidtragenden in diesem Konflikt wieder Zuversicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD war am vergangenen Sonntag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "233.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Volkstrauertag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.200", 
   "children": [], 
   "end": "235.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Haus deutlich vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit den meisten Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitaus mehr als von den anderen Fraktionen zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben damit deutlich unsere Solidarit\u00e4t und Verbundenheit mit unseren Soldaten im Einsatz zum Ausdruck gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Belastungen unsere Soldaten im Einsatz und ebenfalls unsere Polizisten ausgesetzt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bef\u00fcrworten wir als AfD-Fraktion aus den vorgenannten Gr\u00fcnden die fortgesetzte Pr\u00e4senz der Milit\u00e4rbeobachter und -ausbilder der Bundeswehr bei UNMISS und stimmen der Verl\u00e4ngerung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt erst einmal \u00dcberweisung des Antrags in den Hauptausschuss zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Bijan Djir-Sarai von der FDP das Wort."
   ]
  }
 ]
}