{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2018"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu h\u00f6re und sehe ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist es so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Debatte teilnehmen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre interessanten Debatten drau\u00dfen weiterzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Gunther Krichbaum von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vielleicht ein etwas sperriges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erl\u00e4utere ich f\u00fcr unsere Zuschauer auf der Trib\u00fcne und die Zuh\u00f6rer drau\u00dfen in einem Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es \u00fcberhaupt geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission wird regelm\u00e4\u00dfig zum Ende des Kalenderjahres vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es skizziert dann das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich die Europ\u00e4ische Kommission im laufenden Jahr vornimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So l\u00e4sst sich das f\u00fcr das Jahr\u00a02018 unterteilen in jene legislative Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetzesvorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund der bevorstehenden Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament noch bis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage es einmal vorsichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende Mai\u00a02018 auf den Weg gebracht werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie dann auch bis 2019 umgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Teil des Kommissionsprogramms legt dann seinen Schwerpunkt darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich bis 2025, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also l\u00e4ngerfristig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hinblick auf die Fortentwicklung der Europ\u00e4ischen Union umgesetzt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Europ\u00e4ische Kommission vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdienen auch grunds\u00e4tzlich die Unterst\u00fctzung der CDU/CSU-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um Themen wie beispielsweise die Vollendung der Sicherheitsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weitere Bek\u00e4mpfung des Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch um einen Austausch zwischen den Datensystemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union wechselseitig darauf zugreifen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht letztlich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit zwischen den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "171.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um Themen der sozialen Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine europ\u00e4ische Arbeitsmarktbeh\u00f6rde einrichten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geht nicht so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit eine europ\u00e4ische Arbeitslosenversicherung verbunden w\u00e4re; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es soll gew\u00e4hrleistet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00adJobangebote untereinander besser austauschbar und damit besser zug\u00e4nglich werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freihandelsabkommen mit Japan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Singapur und den Mercosur-Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur einige wenige zu nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "200.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen auf der Agenda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.760", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann jetzt aus Zeitgr\u00fcnden nat\u00fcrlich nicht auf alles eingehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vollendung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Augenblick noch keine funktionierenden Ausschussstrukturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mit Blick auf den Kalender sollte die Aufmerksamkeit schon auf einen Punkt gelenkt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Woche findet nicht nur ein Euro-Gruppen-Treffen statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch der sogenannte Ecofin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Finanzministerrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht auf der Tagesordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine sogenannte Orientierungsdebatte dar\u00fcber gef\u00fchrt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsmechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds \u00fcberf\u00fchrt werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte hat es durchaus in sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.800", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist deswegen wichtig und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.240", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung sehr fr\u00fchzeitig darauf hinweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Rechtsgrundlage des Artikels\u00a0352 AEUV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es etwas sperrig hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht als gegeben ansehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Art Generalklausel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kommission immer gerne dann heranzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "275.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie keine andere Grundlage findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.080", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Anwendung der Generalklausel bedingt eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir eine Regelungsl\u00fccke h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ist hier nicht vorhanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "291.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man eines Tages tats\u00e4chlich den ESM in einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds \u00fcberf\u00fchren m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ginge das nur \u00fcber eine \u00c4nderung der Vertr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrde der Bundestag ein geh\u00f6riges Wort mitzusprechen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.000", 
   "children": [], 
   "end": "301.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise an dieser Stelle nur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.680", 
   "children": [], 
   "end": "303.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wiederum aus Zeitgr\u00fcnden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.520", 
   "children": [], 
   "end": "306.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.120", 
   "children": [], 
   "end": "307.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn schon damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.400", 
   "children": [], 
   "end": "311.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir den ESM eingef\u00fchrt und etabliert hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.040", 
   "children": [], 
   "end": "319.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatte das Bundesverfassungsgericht in der entscheidenden Verhandlung in \u00adKarlsruhe sehr viel Wert auf die Feststellung gelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.600", 
   "children": [], 
   "end": "323.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie denn die Mehrheiten zustande gekommen waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.160", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob jetzt hier im Sinne des Artikels\u00a079 Grundgesetz eine Zweidrittelmehrheit erforderlich w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann zun\u00e4chst dahinstehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.560", 
   "children": [], 
   "end": "334.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber damals ist eine entsprechende Entscheidung getroffen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.000", 
   "children": [], 
   "end": "342.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern k\u00f6nnen solche Entscheidungen auch in Zukunft nur mit einer verfassungs\u00e4ndernden Mehrheit hier im Deutschen Bundestag getroffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.760", 
   "children": [], 
   "end": "349.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt ganz besonders vor dem Hintergrund der haushaltspolitischen Gesamtverantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.040", 
   "children": [], 
   "end": "351.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Deutsche Bundestag tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.200", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sei an dieser Stelle schon heute sehr klar gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Hinblick auf die Debatte n\u00e4chste Woche im Ecofin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.240", 
   "children": [], 
   "end": "361.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir darauf pochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.240", 
   "children": [], 
   "end": "362.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bitten darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.200", 
   "children": [], 
   "end": "364.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommission darauf hinzuweisen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.440", 
   "children": [], 
   "end": "371.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit dieser Generalklausel mit Sicherheit nicht getan ist und wir auf einer Vertrags\u00e4nderung bestehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.560", 
   "children": [], 
   "end": "372.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.120", 
   "children": [], 
   "end": "376.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Position entsprechend in Br\u00fcssel zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.800", 
   "children": [], 
   "end": "379.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.880", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Arbeitsprogramm der Kommission ist ambitioniert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "383.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist gut und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.760", 
   "children": [], 
   "end": "384.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.560", 
   "children": [], 
   "end": "386.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in vielen Teilen auch unterst\u00fctzenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.440", 
   "children": [], 
   "end": "388.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umsetzung wird aber nur funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.640", 
   "children": [], 
   "end": "394.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dann endlich wieder eine handlungsf\u00e4hige Regierung in Berlin haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.600", 
   "children": [], 
   "end": "398.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit hier wieder eines der europapolitischen Schwung\u00adr\u00e4der steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.400", 
   "children": [], 
   "end": "398.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.840", 
   "children": [], 
   "end": "401.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind wir Europa ganz besonders schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.920", 
   "children": [], 
   "end": "404.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.440", 
   "children": [], 
   "end": "405.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.400", 
   "children": [], 
   "end": "410.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Krichbaum.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.400", 
   "children": [], 
   "end": "421.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chstem Redner in der Debatte und zu seiner ersten Rede gebe ich das Wort Johannes Schraps von der SPD-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.880", 
   "children": [], 
   "end": "422.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel Erfolg!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.800", 
   "children": [], 
   "end": "423.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.840", 
   "children": [], 
   "end": "426.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.480", 
   "children": [], 
   "end": "429.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.720", 
   "children": [], 
   "end": "431.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.200", 
   "children": [], 
   "end": "439.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Wochenende hat die \u201eFrankfurter Allgemeine Sonntagszeitung\u201c mit Blick auf die Ergebnisse der Sondierungen von SPD und CDU/CSU getitelt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.080", 
   "children": [], 
   "end": "441.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDeutschland antwortet auf Macron\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.200", 
   "children": [], 
   "end": "444.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aus meiner Sicht mindestens genauso wichtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.480", 
   "children": [], 
   "end": "447.320", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen reden wir heute \u00fcber das Arbeitsprogramm der Kommission\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.320", 
   "children": [], 
   "end": "453.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit gibt Deutschland endlich eine Antwort auf Juncker und auf die Vorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.320", 
   "children": [], 
   "end": "459.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 1988 ver\u00f6ffentlicht die EU-Kommission jedes Jahr ihr Arbeitsprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.240", 
   "children": [], 
   "end": "463.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Br\u00fcssel gibt es seither sozusagen immer einen Plan f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.920", 
   "children": [], 
   "end": "466.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist zugegebenerma\u00dfen mal mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.240", 
   "children": [], 
   "end": "467.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal weniger ambitioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.880", 
   "children": [], 
   "end": "469.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt ihn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.080", 
   "children": [], 
   "end": "472.400", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als SPD w\u00fcnschen uns schon seit langem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.400", 
   "children": [], 
   "end": "478.520", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch in Deutschland endlich wieder einen offensiven und zukunftsgewandten Plan f\u00fcr Europa gibt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.520", 
   "children": [], 
   "end": "481.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.640", 
   "children": [], 
   "end": "483.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem nur reagiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.680", 
   "children": [], 
   "end": "484.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.240", 
   "children": [], 
   "end": "488.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Ideen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Ausgestaltung unserer gemeinsamen Europ\u00e4ischen Union formuliert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.720", 
   "children": [], 
   "end": "491.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Europa ist ein dynamisches Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.280", 
   "children": [], 
   "end": "495.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von seiner Weiterentwicklung und vom Fortschritt lebt und davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.320", 
   "children": [], 
   "end": "498.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Mitgliedstaaten proaktiv einbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.960", 
   "children": [], 
   "end": "504.240", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren stand die Bundesrepublik h\u00e4ufig auf dem Bremspedal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.240", 
   "children": [], 
   "end": "504.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.840", 
   "children": [], 
   "end": "506.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wenig \u00fcber Europa geredet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.720", 
   "children": [], 
   "end": "512.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil die deutsche Europapolitik zu lange durch die Krisenmodus-Finanzbrille gesehen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.840", 
   "children": [], 
   "end": "513.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.960", 
   "children": [], 
   "end": "516.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir als SPD haben nicht immer alles richtig gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.920", 
   "children": [], 
   "end": "518.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundproblem war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.800", 
   "children": [], 
   "end": "523.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Europapolitik lange von der Pr\u00e4misse gepr\u00e4gt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.080", 
   "children": [], 
   "end": "529.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das EU-Budget m\u00f6glichst klein zu halten und dass blo\u00df nicht zu viele Steuergelder aus Deutschland nach Europa gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.160", 
   "children": [], 
   "end": "531.120", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.120", 
   "children": [], 
   "end": "535.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Land am meisten von der Europ\u00e4ischen Union profitiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.000", 
   "children": [], 
   "end": "541.120", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Euro-Zone krisenfest zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.120", 
   "children": [], 
   "end": "542.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.560", 
   "children": [], 
   "end": "546.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns und unseren Wohlstand deshalb von au\u00dferordentlicher Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.040", 
   "children": [], 
   "end": "550.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Arbeitsprogramm schl\u00e4gt die Kommission einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.200", 
   "children": [], 
   "end": "553.840", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie nennt eine Haushaltslinie f\u00fcr den Euro-Raum als Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.840", 
   "children": [], 
   "end": "556.200", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie will die Vollendung der Bankenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.200", 
   "children": [], 
   "end": "560.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Punkte zielen auf die Vertiefung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.600", 
   "children": [], 
   "end": "562.440", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion hin und zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.440", 
   "children": [], 
   "end": "567.640", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen in der EU sind nur mit den richtigen finanziellen Strukturen m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.640", 
   "children": [], 
   "end": "575.160", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vergangenen Jahrzehnt war die Europapolitik leider h\u00e4ufig von Reaktionen auf Krisenerscheinungen gepr\u00e4gt und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.160", 
   "children": [], 
   "end": "577.200", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man ehrlicherweise dazusagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.200", 
   "children": [], 
   "end": "579.000", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer deutschen Finanzpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.000", 
   "children": [], 
   "end": "579.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es geschafft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.960", 
   "children": [], 
   "end": "584.080", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigene restriktive Politik auf die Europ\u00e4ische Union zu \u00fcbertragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.080", 
   "children": [], 
   "end": "585.760", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb freue ich mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.760", 
   "children": [], 
   "end": "587.800", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.800", 
   "children": [], 
   "end": "600.040", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese restriktive Haltung mit den Ergebnissen der Sondierungen von vergangener Woche endlich aufgegeben wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.040", 
   "children": [], 
   "end": "601.560", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Austerit\u00e4tspolitik ist vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.560", 
   "children": [], 
   "end": "603.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen die Sondierungen deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.320", 
   "children": [], 
   "end": "604.680", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es dort hei\u00dft:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.680", 
   "children": [], 
   "end": "607.280", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die EU finanziell st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.280", 
   "children": [], 
   "end": "609.840", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ihre Aufgaben besser wahrnehmen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.840", 
   "children": [], 
   "end": "615.240", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werden wir bei der Erstellung des n\u00e4chsten Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens Sorge tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.240", 
   "children": [], 
   "end": "616.280", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.280", 
   "children": [], 
   "end": "622.120", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auch zu h\u00f6heren Beitr\u00e4gen Deutschlands zum EU-Haushalt bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.120", 
   "children": [], 
   "end": "625.160", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Martin Schulz au\u00dferordentlich dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.160", 
   "children": [], 
   "end": "630.560", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er in den Verhandlungen mit Angela Merkel und Horst Seehofer dieses Ergebnis erzielt hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.560", 
   "children": [], 
   "end": "640.080", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn aus meiner Sicht ist das ein fundamentaler Wechsel in der deutschen Europapolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.080", 
   "children": [], 
   "end": "641.760", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.760", 
   "children": [], 
   "end": "643.880", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast vier Monate hat Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.880", 
   "children": [], 
   "end": "644.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Juncker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.760", 
   "children": [], 
   "end": "648.200", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat eigentlich ganz Europa auf Deutschlands Antwort gewartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.200", 
   "children": [], 
   "end": "654.000", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nachdem bei den Jamaika-Verhandlungen keine L\u00f6sung f\u00fcr Europa auf den Weg gebracht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.000", 
   "children": [], 
   "end": "655.520", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freue ich mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.520", 
   "children": [], 
   "end": "657.320", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.320", 
   "children": [], 
   "end": "657.760", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.760", 
   "children": [], 
   "end": "658.640", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.640", 
   "children": [], 
   "end": "660.160", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben nun die Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.160", 
   "children": [], 
   "end": "663.120", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Europapartei in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.120", 
   "children": [], 
   "end": "666.600", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr dieses Land und f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.600", 
   "children": [], 
   "end": "669.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.080", 
   "children": [], 
   "end": "670.680", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.680", 
   "children": [], 
   "end": "677.960", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird Deutschland in Europa auch wieder \u201esprechf\u00e4hig\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.960", 
   "children": [], 
   "end": "679.960", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.960", 
   "children": [], 
   "end": "683.400", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei den Sondierungen klar festgehalten wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.400", 
   "children": [], 
   "end": "691.720", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den deutschen Beitrag zum EU-Haushalt aufzustocken,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.720", 
   "children": [], 
   "end": "693.920", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zus\u00e4tzliche Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.920", 
   "children": [], 
   "end": "696.160", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir sukzessive auf die EU \u00fcbertragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.160", 
   "children": [], 
   "end": "697.160", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.160", 
   "children": [], 
   "end": "698.560", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.560", 
   "children": [], 
   "end": "699.600", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ganz wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.600", 
   "children": [], 
   "end": "701.040", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Stabilisierungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.040", 
   "children": [], 
   "end": "709.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Konvergenzmittel explizit als Ausgangspunkt f\u00fcr einen zuk\u00fcnftigen Investivhaushalt der Euro-Zone benannt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.320", 
   "children": [], 
   "end": "714.560", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.560", 
   "children": [], 
   "end": "717.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das gemeinsame Europa als Sozialunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.240", 
   "children": [], 
   "end": "722.240", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Wirtschaftsunion und nicht zuletzt als Friedensprojekt erhalten und voranbringen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.240", 
   "children": [], 
   "end": "724.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.000", 
   "children": [], 
   "end": "725.840", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.840", 
   "children": [], 
   "end": "729.200", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch und vor allem Deutschland muss das tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.200", 
   "children": [], 
   "end": "734.840", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.840", 
   "children": [], 
   "end": "735.560", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.560", 
   "children": [], 
   "end": "736.880", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.880", 
   "children": [], 
   "end": "742.840", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt die Chance dazu haben und sich dieses Zeitfenster irgendwann auch wieder schlie\u00dfen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.840", 
   "children": [], 
   "end": "743.800", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.800", 
   "children": [], 
   "end": "744.880", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.880", 
   "children": [], 
   "end": "745.120", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.120", 
   "children": [], 
   "end": "746.800", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist der richtige Moment. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.800", 
   "children": [], 
   "end": "748.880", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht noch l\u00e4nger warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.880", 
   "children": [], 
   "end": "750.840", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Plan f\u00fcr Europa zu entwickeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.840", 
   "children": [], 
   "end": "751.480", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.480", 
   "children": [], 
   "end": "753.400", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.400", 
   "children": [], 
   "end": "755.240", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes Schraps.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.240", 
   "children": [], 
   "end": "756.880", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.880", 
   "children": [], 
   "end": "771.000", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norbert Kleinw\u00e4chter f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.000", 
   "children": [], 
   "end": "771.680", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.680", 
   "children": [], 
   "end": "772.880", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.880", 
   "children": [], 
   "end": "773.720", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.720", 
   "children": [], 
   "end": "778.800", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen wahren Satz enth\u00e4lt das Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2018:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.800", 
   "children": [], 
   "end": "781.400", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.400", 
   "children": [], 
   "end": "782.040", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.040", 
   "children": [], 
   "end": "787.520", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber daf\u00fcr effizienter zu handeln und Zust\u00e4ndigkeiten an die Mitgliedstaaten zur\u00fcckzu\u00fcbertragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.520", 
   "children": [], 
   "end": "789.240", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dies sinnvoll erscheint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.240", 
   "children": [], 
   "end": "794.240", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein Lippenbekenntnis! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.240", 
   "children": [], 
   "end": "801.720", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist \u00adJunckers Arbeitsprogramm pure und reine Gigantomanie und die Fahrkarte in eine kontinentale Diktatur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.720", 
   "children": [], 
   "end": "803.920", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Johlen Sie nur! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.920", 
   "children": [], 
   "end": "806.760", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als demokratisch kann man es wahrlich nicht werten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.760", 
   "children": [], 
   "end": "811.320", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Juncker in seiner Rede zur Lage der Union offen fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.320", 
   "children": [], 
   "end": "812.040", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.040", 
   "children": [], 
   "end": "814.480", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etwas gegen seine liebe EU sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.480", 
   "children": [], 
   "end": "816.720", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von jeglicher Finanzierung abzuschneiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.720", 
   "children": [], 
   "end": "821.280", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will neue Regeln zur Finanzierung politischer Parteien und Stiftungen erlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.280", 
   "children": [], 
   "end": "825.800", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie \u201enicht extremen antidemokratischen Gruppen die Kassen f\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.800", 
   "children": [], 
   "end": "830.600", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielmehr europ\u00e4ischen Parteien bessere M\u00f6glichkeiten geben\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.600", 
   "children": [], 
   "end": "833.320", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEurop\u00e4isch\u201c hei\u00dft hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.320", 
   "children": [], 
   "end": "834.640", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werter Kollege: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.640", 
   "children": [], 
   "end": "835.520", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pro EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.520", 
   "children": [], 
   "end": "836.720", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pro Juncker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.720", 
   "children": [], 
   "end": "840.400", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diskussion und Kritik werden nicht gew\u00fcnscht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.400", 
   "children": [], 
   "end": "841.760", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nicht f\u00fcr uns ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.760", 
   "children": [], 
   "end": "843.600", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird pleite gewirtschaftet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.600", 
   "children": [], 
   "end": "845.360", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.360", 
   "children": [], 
   "end": "846.280", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.280", 
   "children": [], 
   "end": "851.080", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der demokratische Wert der EU auf den Nullpunkt gesunken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.080", 
   "children": [], 
   "end": "852.960", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso bedrohlicher ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.960", 
   "children": [], 
   "end": "857.160", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission sich selbst immer mehr Macht zukommen lassen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.160", 
   "children": [], 
   "end": "859.720", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verteidigungsunion soll es geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.720", 
   "children": [], 
   "end": "863.520", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit europ\u00e4ischen Kompetenzen im Bereich der \u00e4u\u00dferen und inneren Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.520", 
   "children": [], 
   "end": "869.360", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handel f\u00fcr alle und die globale Strategie werden neue Freihandelsabkommen mit sich bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.360", 
   "children": [], 
   "end": "878.840", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wieder in Hinterzimmern ausgehandelt werden und deren Regelungen genauso undemokratisch und frech sein werden wie die Regelungen in TTIP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.840", 
   "children": [], 
   "end": "884.840", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Bleigie\u00dfen und von leistungsf\u00e4higen Staubsaugern verabschieden wir uns dank EU schon jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.840", 
   "children": [], 
   "end": "887.040", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch nun soll uns eine Klimaagenda noch viel mehr vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.040", 
   "children": [], 
   "end": "888.920", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir uns \u00fcberhaupt vorstellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.920", 
   "children": [], 
   "end": "893.880", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Plastik will die EU nun ihre erste eigene Steuer bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.880", 
   "children": [], 
   "end": "895.320", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lachen Sie nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.320", 
   "children": [], 
   "end": "897.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wirklich so.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.920", 
   "children": [], 
   "end": "905.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Migrationsagenda mit EU-weitem Asylkodex wird uns schlie\u00dflich vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.800", 
   "children": [], 
   "end": "908.200", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Zuwanderung zu gestalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.200", 
   "children": [], 
   "end": "910.080", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann entscheidet die EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.080", 
   "children": [], 
   "end": "912.080", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wohin kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.080", 
   "children": [], 
   "end": "913.400", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mir das lieber nicht ausmalen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.400", 
   "children": [], 
   "end": "918.320", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beste sind aber die Planungen f\u00fcr die Kapitalmarktunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.320", 
   "children": [], 
   "end": "919.040", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.040", 
   "children": [], 
   "end": "920.160", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.160", 
   "children": [], 
   "end": "926.240", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ihr k\u00f6nnen Finanzjongleure und Banken endlich grenzenlos zocken und Staaten sich ma\u00dflos \u00fcberschulden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.240", 
   "children": [], 
   "end": "927.360", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es wird garantiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.360", 
   "children": [], 
   "end": "930.920", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU und allen voran Deutschland f\u00fcr alles haftet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.920", 
   "children": [], 
   "end": "931.960", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr marode Banken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.960", 
   "children": [], 
   "end": "933.240", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr marode Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.240", 
   "children": [], 
   "end": "935.520", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine marode EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.520", 
   "children": [], 
   "end": "939.000", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Junckers EU ist ein gewaltiges Kasino, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.000", 
   "children": [], 
   "end": "941.520", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wenige gewinnen und alle verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.520", 
   "children": [], 
   "end": "942.360", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rien ne va plus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.960", 
   "children": [], 
   "end": "945.280", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.280", 
   "children": [], 
   "end": "946.520", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich liebe die europ\u00e4ische Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.520", 
   "children": [], 
   "end": "951.320", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Jugendlicher habe ich an Sch\u00fcleraustauschprogrammen teilgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.320", 
   "children": [], 
   "end": "953.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in Frankreich gelebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.560", 
   "children": [], 
   "end": "955.280", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie k\u00f6nnen gerne lachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.280", 
   "children": [], 
   "end": "958.560", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie in meinem Lebenslauf nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.560", 
   "children": [], 
   "end": "960.440", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in Frankreich gelebt und gearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.440", 
   "children": [], 
   "end": "964.760", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in Prag eine internationale Studentenkonferenz mit aufgebaut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.760", 
   "children": [], 
   "end": "971.440", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in dieser EU geht es nicht mehr um die europ\u00e4ischen Werte des Friedens und der Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.440", 
   "children": [], 
   "end": "974.560", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht allein um Geld und um Macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.560", 
   "children": [], 
   "end": "980.720", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat jetzt schon an Haftungszusagen Au\u00dfenst\u00e4nde in H\u00f6he von \u00fcber 1\u00a0Billion Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.720", 
   "children": [], 
   "end": "983.800", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit andere weiterhin sorgenfrei Misswirtschaft betreiben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.800", 
   "children": [], 
   "end": "984.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmerl\u00e4nder halten die Hand auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.800", 
   "children": [], 
   "end": "989.040", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb von sieben Jahren werden Subventionen in H\u00f6he von 1\u00a0Billion Euro ausgereicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.040", 
   "children": [], 
   "end": "990.160", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht an die B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.160", 
   "children": [], 
   "end": "992.440", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern an einzelne gro\u00dfe Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.440", 
   "children": [], 
   "end": "993.600", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schweinemastbetrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.600", 
   "children": [], 
   "end": "994.680", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Grundwasser verdirbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.680", 
   "children": [], 
   "end": "995.280", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt so viel Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.280", 
   "children": [], 
   "end": "998.040", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er billiger produzieren kann als jeder Hersteller in Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.040", 
   "children": [], 
   "end": "999.960", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Kleinbauer geht pleite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.960", 
   "children": [], 
   "end": "1001.680", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die EU von heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.680", 
   "children": [], 
   "end": "1002.720", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.720", 
   "children": [], 
   "end": "1004.800", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht mehr meine EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.800", 
   "children": [], 
   "end": "1006.840", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigen Sie bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.840", 
   "children": [], 
   "end": "1009.920", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf mit meiner Kritik im Interesse meiner Fraktion nicht zu weit gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.920", 
   "children": [], 
   "end": "1013.320", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst k\u00fcrzt uns die demokratische Europ\u00e4ische Kommission demn\u00e4chst die Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.320", 
   "children": [], 
   "end": "1017.320", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.320", 
   "children": [], 
   "end": "1018.680", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.680", 
   "children": [], 
   "end": "1022.000", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.000", 
   "children": [], 
   "end": "1024.960", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adMichael Link f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.960", 
   "children": [], 
   "end": "1030.040", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.040", 
   "children": [], 
   "end": "1032.600", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.600", 
   "children": [], 
   "end": "1038.080", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute diskutieren wir \u00fcber das Arbeitsprogramm der Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.080", 
   "children": [], 
   "end": "1041.000", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist die erste vereinbarte Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.000", 
   "children": [], 
   "end": "1042.760", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dar\u00fcber f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.760", 
   "children": [], 
   "end": "1044.240", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.240", 
   "children": [], 
   "end": "1046.320", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Detail diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.320", 
   "children": [], 
   "end": "1048.560", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich einige Sachen kurz vorab erw\u00e4hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.560", 
   "children": [], 
   "end": "1050.320", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut und es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.320", 
   "children": [], 
   "end": "1055.280", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in die Diskussion \u00fcber die europ\u00e4ische Gesetzgebung Zeit investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.280", 
   "children": [], 
   "end": "1056.400", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns einen Ruck geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.400", 
   "children": [], 
   "end": "1060.200", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Chance des Anfangs dieser Wahlperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.200", 
   "children": [], 
   "end": "1064.960", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gemeinsam mehr Zeit in die Debatte der europ\u00e4ischen Gesetzgebung investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.960", 
   "children": [], 
   "end": "1068.600", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Vergangenheit ist ein solcher Anlauf schon oft erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.600", 
   "children": [], 
   "end": "1070.160", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es leider nicht geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.160", 
   "children": [], 
   "end": "1073.160", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel so etwas wie eine Europa-Fragestunde einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.160", 
   "children": [], 
   "end": "1073.640", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.640", 
   "children": [], 
   "end": "1074.720", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.720", 
   "children": [], 
   "end": "1077.760", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage vor allem mit Blick auf die zu Recht hohen Erwartungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.760", 
   "children": [], 
   "end": "1080.600", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Bundesverfassungsgericht an uns Parlamentarier stellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.600", 
   "children": [], 
   "end": "1082.080", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleich ob wir einer Regierungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.080", 
   "children": [], 
   "end": "1083.920", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Oppositionsfraktion angeh\u00f6ren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.920", 
   "children": [], 
   "end": "1088.360", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Bundesregierung bei ihrem Handeln in der EU st\u00e4rker kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.360", 
   "children": [], 
   "end": "1090.280", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie aber auch besser legitimieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.280", 
   "children": [], 
   "end": "1094.800", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir mehr Zeit in die Debatte der europ\u00e4ischen Gesetzgebung investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.800", 
   "children": [], 
   "end": "1096.800", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam dar\u00fcber nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.800", 
   "children": [], 
   "end": "1098.120", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00fcbrigt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.120", 
   "children": [], 
   "end": "1099.560", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ohne Kommentar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.560", 
   "children": [], 
   "end": "1100.680", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Stellungnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.680", 
   "children": [], 
   "end": "1101.880", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie gerade geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.880", 
   "children": [], 
   "end": "1104.320", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der von Diktatur und anderen Dingen die Rede war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.320", 
   "children": [], 
   "end": "1105.480", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat alle Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.480", 
   "children": [], 
   "end": "1107.400", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in diese EU gewaltengeteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.400", 
   "children": [], 
   "end": "1111.840", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerecht und vor allem justiziabel einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.840", 
   "children": [], 
   "end": "1113.680", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es denn nur vern\u00fcnftig will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.680", 
   "children": [], 
   "end": "1120.640", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten sind bereit und freuen uns auf diesen Diskurs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.640", 
   "children": [], 
   "end": "1122.280", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unterschiedliche Wege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.280", 
   "children": [], 
   "end": "1125.720", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das vereinte Europa am besten bauen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.720", 
   "children": [], 
   "end": "1128.400", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten stehen f\u00fcr eine EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.400", 
   "children": [], 
   "end": "1129.200", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.200", 
   "children": [], 
   "end": "1130.360", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelbasiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.360", 
   "children": [], 
   "end": "1131.680", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handlungsf\u00e4hig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.680", 
   "children": [], 
   "end": "1132.880", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "subsidi\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.880", 
   "children": [], 
   "end": "1145.480", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dezentral und ordnungspolitisch von einer Konzentration auf das Wesentliche gepr\u00e4gt ist und den Mitgliedstaaten dabei gen\u00fcgend Eigenverantwortung und Spielraum f\u00fcr den notwendigen Wettbewerb um die besten L\u00f6sungen l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.480", 
   "children": [], 
   "end": "1147.520", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertiefung der europ\u00e4ischen Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.520", 
   "children": [], 
   "end": "1148.920", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.920", 
   "children": [], 
   "end": "1150.920", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft f\u00fcr uns nicht Zentralisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.920", 
   "children": [], 
   "end": "1158.200", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kluges Ausbalancieren der Zust\u00e4ndigkeiten im vereinten Europa und intelligente Checks and Balances in der Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.200", 
   "children": [], 
   "end": "1159.520", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die EU regiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.520", 
   "children": [], 
   "end": "1160.840", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Maxime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.840", 
   "children": [], 
   "end": "1166.680", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir Freien Demokraten Europapolitik betreiben und an der wir das Arbeitsprogramm der Kommission messen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.680", 
   "children": [], 
   "end": "1168.720", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.720", 
   "children": [], 
   "end": "1172.400", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2018 will die Kommission die Brexit-Verhandlungen mit Gro\u00dfbritannien abschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.400", 
   "children": [], 
   "end": "1174.400", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michel Barnier macht eine exzellente Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.400", 
   "children": [], 
   "end": "1174.720", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.720", 
   "children": [], 
   "end": "1175.960", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir uns nichts vor\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.960", 
   "children": [], 
   "end": "1180.720", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn wir den Brexit fair und im Respekt vor der britischen Entscheidung zu Ende f\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.720", 
   "children": [], 
   "end": "1181.560", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist er ein Prozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.560", 
   "children": [], 
   "end": "1183.560", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem am Ende vermutlich alle menschlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.560", 
   "children": [], 
   "end": "1185.720", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch und \u00f6konomisch verlieren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.720", 
   "children": [], 
   "end": "1187.600", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Fall darf nicht Schule machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.600", 
   "children": [], 
   "end": "1189.320", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch sollten wir daran denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.320", 
   "children": [], 
   "end": "1199.720", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU die Briten auch in Zukunft als strategischen Nachbarn und als NATO-Partner braucht und dass wir die T\u00fcr f\u00fcr Gro\u00dfbritannien im Hinblick auf die Zukunft und f\u00fcr den Fall einer neuerlichen Abstimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.720", 
   "children": [], 
   "end": "1201.680", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so unwahrscheinlich sie heute auch sein mag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.680", 
   "children": [], 
   "end": "1202.720", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenlassen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.720", 
   "children": [], 
   "end": "1204.800", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.800", 
   "children": [], 
   "end": "1209.400", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einigen einzelnen Punkten des Programms der Juncker-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.400", 
   "children": [], 
   "end": "1214.240", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das wir hoffentlich bald in den Fachaussch\u00fcssen ausf\u00fchrlich diskutieren werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.240", 
   "children": [], 
   "end": "1215.360", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja beileibe kein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.360", 
   "children": [], 
   "end": "1216.800", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nur den Europa-Ausschuss angeht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.800", 
   "children": [], 
   "end": "1221.720", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mangels l\u00e4ngerer Redezeit nur einige wenige Stichworte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.720", 
   "children": [], 
   "end": "1224.280", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der klare Impetus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.280", 
   "children": [], 
   "end": "1226.160", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Kommission auf den digitalen Binnenmarkt legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.160", 
   "children": [], 
   "end": "1227.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist au\u00dferordentlich positiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.480", 
   "children": [], 
   "end": "1227.720", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.720", 
   "children": [], 
   "end": "1229.000", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommission hat begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.000", 
   "children": [], 
   "end": "1231.400", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies eine der priorit\u00e4ren Herausforderungen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.400", 
   "children": [], 
   "end": "1236.080", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlte in diesem Bereich in der letzten Wahlperiode an klarer Unterst\u00fctzung durch die Gro\u00dfe Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.080", 
   "children": [], 
   "end": "1237.720", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.720", 
   "children": [], 
   "end": "1238.440", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.440", 
   "children": [], 
   "end": "1238.920", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.920", 
   "children": [], 
   "end": "1240.200", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einem sehr guten Weg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.200", 
   "children": [], 
   "end": "1241.080", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Handels\u00adpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.080", 
   "children": [], 
   "end": "1246.720", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der die Kommission auch in Zeiten eines weltweit erstarkenden Protektionismus ihren Anspruch untermauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.720", 
   "children": [], 
   "end": "1251.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Globalisierung mit einer ambitionierten Politik zum Wohle aller zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.440", 
   "children": [], 
   "end": "1252.800", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso problematischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.800", 
   "children": [], 
   "end": "1254.560", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.560", 
   "children": [], 
   "end": "1254.880", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.880", 
   "children": [], 
   "end": "1267.920", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kollegen der Gr\u00fcnen w\u00e4hrend der Jamaika-Sondierungen doch tats\u00e4chlich die Ratifizierung des fertigen Handelsabkommens CETA mit Kanada blockiert haben und von der Union kein Veto zu h\u00f6ren war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.920", 
   "children": [], 
   "end": "1273.200", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim wichtigen Thema der Migrationspolitik wollen wir die Kommission nach Kr\u00e4ften darin unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.200", 
   "children": [], 
   "end": "1275.640", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcberkommene Dublin-System zu reformieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.640", 
   "children": [], 
   "end": "1280.320", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa braucht einen effizienten und krisenfesten Mechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.320", 
   "children": [], 
   "end": "1284.400", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir schnell und human auf neue Fl\u00fcchtlingslagen reagieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.400", 
   "children": [], 
   "end": "1289.960", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem brauchen wir endlich einen effizienten Schutz der Au\u00dfengrenzen mit exekutiven Befugnissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.960", 
   "children": [], 
   "end": "1291.240", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positiv ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.240", 
   "children": [], 
   "end": "1294.440", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Kommission weiterhin der Bek\u00e4mpfung von Cyberangriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.440", 
   "children": [], 
   "end": "1296.360", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Propaganda und Fake News widmen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.360", 
   "children": [], 
   "end": "1300.840", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass hier zun\u00e4chst eine Beratergruppe einberufen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.840", 
   "children": [], 
   "end": "1301.840", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.840", 
   "children": [], 
   "end": "1307.040", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man unausgegorene Schnellsch\u00fcsse vermeiden m\u00f6chte und nicht den falschen Weg gehen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.040", 
   "children": [], 
   "end": "1311.200", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Gro\u00dfe Koalition mit dem sogenannten Netzwerkdurchsetzungsgesetz gegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.200", 
   "children": [], 
   "end": "1319.040", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich der Energiepolitik setzt die Kommission auf Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Versorgungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.040", 
   "children": [], 
   "end": "1319.480", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.480", 
   "children": [], 
   "end": "1322.080", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ben\u00f6tigen wir in der Tat einen gesamteurop\u00e4ischen Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.080", 
   "children": [], 
   "end": "1327.320", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich die Bundesregierung in diesem Energiebereich \u00fcber die Bedenken zahlreicher europ\u00e4ischer Nachbarstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.320", 
   "children": [], 
   "end": "1327.920", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00e4nemark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.920", 
   "children": [], 
   "end": "1328.440", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Litauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.440", 
   "children": [], 
   "end": "1335.240", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinwegsetzt und diese Staaten mit dem unabgestimmten Ausbau von Nord Stream\u00a02 br\u00fcskiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.240", 
   "children": [], 
   "end": "1337.000", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber alles andere als konstruktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.000", 
   "children": [], 
   "end": "1341.240", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen die Kommission auch in ihrem Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.240", 
   "children": [], 
   "end": "1345.440", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Vorschl\u00e4ge zur Durchsetzung der Rechtsstaatlichkeit in der EU zu entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.440", 
   "children": [], 
   "end": "1347.400", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa kann nur dann wirklich stark sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.400", 
   "children": [], 
   "end": "1352.120", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es seinen Werten und Prinzipien treu ist und international ein Beispiel f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.120", 
   "children": [], 
   "end": "1355.040", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltenteilung und Menschenrechte bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.040", 
   "children": [], 
   "end": "1370.520", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten auch am Ziel einer glaubw\u00fcrdigen Erweiterungsperspektive f\u00fcr den Westbalkan fest und begr\u00fc\u00dfen mit Nachdruck die Pl\u00e4ne zur Fortschreibung der st\u00e4ndigen strukturierten Zusammenarbeit im Verteidigungsbereich und f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.520", 
   "children": [], 
   "end": "1373.480", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auch durchaus offen f\u00fcr die Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.480", 
   "children": [], 
   "end": "1375.360", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juncker hat es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.360", 
   "children": [], 
   "end": "1378.560", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Anteils transnationaler Listen f\u00fcr die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.560", 
   "children": [], 
   "end": "1380.600", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern das als FDP schon lange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.600", 
   "children": [], 
   "end": "1381.520", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten das f\u00fcr richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.520", 
   "children": [], 
   "end": "1387.720", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr den Prozess im Zusammenhang mit dem europ\u00e4ischen Spitzenkandidaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.720", 
   "children": [], 
   "end": "1389.720", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juncker spricht auch von der Reform der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.720", 
   "children": [], 
   "end": "1390.440", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.440", 
   "children": [], 
   "end": "1390.640", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.640", 
   "children": [], 
   "end": "1392.160", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss reformiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.160", 
   "children": [], 
   "end": "1398.800", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Reform muss sich allerdings zun\u00e4chst am Prinzip der finanziellen Eigenverantwortung der Mitgliedstaaten orientieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.800", 
   "children": [], 
   "end": "1401.240", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darf nicht zu Finanztransfers f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.240", 
   "children": [], 
   "end": "1405.640", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Erschlaffung der Reformbem\u00fchungen zur Folge h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.640", 
   "children": [], 
   "end": "1409.680", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der ESM schon in einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds \u00fcberf\u00fchrt werden soll und wir dar\u00fcber reden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.680", 
   "children": [], 
   "end": "1410.920", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden dar\u00fcber zu diskutieren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.920", 
   "children": [], 
   "end": "1412.920", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will ausdr\u00fccklich die Bedenken unterstreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.920", 
   "children": [], 
   "end": "1418.280", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier von meinem Vorredner Gunther Krichbaum zur Rechtsgrundlage geh\u00f6rt haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.280", 
   "children": [], 
   "end": "1423.600", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss dieser auch ein politisch unabh\u00e4ngiges Instrument zur Krisenpr\u00e4vention werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.600", 
   "children": [], 
   "end": "1425.120", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konvergenz ist w\u00fcnschenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.120", 
   "children": [], 
   "end": "1425.600", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.600", 
   "children": [], 
   "end": "1427.920", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in Richtung von mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.920", 
   "children": [], 
   "end": "1430.000", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht als Nivellierung oder als Schw\u00e4chung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.000", 
   "children": [], 
   "end": "1432.040", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Akzeptanz der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.040", 
   "children": [], 
   "end": "1434.240", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion wird nicht steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.240", 
   "children": [], 
   "end": "1437.360", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung der Eindruck verfestigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.360", 
   "children": [], 
   "end": "1439.000", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Risiko und Haftung auseinandergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.000", 
   "children": [], 
   "end": "1444.320", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch neue Vorschl\u00e4ge zur Einf\u00fchrung europ\u00e4ischer Steuern werden die EU nicht attraktiver oder besser machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.320", 
   "children": [], 
   "end": "1446.600", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.600", 
   "children": [], 
   "end": "1448.760", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte um die Zukunft Europas l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.760", 
   "children": [], 
   "end": "1454.320", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Parlament leisten wir in der kommenden Woche mit der gemeinsamen Erkl\u00e4rung mit der Assembl\u00e9e nationale einen wichtigen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.320", 
   "children": [], 
   "end": "1460.800", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00e4sident Macron reformiert sein Land auf dem Feld der Wettbewerbsf\u00e4higkeit wie kein franz\u00f6sischer Pr\u00e4sident vor ihm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.800", 
   "children": [], 
   "end": "1462.480", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00e4re es an Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.480", 
   "children": [], 
   "end": "1463.520", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt nachzuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.520", 
   "children": [], 
   "end": "1465.720", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.720", 
   "children": [], 
   "end": "1467.280", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.280", 
   "children": [], 
   "end": "1470.600", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Wahlperiode als Opposition hier im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.600", 
   "children": [], 
   "end": "1478.920", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Gruppe im Europ\u00e4ischen Parlament und in drei Landesregierungen aktiv und konstruktiv am weiteren Aufbau der Europ\u00e4ischen Union zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.920", 
   "children": [], 
   "end": "1482.440", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns auf dieses Projekt und insbesondere auf die Arbeit in den Aussch\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.440", 
   "children": [], 
   "end": "1485.040", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.040", 
   "children": [], 
   "end": "1486.040", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.040", 
   "children": [], 
   "end": "1492.280", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael Link.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.280", 
   "children": [], 
   "end": "1496.280", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.280", 
   "children": [], 
   "end": "1498.880", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Ulrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.880", 
   "children": [], 
   "end": "1500.040", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.040", 
   "children": [], 
   "end": "1502.080", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.080", 
   "children": [], 
   "end": "1506.360", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja wohl das letzte Arbeitsprogramm der Juncker-Kommission; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.360", 
   "children": [], 
   "end": "1508.120", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn das Jahr vorbei ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.120", 
   "children": [], 
   "end": "1511.120", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es schon mit gro\u00dfen Schritten in Richtung Europawahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.120", 
   "children": [], 
   "end": "1514.360", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann aus linker Sicht wirklich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.360", 
   "children": [], 
   "end": "1517.600", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank ist ein Ende f\u00fcr die Juncker-Kommission in Sicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.600", 
   "children": [], 
   "end": "1524.280", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Juncker-Kommission ist leider eine Kommission der neoliberalen Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.280", 
   "children": [], 
   "end": "1525.240", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man merkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.240", 
   "children": [], 
   "end": "1527.960", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP unterst\u00fctzt auch das und ist sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.960", 
   "children": [], 
   "end": "1529.560", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.560", 
   "children": [], 
   "end": "1538.720", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat mit ihrer Austerit\u00e4tspolitik gerade auch in vielen s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern die Arbeitnehmerrechte eingeschr\u00e4nkt und nichts gegen Steuerhinterziehung gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.720", 
   "children": [], 
   "end": "1539.960", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.960", 
   "children": [], 
   "end": "1541.040", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist eigentlich ein Hort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.040", 
   "children": [], 
   "end": "1543.680", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man die Steueroasen weiterhin pflegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.680", 
   "children": [], 
   "end": "1544.120", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.120", 
   "children": [], 
   "end": "1545.760", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man sozialpolitisch macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.760", 
   "children": [], 
   "end": "1547.280", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr als ein Placebo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.280", 
   "children": [], 
   "end": "1553.280", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Ausrichtung \u00e4ndert sich auch im Arbeitsprogramm\u00a02018 rein gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.280", 
   "children": [], 
   "end": "1554.280", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.280", 
   "children": [], 
   "end": "1555.600", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.600", 
   "children": [], 
   "end": "1557.160", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die antisoziale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.160", 
   "children": [], 
   "end": "1562.560", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "antidemokratische und militaristische Agenda in diesem Jahr noch energischer fortgesetzt wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.560", 
   "children": [], 
   "end": "1566.560", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn man will das ja rechtzeitig vor den Europawahlen in Sack und T\u00fcten bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.560", 
   "children": [], 
   "end": "1570.400", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kapitalmarktunion soll vorangebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.400", 
   "children": [], 
   "end": "1573.240", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eines der verr\u00fccktesten EU-Projekte \u00fcberhaupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.240", 
   "children": [], 
   "end": "1576.120", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission erdreistet sich tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.120", 
   "children": [], 
   "end": "1587.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zehn Jahre nach dem Lehman-Kollaps ausgerechnet den Verbriefungsmarkt als Stabilisator zu propagieren und einen weitgehend unregulierten europ\u00e4ischen Verbriefungsmarkt aufzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.160", 
   "children": [], 
   "end": "1590.720", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben die Damen und Herren in Br\u00fcssel tats\u00e4chlich schon vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.720", 
   "children": [], 
   "end": "1595.440", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau diese Verbriefungen ganz am Anfang der gro\u00dfen Krise standen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.440", 
   "children": [], 
   "end": "1600.680", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder will man das Epizentrum der n\u00e4chsten Finanzkrise unbedingt nach Europa verlagern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.680", 
   "children": [], 
   "end": "1603.560", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann soll die W\u00e4hrungsunion reformiert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.560", 
   "children": [], 
   "end": "1605.440", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem europ\u00e4ischen Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.440", 
   "children": [], 
   "end": "1608.840", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der tief in die nationale Haushaltspolitik eingreift; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.840", 
   "children": [], 
   "end": "1610.760", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.760", 
   "children": [], 
   "end": "1615.400", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den schwachen L\u00e4ndern immer weiter antisoziale Anpassungsprogramme diktiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.400", 
   "children": [], 
   "end": "1617.080", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Fiskalpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.080", 
   "children": [], 
   "end": "1618.880", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Mitgliedstaaten n\u00f6tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.880", 
   "children": [], 
   "end": "1620.680", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet dann zu sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.680", 
   "children": [], 
   "end": "1624.160", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Wirtschaft durch Investitionen angekurbelt werden m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.160", 
   "children": [], 
   "end": "1626.120", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir als Linke ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.120", 
   "children": [], 
   "end": "1631.600", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als w\u00e4re das noch nicht genug Liberalisierung und Deregulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.600", 
   "children": [], 
   "end": "1635.920", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will die Kommission auch noch an ihrer bisherigen Handelspolitik festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.920", 
   "children": [], 
   "end": "1639.120", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abkommen \u00e0\u00a0la CETA sollen nun auch mit Japan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.120", 
   "children": [], 
   "end": "1639.800", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Singapur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.800", 
   "children": [], 
   "end": "1643.120", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vietnam und rund 20\u00a0weiteren L\u00e4ndern abgeschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.120", 
   "children": [], 
   "end": "1644.280", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.280", 
   "children": [], 
   "end": "1647.120", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Klagerechte f\u00fcr Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.120", 
   "children": [], 
   "end": "1649.840", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr intransparente Deregulierungsr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.840", 
   "children": [], 
   "end": "1652.600", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Angriffe auf Verbraucherschutz und Arbeitnehmerrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.600", 
   "children": [], 
   "end": "1654.440", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Europa braucht niemand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.440", 
   "children": [], 
   "end": "1662.200", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Juncker-Kommission ist nicht nur eine Kommission der neoliberalen Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.200", 
   "children": [], 
   "end": "1665.080", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine der milit\u00e4rischen Aufr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.080", 
   "children": [], 
   "end": "1672.040", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit PESCO verpflichten sich die Mitgliedstaaten an den Parlamenten vorbei zu immer neuen R\u00fcstungsinvestitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.040", 
   "children": [], 
   "end": "1674.280", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich wie die EU als Friedensmacht feiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.280", 
   "children": [], 
   "end": "1679.200", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte mit gutem Beispiel vorangehen und auf globale Abr\u00fcstung hinwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.200", 
   "children": [], 
   "end": "1682.440", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt noch mehr Geld in die R\u00fcstungsindustrie zu pumpen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.440", 
   "children": [], 
   "end": "1686.000", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schafft es die Kommission doch tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.000", 
   "children": [], 
   "end": "1688.080", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Energieunion voranzutreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.080", 
   "children": [], 
   "end": "1690.440", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts gegen Energiearmut bewirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.440", 
   "children": [], 
   "end": "1692.760", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts zur Energiewende beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.760", 
   "children": [], 
   "end": "1695.880", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber die Spannungen mit Russland weiter versch\u00e4rft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.880", 
   "children": [], 
   "end": "1701.920", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "systematisch Gro\u00dfkonzerne beg\u00fcnstigt und damit dem zerst\u00f6rerischen Fracking Vorschub leistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.920", 
   "children": [], 
   "end": "1709.480", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen Steuerhinterziehung hingegen verteilt die Juncker-Kommission nur Placebopillen wie diese l\u00e4cherliche schwarze Liste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.480", 
   "children": [], 
   "end": "1712.880", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der kein einziges EU-Mitgliedsland steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.880", 
   "children": [], 
   "end": "1716.760", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es in manchen L\u00e4ndern Steuers\u00e4tze von 0\u00a0Prozent gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.760", 
   "children": [], 
   "end": "1721.160", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom langj\u00e4hrigen Chef der Steueroase Luxemburg darf man wohl auch nichts anderes erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.160", 
   "children": [], 
   "end": "1725.000", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Bereich der Sozialpolitik bleibt es bei Placebos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.000", 
   "children": [], 
   "end": "1731.920", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte soziale S\u00e4ule mit ihren 20\u00a0vollkommen unverbindlichen Grunds\u00e4tzen kann den sozialen Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.920", 
   "children": [], 
   "end": "1734.320", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die EU-Institutionen angerichtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.320", 
   "children": [], 
   "end": "1735.720", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in der Euro-Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.720", 
   "children": [], 
   "end": "1738.000", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einmal im Ansatz ausgleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.000", 
   "children": [], 
   "end": "1740.760", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist meilenweit von dem entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.760", 
   "children": [], 
   "end": "1742.640", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Europa gebraucht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.640", 
   "children": [], 
   "end": "1745.640", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugutehalten muss man der Kommission allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.640", 
   "children": [], 
   "end": "1748.880", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie kaum besser sein kann als ihre Mitgliedstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.880", 
   "children": [], 
   "end": "1751.760", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider stehen auch in Frankreich und Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.760", 
   "children": [], 
   "end": "1753.600", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gr\u00f6\u00dften und m\u00e4chtigsten Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.600", 
   "children": [], 
   "end": "1755.920", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeichen weiterhin auf K\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.920", 
   "children": [], 
   "end": "1758.560", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufr\u00fcsten und Liberalisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.560", 
   "children": [], 
   "end": "1760.960", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die GroKo zustande kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.960", 
   "children": [], 
   "end": "1761.200", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcndet das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.200", 
   "children": [], 
   "end": "1762.720", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir haben das Papier gelesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.720", 
   "children": [], 
   "end": "1765.880", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer deutsch-franz\u00f6sischen Achse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.880", 
   "children": [], 
   "end": "1770.440", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Frankreich Aufr\u00fcstung und Deutschland Haushaltsdisziplin bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.440", 
   "children": [], 
   "end": "1772.520", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rest der EU hat dann das zu schlucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.520", 
   "children": [], 
   "end": "1775.040", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese zwei L\u00e4nder miteinander beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.040", 
   "children": [], 
   "end": "1776.280", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nur hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.280", 
   "children": [], 
   "end": "1780.960", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Parteibasis die F\u00fchrung der SPD vor diesem politischen Selbstmord bewahrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.960", 
   "children": [], 
   "end": "1783.440", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ganz wenigen Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.440", 
   "children": [], 
   "end": "1786.560", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die SPD laut Sondierungspapier bekommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.560", 
   "children": [], 
   "end": "1787.960", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gerade jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.960", 
   "children": [], 
   "end": "1790.520", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man in der EU sowieso nicht durchbekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.520", 
   "children": [], 
   "end": "1792.360", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder glauben Sie ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.360", 
   "children": [], 
   "end": "1801.600", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit dem Investmentbanker Macron auf eine Finanztransaktionsteuer verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen oder mit Polen und Ungarn zu einer humanit\u00e4ren Fl\u00fcchtlingspolitik zu kommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.600", 
   "children": [], 
   "end": "1804.040", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will auch niemand von der Unionsseite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.040", 
   "children": [], 
   "end": "1809.840", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst h\u00e4tten die Zwerge von der CSU nicht Orban zu ihrer Klausur eingeladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.840", 
   "children": [], 
   "end": "1812.560", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liest sich zwar erst einmal sehr sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.560", 
   "children": [], 
   "end": "1814.160", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Sondierungspapier steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.160", 
   "children": [], 
   "end": "1816.400", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch am Ende wird davon nichts \u00fcbrig bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.400", 
   "children": [], 
   "end": "1818.800", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage in Richtung SPD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.800", 
   "children": [], 
   "end": "1822.640", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie oft wollen Sie denn noch die Finanztransaktionsteuer mit der Union beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.640", 
   "children": [], 
   "end": "1824.360", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sie jemals umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.360", 
   "children": [], 
   "end": "1827.240", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil auch Sie da nichts machen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.240", 
   "children": [], 
   "end": "1828.360", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.360", 
   "children": [], 
   "end": "1832.480", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen in der EU nicht weniger als eine politische 180-Grad-Wende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.480", 
   "children": [], 
   "end": "1834.960", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Lohnsteigerungen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.960", 
   "children": [], 
   "end": "1837.600", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wirtschaftlichen Ungleichgewichte abzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.600", 
   "children": [], 
   "end": "1843.360", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deutlich mehr Investitionen in Deutschland und in der gesamten EU f\u00fcr einen sozial-\u00f6kologischen Umbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.360", 
   "children": [], 
   "end": "1850.040", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Demokratisierung des Welthandels und eine St\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe statt Liberalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.040", 
   "children": [], 
   "end": "1855.840", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Abr\u00fcstungsinitiative statt Eingreiftruppen in Osteuropa und Eurodrohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.840", 
   "children": [], 
   "end": "1862.000", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine strenge Finanzmarktregulierung statt Deregulierung und eines europ\u00e4ischen Verbriefungsmarkts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.000", 
   "children": [], 
   "end": "1866.880", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich einen entschiedenen Kampf gegen Steuerflucht und \u2011hinterziehung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.880", 
   "children": [], 
   "end": "1869.480", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist aber das schiere Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.480", 
   "children": [], 
   "end": "1871.120", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Juncker-Kommission will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.120", 
   "children": [], 
   "end": "1872.920", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch das schiere Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.920", 
   "children": [], 
   "end": "1875.720", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Gro\u00dfe Koalition im Sondierungspapier stehen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.720", 
   "children": [], 
   "end": "1877.080", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb braucht es eine starke Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.080", 
   "children": [], 
   "end": "1878.800", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ein soziales Europa k\u00e4mpft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.800", 
   "children": [], 
   "end": "1882.680", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.680", 
   "children": [], 
   "end": "1884.640", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.640", 
   "children": [], 
   "end": "1887.440", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Ulrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.440", 
   "children": [], 
   "end": "1889.440", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.440", 
   "children": [], 
   "end": "1891.800", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuel Sarrazin f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.800", 
   "children": [], 
   "end": "1899.360", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.360", 
   "children": [], 
   "end": "1901.920", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.920", 
   "children": [], 
   "end": "1906.880", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Analyse des derzeitigen Stands der Europ\u00e4ischen Union ist nicht so leicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.880", 
   "children": [], 
   "end": "1915.240", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen gute Zahlen in den meisten Staaten der Euro-Zone wie auch der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.240", 
   "children": [], 
   "end": "1918.080", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt wieder Wachstum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.080", 
   "children": [], 
   "end": "1921.600", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosigkeit geht in den meisten Bereichen zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.600", 
   "children": [], 
   "end": "1923.640", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam sogar bei den Jugendlichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.640", 
   "children": [], 
   "end": "1926.440", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.440", 
   "children": [], 
   "end": "1929.720", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politischen Spannungen der letzten Jahre offensichtlich \u00fcberwunden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.720", 
   "children": [], 
   "end": "1932.840", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern war der neue Vorsitzende der Euro-Gruppe zu Gast. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.840", 
   "children": [], 
   "end": "1936.040", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab einen kleinen Empfang im Bundesfinanzministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.040", 
   "children": [], 
   "end": "1937.760", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier hat darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.760", 
   "children": [], 
   "end": "1939.640", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung Herrn Centeno, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.640", 
   "children": [], 
   "end": "1941.520", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Finanzminister Portugals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.520", 
   "children": [], 
   "end": "1946.120", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Regierung von linksradikalen Kr\u00e4ften in Portugal gest\u00fctzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.120", 
   "children": [], 
   "end": "1947.400", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei seiner Kandidatur unterst\u00fctzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.400", 
   "children": [], 
   "end": "1949.520", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch mal etwas; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.520", 
   "children": [], 
   "end": "1950.960", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch bemerkenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.960", 
   "children": [], 
   "end": "1955.760", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ulrich h\u00e4tte diese neue Einigkeit ruhig ein wenig abbilden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.760", 
   "children": [], 
   "end": "1958.680", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich in den Reden ja nicht immer nur gegenseitig eins auf die Nuss geben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.680", 
   "children": [], 
   "end": "1960.800", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas kann man doch auch einmal w\u00fcrdigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.800", 
   "children": [], 
   "end": "1963.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Jahr\u00a02018 ist nicht das Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.120", 
   "children": [], 
   "end": "1966.360", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man Kulturk\u00e4mpfe gegeneinander f\u00fchren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.360", 
   "children": [], 
   "end": "1967.480", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.480", 
   "children": [], 
   "end": "1968.680", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Europa angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.680", 
   "children": [], 
   "end": "1971.080", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar n\u00e4her an der Linkspartei als an der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.080", 
   "children": [], 
   "end": "1971.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.640", 
   "children": [], 
   "end": "1972.920", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr es irgendwann einmal in einer Europa-Debatte schaffen w\u00fcrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.920", 
   "children": [], 
   "end": "1974.680", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich zum Applaudieren zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.680", 
   "children": [], 
   "end": "1976.680", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich richtig freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.680", 
   "children": [], 
   "end": "1980.120", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Herr Centeno gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.120", 
   "children": [], 
   "end": "1981.720", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hinsichtlich der Analyse relativ klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.720", 
   "children": [], 
   "end": "1985.920", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns von den guten Zahlen nicht in die Irre f\u00fchren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.920", 
   "children": [], 
   "end": "1993.120", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn aufgrund der Zyklen in den wirtschaftlichen Entwicklungen werden wieder neue Krisen auf uns zukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.120", 
   "children": [], 
   "end": "1994.800", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem d\u00fcrfen wir uns nicht einbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.800", 
   "children": [], 
   "end": "1997.320", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt schon krisenfest w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.320", 
   "children": [], 
   "end": "2000.400", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade heute sind die Zahlen ver\u00f6ffentlicht worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.400", 
   "children": [], 
   "end": "2005.040", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 900\u00a0Milliarden Euro an faulen Krediten liegen noch in Europas Banken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.040", 
   "children": [], 
   "end": "2006.720", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.720", 
   "children": [], 
   "end": "2008.800", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die Bankenunion fortsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.800", 
   "children": [], 
   "end": "2010.160", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganz entscheidende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.160", 
   "children": [], 
   "end": "2014.000", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re immer und lese auch im Sondierungspapier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.000", 
   "children": [], 
   "end": "2015.840", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ton des Sondierungspapiers gef\u00e4llt mir\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.840", 
   "children": [], 
   "end": "2020.600", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen endlich Kerneuropa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.600", 
   "children": [], 
   "end": "2021.360", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um voranzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.360", 
   "children": [], 
   "end": "2023.680", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wollen Herrn Macron die Hand reichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.680", 
   "children": [], 
   "end": "2025.440", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.440", 
   "children": [], 
   "end": "2026.360", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier dann kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.360", 
   "children": [], 
   "end": "2026.600", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.600", 
   "children": [], 
   "end": "2028.000", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.000", 
   "children": [], 
   "end": "2031.520", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um konkret beim ESM mehr zu machen und ihn zu europ\u00e4isieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.520", 
   "children": [], 
   "end": "2033.200", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns nicht recht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.200", 
   "children": [], 
   "end": "2036.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV ist daf\u00fcr nicht geeignet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.200", 
   "children": [], 
   "end": "2038.120", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meiner Ansicht nach ist das eine falsche Argumentation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.120", 
   "children": [], 
   "end": "2039.520", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir einen ersten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.520", 
   "children": [], 
   "end": "2040.400", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem man vorangehen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.400", 
   "children": [], 
   "end": "2042.120", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wieder sagt diese Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.120", 
   "children": [], 
   "end": "2042.800", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.800", 
   "children": [], 
   "end": "2044.120", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.120", 
   "children": [], 
   "end": "2046.000", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Realit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.000", 
   "children": [], 
   "end": "2048.960", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr versteckt euch immer dahinter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.960", 
   "children": [], 
   "end": "2052.520", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Osteurop\u00e4er und die S\u00fcdeurop\u00e4er usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.520", 
   "children": [], 
   "end": "2053.400", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.400", 
   "children": [], 
   "end": "2054.960", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihr bei dem wichtigsten Punkt liefern sollt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.960", 
   "children": [], 
   "end": "2057.200", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Bankenunion zu Ende zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.200", 
   "children": [], 
   "end": "2058.920", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist an der Stelle nichts zu gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.920", 
   "children": [], 
   "end": "2062.000", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da macht ihr meiner Ansicht nach einen gro\u00dfen Fehler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.000", 
   "children": [], 
   "end": "2063.880", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu deiner Argumentation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.880", 
   "children": [], 
   "end": "2064.840", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gunther. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.840", 
   "children": [], 
   "end": "2068.200", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel ist klar im Vertrag verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.200", 
   "children": [], 
   "end": "2070.680", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Befugnis ist offensichtlich nicht im Vertrag verankert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.680", 
   "children": [], 
   "end": "2077.920", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Artikel\u00a0136 Absatz\u00a03 AEUV den ESM ganz klar zum Instrument der Mitgliedstaaten macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.920", 
   "children": [], 
   "end": "2080.680", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle eine Vertrags\u00e4nderung zu fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.680", 
   "children": [], 
   "end": "2081.920", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der \u00e4lteste Trick der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.920", 
   "children": [], 
   "end": "2082.800", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei Sachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.800", 
   "children": [], 
   "end": "2085.080", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man eigentlich nicht will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.080", 
   "children": [], 
   "end": "2086.680", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztlich die Ausrede zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.680", 
   "children": [], 
   "end": "2089.440", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man selber gar nicht daf\u00fcr sein konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.440", 
   "children": [], 
   "end": "2095.040", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil andere ein Veto eingelegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.040", 
   "children": [], 
   "end": "2097.240", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir euch nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.240", 
   "children": [], 
   "end": "2099.320", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.320", 
   "children": [], 
   "end": "2102.040", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich ansprechen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.040", 
   "children": [], 
   "end": "2109.200", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in diesem Jahr die entscheidende Brexit-Phase verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.200", 
   "children": [], 
   "end": "2113.560", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher bin ich mit der Position der Bundesregierung ganz zufrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.560", 
   "children": [], 
   "end": "2115.120", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich das Gef\u00fchl habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.120", 
   "children": [], 
   "end": "2121.640", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland an dieser Stelle wirklich um den Zusammenhalt der Europ\u00e4ischen Union verdient macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.640", 
   "children": [], 
   "end": "2131.880", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Formulierung zum mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen im Sondierungspapier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.880", 
   "children": [], 
   "end": "2136.120", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte diese f\u00fcr sehr klug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.120", 
   "children": [], 
   "end": "2138.440", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin wahrscheinlich der gr\u00f6\u00dfte Nerd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.440", 
   "children": [], 
   "end": "2140.480", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Europageld angeht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.480", 
   "children": [], 
   "end": "2144.440", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in meinem Laden zumindest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.440", 
   "children": [], 
   "end": "2146.480", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sagen immer alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.480", 
   "children": [], 
   "end": "2147.600", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.600", 
   "children": [], 
   "end": "2149.640", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch nicht alles.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.640", 
   "children": [], 
   "end": "2150.360", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sage ich immer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.360", 
   "children": [], 
   "end": "2150.560", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.560", 
   "children": [], 
   "end": "2151.280", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.280", 
   "children": [], 
   "end": "2153.000", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ganz wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.000", 
   "children": [], 
   "end": "2154.840", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann es auch gr\u00f6\u00dfer verkaufen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.840", 
   "children": [], 
   "end": "2157.680", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines muss ich euch ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.680", 
   "children": [], 
   "end": "2161.360", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in Deutschland den Klimaschutz r\u00fcckabwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.360", 
   "children": [], 
   "end": "2168.360", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die deutsche Energiepolitik weiter f\u00fcr nationale Kohlepropaganda benutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.360", 
   "children": [], 
   "end": "2177.840", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer beim gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylsystem einerseits hintenherum die gro\u00dfen rechten Unternehmungen durchsetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.840", 
   "children": [], 
   "end": "2180.320", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "siehe Selbsteintrittsrecht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.320", 
   "children": [], 
   "end": "2185.320", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen bei der Verteilungsquote immer nur auf die Osteurop\u00e4er zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.320", 
   "children": [], 
   "end": "2191.960", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schafft trotzdem noch lange keine proeurop\u00e4ische Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.960", 
   "children": [], 
   "end": "2195.000", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil er bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.000", 
   "children": [], 
   "end": "2203.560", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal 5\u00a0Milliarden oder 10\u00a0Milliarden Euro mehr in den EU-Haushalt zu schieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.560", 
   "children": [], 
   "end": "2205.200", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss ich euch leider ehrlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.200", 
   "children": [], 
   "end": "2207.080", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.080", 
   "children": [], 
   "end": "2208.840", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich sagen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.840", 
   "children": [], 
   "end": "2209.560", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.560", 
   "children": [], 
   "end": "2211.320", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in den Brexit-Verhandlungen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.320", 
   "children": [], 
   "end": "2213.400", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine Demokratie ausmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.400", 
   "children": [], 
   "end": "2217.480", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Verhandlungen zwischen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.480", 
   "children": [], 
   "end": "2220.840", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einstimmigem Beschluss die Europ\u00e4ische Kommission beauftragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.840", 
   "children": [], 
   "end": "2230.160", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Sachwalter des gemeinsamen europ\u00e4ischen Interesses tagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.160", 
   "children": [], 
   "end": "2241.000", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens sehr transparent Dokumente online zur Verf\u00fcgung stellt und \u00fcber diese Verhandlungen tats\u00e4chlich Rechenschaft ablegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.000", 
   "children": [], 
   "end": "2241.520", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.520", 
   "children": [], 
   "end": "2250.000", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese europ\u00e4ische F\u00f6deration viel weniger mit einer Diktatur gemein hat als das Regime eines Herrn Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.000", 
   "children": [], 
   "end": "2256.240", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Redner von der AfD bei der Einbringung eines Antrags vor wenigen Wochen in diesem Parlament noch als perfektes System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.240", 
   "children": [], 
   "end": "2259.040", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem alles in Ordnung sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.040", 
   "children": [], 
   "end": "2259.960", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefeiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.960", 
   "children": [], 
   "end": "2264.160", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie von einer Diktatur in Europa reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.160", 
   "children": [], 
   "end": "2272.200", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten Sie erst einmal Ihr Verh\u00e4ltnis zu Russland und zum Regime von Assad kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.200", 
   "children": [], 
   "end": "2276.520", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst brauchen Sie uns hier gar nichts dar\u00fcber zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.520", 
   "children": [], 
   "end": "2276.960", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.960", 
   "children": [], 
   "end": "2278.240", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.240", 
   "children": [], 
   "end": "2278.600", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Legitimit\u00e4tskette, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.600", 
   "children": [], 
   "end": "2284.360", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der die Entscheidungen der europ\u00e4ischen Institutionen beruhen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.360", 
   "children": [], 
   "end": "2285.120", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ruht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.120", 
   "children": [], 
   "end": "2287.520", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bleibt so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.520", 
   "children": [], 
   "end": "2294.480", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Vertr\u00e4gen und nach dem deutschen Grundgesetz auf zwei Pfeilern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.480", 
   "children": [], 
   "end": "2307.880", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine ist die direkte Demokratie durch die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.880", 
   "children": [], 
   "end": "2309.760", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.760", 
   "children": [], 
   "end": "2312.880", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union sei ein Superstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.880", 
   "children": [], 
   "end": "2318.480", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der d\u00fcrfte meiner Ansicht nach gar nicht f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament kandidieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.480", 
   "children": [], 
   "end": "2322.440", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er sich damit nur zu dessen Anwalt macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.440", 
   "children": [], 
   "end": "2325.600", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europawahlen sind Ausdruck dieser Legitimit\u00e4tsfunktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.600", 
   "children": [], 
   "end": "2327.600", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die andere Legitimit\u00e4tsfunktion haben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.600", 
   "children": [], 
   "end": "2335.160", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Entscheidungen der Bundesregierung im europ\u00e4ischen Ministerrat und im Europ\u00e4ischen Rat hier so diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.160", 
   "children": [], 
   "end": "2340.000", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich eine Meinung dar\u00fcber bilden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.000", 
   "children": [], 
   "end": "2344.160", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Wahlentscheidung bei den Bundestagswahlen beitr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.160", 
   "children": [], 
   "end": "2346.320", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.320", 
   "children": [], 
   "end": "2355.200", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man bei der Sache bleibt und dass man eine ehrliche Debatte auch \u00fcber das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.200", 
   "children": [], 
   "end": "2357.560", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir hier zum Teil begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.560", 
   "children": [], 
   "end": "2361.120", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir im Ausschuss fortf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.120", 
   "children": [], 
   "end": "2362.160", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.160", 
   "children": [], 
   "end": "2363.480", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.480", 
   "children": [], 
   "end": "2365.400", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuel Sarrazin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.400", 
   "children": [], 
   "end": "2368.440", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.440", 
   "children": [], 
   "end": "2373.480", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Heribert Hirte f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.480", 
   "children": [], 
   "end": "2375.000", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.000", 
   "children": [], 
   "end": "2376.880", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.880", 
   "children": [], 
   "end": "2386.320", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 24.\u00a0Oktober 2017 hat die EU-Kommission ihr neues Arbeitsprogramm f\u00fcr das Jahr\u00a02018 vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.320", 
   "children": [], 
   "end": "2388.120", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber diskutieren wir jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.120", 
   "children": [], 
   "end": "2391.200", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Programm besteht aus zwei Teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.200", 
   "children": [], 
   "end": "2396.680", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im ersten Teil wird eine ganze Reihe von Legislativvorschl\u00e4gen gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.680", 
   "children": [], 
   "end": "2401.920", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch bis zum Ende dieser Kommission verwirklicht werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.920", 
   "children": [], 
   "end": "2402.600", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.600", 
   "children": [], 
   "end": "2407.600", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden diese Vorschl\u00e4ge wegen der gesetzgeberischen Zeitabl\u00e4ufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.600", 
   "children": [], 
   "end": "2409.800", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.800", 
   "children": [], 
   "end": "2413.240", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten Wochen zu erwarten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.240", 
   "children": [], 
   "end": "2417.360", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im zweiten Teil stellt die Kommission ihre Vision vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.360", 
   "children": [], 
   "end": "2424.200", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Finanzgrundlagen nach dem Brexit und im Angesicht der aktuellen Entwicklungen neu zu strukturieren sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.200", 
   "children": [], 
   "end": "2428.080", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zuerst einen Blick auf die Legislativvorschl\u00e4ge werfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.080", 
   "children": [], 
   "end": "2429.480", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Kommission schl\u00e4gt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.480", 
   "children": [], 
   "end": "2432.640", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Europ\u00e4isches Wirtschaftsgesetzbuch zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.640", 
   "children": [], 
   "end": "2450.360", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron greift diesen Vorschlag in seiner schon viel zitierten Rede am 26.\u00a0September 2017 in der Sorbonne auf und setzt sich mit ganz deutlichen Worten f\u00fcr die Vereinheitlichung des Unternehmens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.360", 
   "children": [], 
   "end": "2452.480", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Insolvenzrechts ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.480", 
   "children": [], 
   "end": "2452.960", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.960", 
   "children": [], 
   "end": "2455.000", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein richtiger und wichtiger Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.000", 
   "children": [], 
   "end": "2458.160", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir haben zwar im Wirtschaftsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.160", 
   "children": [], 
   "end": "2460.200", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Kern unserer Europ\u00e4ischen Union ausmachen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.200", 
   "children": [], 
   "end": "2463.560", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr viel zusammengefasst und erreicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.560", 
   "children": [], 
   "end": "2464.240", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.240", 
   "children": [], 
   "end": "2465.040", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.040", 
   "children": [], 
   "end": "2466.240", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eigentlich ein Flickenteppich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.240", 
   "children": [], 
   "end": "2469.760", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der Kern der Harmonisierung des Wirtschaftsrechts basiert auf Richtlinien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.760", 
   "children": [], 
   "end": "2472.200", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Richtlinien lassen immer noch sehr viele Spielr\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.200", 
   "children": [], 
   "end": "2477.560", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir einen gemeinsamen Markt und ein gemeinsames Level Playing Field haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.560", 
   "children": [], 
   "end": "2480.560", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten nicht die Regeln miteinander konkurrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.560", 
   "children": [], 
   "end": "2482.040", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.040", 
   "children": [], 
   "end": "2484.640", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist dieser Schritt richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.640", 
   "children": [], 
   "end": "2486.040", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zweiter Punkt ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.040", 
   "children": [], 
   "end": "2490.240", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es gerade in der Steuerdiskussion geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.240", 
   "children": [], 
   "end": "2494.360", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Ulrich hat das eben aufgegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.360", 
   "children": [], 
   "end": "2497.200", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen \u00fcber Steuern in Europa an verschiedenen Stellen nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.200", 
   "children": [], 
   "end": "2499.000", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was n\u00e4mlich bei Unternehmen fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.000", 
   "children": [], 
   "end": "2503.160", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine gemeinsame einheitliche Festlegung dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.160", 
   "children": [], 
   "end": "2510.840", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was \u00fcberhaupt den Gewinn ausmacht und was vom Gesellschaftsrecht bis in das Steuerrecht hineinreicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.840", 
   "children": [], 
   "end": "2514.000", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsame K\u00f6rperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.000", 
   "children": [], 
   "end": "2515.840", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange wir diese nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.840", 
   "children": [], 
   "end": "2519.160", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzt der ganze Datenaustausch \u00fcber die Grenze nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.160", 
   "children": [], 
   "end": "2519.360", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.360", 
   "children": [], 
   "end": "2520.600", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was viele wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.600", 
   "children": [], 
   "end": "2521.440", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktioniert nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.440", 
   "children": [], 
   "end": "2523.760", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Zinsmeldungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.760", 
   "children": [], 
   "end": "2528.240", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir k\u00f6nnen Zins und Gewinn nur dann abgrenzen und die Meldungen verarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.240", 
   "children": [], 
   "end": "2530.960", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie auf einer einheitlichen Rechtsgrundlage beruhen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.960", 
   "children": [], 
   "end": "2531.880", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein dritter Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.880", 
   "children": [], 
   "end": "2532.480", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was immer noch fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.480", 
   "children": [], 
   "end": "2533.760", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zu diesem Programm geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.760", 
   "children": [], 
   "end": "2537.240", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine besondere Rechtsform f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.240", 
   "children": [], 
   "end": "2540.200", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten auf der Ebene der Europ\u00e4ischen Union seit Jahren daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.200", 
   "children": [], 
   "end": "2543.560", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche europ\u00e4ische GmbH zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.560", 
   "children": [], 
   "end": "2546.240", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist immer wieder gescheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.240", 
   "children": [], 
   "end": "2550.760", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten als Letztes sozusagen eine Art hinkenden Vorschlag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.760", 
   "children": [], 
   "end": "2553.560", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird deshalb zu Recht zur\u00fcckgezogen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.560", 
   "children": [], 
   "end": "2555.280", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Einpersonenrichtlinie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.280", 
   "children": [], 
   "end": "2556.720", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das ersetzen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.720", 
   "children": [], 
   "end": "2560.600", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jetzt der Vorschlag einer europ\u00e4ischen GmbH wieder auf der Agenda steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.600", 
   "children": [], 
   "end": "2564.680", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das gerade f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.680", 
   "children": [], 
   "end": "2568.640", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sozusagen die Haupttriebfeder unseres gemeinsamen Marktes sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.640", 
   "children": [], 
   "end": "2571.400", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu einer einheitlichen Rechtsform zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.400", 
   "children": [], 
   "end": "2573.600", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wichtiger und richtiger Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.600", 
   "children": [], 
   "end": "2579.880", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir bei dieser Gelegenheit die Rechtsetzung insgesamt ein wenig anschauen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.880", 
   "children": [], 
   "end": "2580.480", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt nahe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.480", 
   "children": [], 
   "end": "2586.040", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der verbesserte Zugang zum europ\u00e4ischen Recht setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.040", 
   "children": [], 
   "end": "2590.600", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rechtstexte nicht nur wie bislang chronologisch sortiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.600", 
   "children": [], 
   "end": "2592.760", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch einheitlich in Kodifikationen zusammengefasst werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.760", 
   "children": [], 
   "end": "2594.000", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schweiz ist ein Vorbild daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.000", 
   "children": [], 
   "end": "2596.800", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es dreisprachige Gesetzestexte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.800", 
   "children": [], 
   "end": "2598.680", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar und verst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.680", 
   "children": [], 
   "end": "2604.840", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hieran sollten sich die Europ\u00e4ische Union und die Europ\u00e4ische Kommission ein Beispiel nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.840", 
   "children": [], 
   "end": "2607.160", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Teil des Programms sind die Finanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.160", 
   "children": [], 
   "end": "2615.160", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der wahrscheinliche Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs sowie die erh\u00f6hten Lasten in den Bereichen Migration und Verteidigung f\u00fchren nat\u00fcrlich dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.160", 
   "children": [], 
   "end": "2617.080", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier genauer hinschauen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.080", 
   "children": [], 
   "end": "2617.720", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.720", 
   "children": [], 
   "end": "2620.040", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission ank\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.040", 
   "children": [], 
   "end": "2626.520", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Erasmus und Investitionen in Forschung und Innovation nicht gek\u00fcrzt werden soll; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.520", 
   "children": [], 
   "end": "2635.800", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die F\u00f6rderung der Bildung ist einer der zentralen Punkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.800", 
   "children": [], 
   "end": "2641.160", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die klugen K\u00f6pfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.160", 
   "children": [], 
   "end": "2641.680", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.680", 
   "children": [], 
   "end": "2643.120", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.120", 
   "children": [], 
   "end": "2644.480", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Zukunft gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.480", 
   "children": [], 
   "end": "2648.720", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist der angesprochene Ansatz richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.720", 
   "children": [], 
   "end": "2649.640", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.640", 
   "children": [], 
   "end": "2656.280", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Agrarsubventionen etwas k\u00fcrzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.280", 
   "children": [], 
   "end": "2664.440", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn hier ist ein Markt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.440", 
   "children": [], 
   "end": "2665.520", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Moloch entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.520", 
   "children": [], 
   "end": "2667.800", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu Kritik Anlass gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.800", 
   "children": [], 
   "end": "2669.600", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in Europa so f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.600", 
   "children": [], 
   "end": "2673.560", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Afrika nicht mehr nach Europa exportieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.560", 
   "children": [], 
   "end": "2675.240", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt das Anlass zu Bedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.240", 
   "children": [], 
   "end": "2681.280", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist die K\u00fcrzung der Agrarsubventionen auch eine entwicklungspolitische Ma\u00dfnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.280", 
   "children": [], 
   "end": "2682.440", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum letzten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.440", 
   "children": [], 
   "end": "2684.480", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich ansprechen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.480", 
   "children": [], 
   "end": "2685.000", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.000", 
   "children": [], 
   "end": "2688.680", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den ESM auf eine andere Rechtsgrundlage stellen wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.680", 
   "children": [], 
   "end": "2691.400", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krichbaum hat bereits darauf hingewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.400", 
   "children": [], 
   "end": "2693.480", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarf das einer Vertrags\u00e4nderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.480", 
   "children": [], 
   "end": "2698.720", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als das der Kollege Sarrazin ausgef\u00fchrt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.720", 
   "children": [], 
   "end": "2706.880", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allen Dingen der Einf\u00fchrung eines Insolvenzrechts f\u00fcr Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.880", 
   "children": [], 
   "end": "2711.440", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank befasst sich die Europ\u00e4ische Zentralbank bereits damit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.440", 
   "children": [], 
   "end": "2712.280", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.280", 
   "children": [], 
   "end": "2715.680", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission das aufgreift."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.680", 
   "children": [], 
   "end": "2718.120", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.120", 
   "children": [], 
   "end": "2719.240", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.240", 
   "children": [], 
   "end": "2721.120", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Hirte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.120", 
   "children": [], 
   "end": "2723.760", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.760", 
   "children": [], 
   "end": "2725.240", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angelika Gl\u00f6ckner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.240", 
   "children": [], 
   "end": "2727.840", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.840", 
   "children": [], 
   "end": "2728.960", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.960", 
   "children": [], 
   "end": "2736.280", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war im M\u00e4rz\u00a02017 beim 60.\u00a0Gr\u00fcndungsjubil\u00e4um der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.280", 
   "children": [], 
   "end": "2741.400", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die 27\u00a0Regierungschefs erkl\u00e4rten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.400", 
   "children": [], 
   "end": "2743.600", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.600", 
   "children": [], 
   "end": "2755.200", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger neue M\u00f6glichkeiten zu kultureller und gesellschaftlicher Entfaltung und wirtschaftlichem Wachstum haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.200", 
   "children": [], 
   "end": "2764.240", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die damals gemachten Wohlstandsversprechen m\u00fcssen sich auch im Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission wiederfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.240", 
   "children": [], 
   "end": "2771.040", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit europ\u00e4ische Politik im Alltag der Menschen in Europa wieder sp\u00fcrbarer wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.040", 
   "children": [], 
   "end": "2786.160", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe deshalb au\u00dferordentlich die im Arbeitsprogramm anvisierte Reform des Binnenmarkts hin zu einem Markt der fairen Bedingungen mit hohen sozialen Standards. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.160", 
   "children": [], 
   "end": "2797.560", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wichtiger Schritt hin zur Umsetzung wurde mit der bereits erw\u00e4hnten Verabschiedung der Europ\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.560", 
   "children": [], 
   "end": "2799.440", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um 20\u00a0Grunds\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.440", 
   "children": [], 
   "end": "2801.920", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Richtschnur den Mitgliedstaaten helfen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.920", 
   "children": [], 
   "end": "2810.560", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Mindeststandards in Europa aufzubauen und so die sozialen Systeme einander anzun\u00e4hern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.560", 
   "children": [], 
   "end": "2820.520", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich w\u00e4chst nach Jahren restriktiver Sparpolitik mit gro\u00dfen sozialen Verwerfungen in Europa die \u00dcberzeugung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.520", 
   "children": [], 
   "end": "2821.720", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber bin ich sehr froh\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.720", 
   "children": [], 
   "end": "2824.200", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein sozialeres Europa werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.200", 
   "children": [], 
   "end": "2825.160", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ulrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.160", 
   "children": [], 
   "end": "2826.400", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte gar nicht bestreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.400", 
   "children": [], 
   "end": "2830.440", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dem einen oder anderen Punkt durchaus identische Ziele verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.440", 
   "children": [], 
   "end": "2833.080", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unterschied zwischen den Linken und der SPD besteht aber darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.080", 
   "children": [], 
   "end": "2835.720", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Verantwortung \u00fcbernehmen und versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.720", 
   "children": [], 
   "end": "2838.280", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dinge mit kleinen Schritten nach vorne zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.280", 
   "children": [], 
   "end": "2842.520", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich bisher von den Linken hier im Parlament geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.520", 
   "children": [], 
   "end": "2847.880", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nichts anderes als Rufe aus der zweiten Reihe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.880", 
   "children": [], 
   "end": "2850.360", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nie haben Sie einem Gesetz zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.360", 
   "children": [], 
   "end": "2856.640", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vielen Menschen national oder dar\u00fcber hinaus das Leben unmittelbar verbessert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.640", 
   "children": [], 
   "end": "2857.560", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es f\u00e4llt mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.560", 
   "children": [], 
   "end": "2858.560", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.560", 
   "children": [], 
   "end": "2859.320", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.320", 
   "children": [], 
   "end": "2860.760", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.760", 
   "children": [], 
   "end": "2862.800", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie davon sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.800", 
   "children": [], 
   "end": "2867.080", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Lebensverh\u00e4ltnisse der Menschen verbessern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.080", 
   "children": [], 
   "end": "2869.480", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen Sie endlich aktiver werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.480", 
   "children": [], 
   "end": "2874.240", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherigen Verbesserungen sind das Verdienst unserer sozialdemokratischen Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.240", 
   "children": [], 
   "end": "2875.360", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.360", 
   "children": [], 
   "end": "2875.840", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.840", 
   "children": [], 
   "end": "2877.560", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen Gesch\u00e4ftsmodelle ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.560", 
   "children": [], 
   "end": "2880.480", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen Wettbewerbsvorteile auf Basis von Lohn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.480", 
   "children": [], 
   "end": "2883.800", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozial\u00addumping erk\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.800", 
   "children": [], 
   "end": "2888.760", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitgliedstaaten gegeneinander ausgespielt und Menschen ausgenutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.760", 
   "children": [], 
   "end": "2894.160", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf soziale Marktwirtschaft mit Unternehmensverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.160", 
   "children": [], 
   "end": "2900.520", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf starke Sozialpartnerschaft und gute Mitbestimmungsrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.520", 
   "children": [], 
   "end": "2903.680", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf werden wir auch in Zukunft hinarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.680", 
   "children": [], 
   "end": "2904.160", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.160", 
   "children": [], 
   "end": "2906.920", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir einmal mehr im Sondierungspapier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.920", 
   "children": [], 
   "end": "2910.640", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir mit der CDU/CSU beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.640", 
   "children": [], 
   "end": "2912.480", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterstrichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.480", 
   "children": [], 
   "end": "2913.080", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.080", 
   "children": [], 
   "end": "2922.200", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben da deutlich unseren sozialdemokratischen Markenkern zum Ausdruck gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.200", 
   "children": [], 
   "end": "2929.960", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsprogramm geht auch erste Schritte in Richtung der ben\u00f6tigten Reformen des Staatenb\u00fcndnisses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.960", 
   "children": [], 
   "end": "2937.960", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin Schulz hat beim Bundesparteitag der SPD gar von den Vereinigten Staaten von Europa gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.960", 
   "children": [], 
   "end": "2942.800", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem junge Menschen f\u00fchlten sich inspiriert und haben positiv reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.800", 
   "children": [], 
   "end": "2944.600", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe ihnen geantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.600", 
   "children": [], 
   "end": "2944.960", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.960", 
   "children": [], 
   "end": "2947.320", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein Europa der klaren Aufgabenteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.320", 
   "children": [], 
   "end": "2948.520", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der schnellen Entscheidungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.520", 
   "children": [], 
   "end": "2950.480", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein effektiveres Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.480", 
   "children": [], 
   "end": "2956.080", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr deutlich zeigt sich das beispielsweise beim Aufbau eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylsystems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.080", 
   "children": [], 
   "end": "2959.000", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ebenfalls auf der Agenda der Europ\u00e4ischen Kommission steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.000", 
   "children": [], 
   "end": "2962.760", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss und kann dieses Thema nicht allein bew\u00e4ltigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.760", 
   "children": [], 
   "end": "2965.520", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur eingebunden in eine europ\u00e4ische Partnerschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.520", 
   "children": [], 
   "end": "2967.760", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber seit Jahren kommen wir bei diesem Thema kaum voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.760", 
   "children": [], 
   "end": "2970.040", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran wird sich erst etwas \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.040", 
   "children": [], 
   "end": "2970.600", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.600", 
   "children": [], 
   "end": "2972.440", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reformen in der Substanz vorzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.440", 
   "children": [], 
   "end": "2974.720", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um effektiver entscheiden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.720", 
   "children": [], 
   "end": "2976.440", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt \u00fcbrigens auch in wirtschaftlicher Hinsicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.440", 
   "children": [], 
   "end": "2978.440", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Welt mit immer mehr Globalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.440", 
   "children": [], 
   "end": "2980.040", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Giganten wie China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.040", 
   "children": [], 
   "end": "2983.160", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "USA und andere global agierende Staaten die Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse mitbestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.160", 
   "children": [], 
   "end": "2986.960", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir Europ\u00e4er selbstbestimmter auftreten und unsere Themen schneller umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.960", 
   "children": [], 
   "end": "2988.640", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich Martin Schulz daf\u00fcr sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.640", 
   "children": [], 
   "end": "2994.280", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er als erfahrener Europapolitiker mit seinen Visionen von einem vereinten Europa ein deutliches Zeichen gesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.280", 
   "children": [], 
   "end": "2997.720", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das auch mit Blick auf den anstehenden Sonderparteitag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.720", 
   "children": [], 
   "end": "2998.760", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele in der Welt wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.760", 
   "children": [], 
   "end": "2999.200", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bedeutung das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.200", 
   "children": [], 
   "end": "3000.760", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was am Sonntag geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.760", 
   "children": [], 
   "end": "3002.360", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Europa hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.360", 
   "children": [], 
   "end": "3003.480", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden viele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.480", 
   "children": [], 
   "end": "3004.240", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir sicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.240", 
   "children": [], 
   "end": "3005.280", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Sonntag nach Bonn blicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.280", 
   "children": [], 
   "end": "3006.800", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.800", 
   "children": [], 
   "end": "3007.600", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.600", 
   "children": [], 
   "end": "3009.280", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gl\u00f6ckner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.280", 
   "children": [], 
   "end": "3011.680", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Alexander Ulrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.680", 
   "children": [], 
   "end": "3013.520", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gl\u00f6ckner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.520", 
   "children": [], 
   "end": "3016.640", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns als Linke hier dahin gehend angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.640", 
   "children": [], 
   "end": "3019.440", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden keine Verantwortung \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.080", 
   "children": [], 
   "end": "3023.480", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.480", 
   "children": [], 
   "end": "3027.400", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie toll die Verantwortung der SPD sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.400", 
   "children": [], 
   "end": "3028.160", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warten wir einmal ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.160", 
   "children": [], 
   "end": "3034.960", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df die Bereitschaft zur Verantwortungs\u00fcbernahme der SPD am Sonntag ist und was danach kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.960", 
   "children": [], 
   "end": "3036.600", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eins ist ja klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.600", 
   "children": [], 
   "end": "3039.400", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Parteivorsitzender hat schon mehrmals deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.400", 
   "children": [], 
   "end": "3041.760", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er keine Verantwortung \u00fcbernehmen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.760", 
   "children": [], 
   "end": "3043.000", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat er sogar noch gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.000", 
   "children": [], 
   "end": "3046.680", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine halbe Stunde bevor der Bundespr\u00e4sident die SPD aufgefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.680", 
   "children": [], 
   "end": "3048.480", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.480", 
   "children": [], 
   "end": "3054.440", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit ist mein Hinweis zur Verantwortungs\u00fcbernahme seitens der SPD nicht so weit hergeholt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.440", 
   "children": [], 
   "end": "3055.840", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.840", 
   "children": [], 
   "end": "3058.960", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten noch keinem Gesetz zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.960", 
   "children": [], 
   "end": "3061.840", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Situation der Menschen verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.840", 
   "children": [], 
   "end": "3063.160", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.160", 
   "children": [], 
   "end": "3066.880", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Regierungszeit nicht allzu viel vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.880", 
   "children": [], 
   "end": "3069.240", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Situation der Menschen verbessert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.240", 
   "children": [], 
   "end": "3073.160", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte hier einmal ein paar Aussagen Ihrer Jugendorganisation zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.160", 
   "children": [], 
   "end": "3074.920", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen ja jeden Tag sehr breit vorh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.920", 
   "children": [], 
   "end": "3078.080", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie f\u00fcr die Menschen offensichtlich zu wenig erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.080", 
   "children": [], 
   "end": "3079.200", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eins muss man auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.200", 
   "children": [], 
   "end": "3080.200", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist stolz darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.200", 
   "children": [], 
   "end": "3082.440", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor in Europa geschaffen zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.440", 
   "children": [], 
   "end": "3090.960", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat der Austerit\u00e4tspolitik gegen\u00fcber den s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern immer zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.960", 
   "children": [], 
   "end": "3092.400", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat immer zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.400", 
   "children": [], 
   "end": "3103.880", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der europ\u00e4ische Gedanke gerade in S\u00fcdeuropa besch\u00e4digt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.880", 
   "children": [], 
   "end": "3105.520", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der tiefen Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.520", 
   "children": [], 
   "end": "3106.760", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Europa sich befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3106.760", 
   "children": [], 
   "end": "3109.440", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die SPD eine deutliche Handschrift hinterlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.440", 
   "children": [], 
   "end": "3112.840", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr solche Gesetze und Vorhaben ist Die Linke nat\u00fcrlich nicht zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.840", 
   "children": [], 
   "end": "3113.600", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.600", 
   "children": [], 
   "end": "3114.920", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gl\u00f6ckner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.920", 
   "children": [], 
   "end": "3117.200", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur Erwiderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.200", 
   "children": [], 
   "end": "3117.720", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ulrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.720", 
   "children": [], 
   "end": "3121.440", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will Ihnen einfach nur anhand von ein oder zwei Beispielen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.440", 
   "children": [], 
   "end": "3123.040", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt unz\u00e4hlige mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.040", 
   "children": [], 
   "end": "3123.600", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.600", 
   "children": [], 
   "end": "3125.480", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich der Auffassung bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.480", 
   "children": [], 
   "end": "3130.880", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mehr f\u00fcr soziale Gerechtigkeit bei uns im Land h\u00e4tten tun k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.880", 
   "children": [], 
   "end": "3133.280", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne da nur den Mindestlohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.280", 
   "children": [], 
   "end": "3134.960", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.960", 
   "children": [], 
   "end": "3136.960", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mindestlohn habe nicht dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.960", 
   "children": [], 
   "end": "3140.080", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Leben von vielen Menschen in diesem Land besserzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3140.080", 
   "children": [], 
   "end": "3145.800", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann widersprechen Sie s\u00e4mtlichen Statistiken und wissenschaftlichen Erkenntnissen der letzten Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3145.800", 
   "children": [], 
   "end": "3147.880", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie doch einfach einmal zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.880", 
   "children": [], 
   "end": "3149.280", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.280", 
   "children": [], 
   "end": "3153.440", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in der Sache gar nicht so weit auseinander sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.440", 
   "children": [], 
   "end": "3154.600", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es n\u00fctzt jedoch nichts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.600", 
   "children": [], 
   "end": "3157.960", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das st\u00f6rt mich an Ihrer Argumentation wirklich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.960", 
   "children": [], 
   "end": "3160.200", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer nur aus der zweiten Reihe zu rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.200", 
   "children": [], 
   "end": "3160.920", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.920", 
   "children": [], 
   "end": "3164.800", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es beispielsweise um den Unterhalt Alleinerziehender geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.800", 
   "children": [], 
   "end": "3169.120", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da k\u00f6nnen wir vielen Menschen und auch Kindern das Leben unmittelbar erleichtern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.120", 
   "children": [], 
   "end": "3169.880", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns nie ein \u201eGo\u201c zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.880", 
   "children": [], 
   "end": "3170.920", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man sich schon die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3170.920", 
   "children": [], 
   "end": "3173.360", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Art von Politik Sie machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.360", 
   "children": [], 
   "end": "3174.000", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.000", 
   "children": [], 
   "end": "3175.600", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gl\u00f6ckner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3175.600", 
   "children": [], 
   "end": "3177.200", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.200", 
   "children": [], 
   "end": "3179.720", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Harald Weyel f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.720", 
   "children": [], 
   "end": "3181.960", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.960", 
   "children": [], 
   "end": "3182.600", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.600", 
   "children": [], 
   "end": "3184.040", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einzigen Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3184.040", 
   "children": [], 
   "end": "3185.760", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Br\u00fcssel nicht vertreten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.760", 
   "children": [], 
   "end": "3188.960", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die des deutschen Steuerzahlers und Sparers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.960", 
   "children": [], 
   "end": "3193.200", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch die ganze Scheinbl\u00fcte hierzulande wird auf deren Kosten finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.200", 
   "children": [], 
   "end": "3198.760", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter dieser Ma\u00dfgabe w\u00e4re Kommissar Oettinger sofort abzuberufen und durch jemanden zu ersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.760", 
   "children": [], 
   "end": "3201.320", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der endlich einmal deutsche Interessen vertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.320", 
   "children": [], 
   "end": "3212.000", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Dezember\u00a02017 druckste Herr Oettinger nach Gro\u00dfbritanniens prospektivem Austritt etwas von \u201eBudgetumstrukturierungen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.000", 
   "children": [], 
   "end": "3214.200", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz darauf war klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3214.200", 
   "children": [], 
   "end": "3214.920", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei der letzten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3214.920", 
   "children": [], 
   "end": "3215.760", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nennen wir es einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.760", 
   "children": [], 
   "end": "3223.360", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eGeberkonferenz\u201c in Br\u00fcssel statt um nennenswerte Umstrukturierungen eher um Zusatzzahlungen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.360", 
   "children": [], 
   "end": "3226.800", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr fragw\u00fcrdigste Neuausgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.800", 
   "children": [], 
   "end": "3228.680", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen schon jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3228.680", 
   "children": [], 
   "end": "3232.760", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es am Ende um substanzielle Zusatzzahlungen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.760", 
   "children": [], 
   "end": "3237.760", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren L\u00f6wenanteil wieder einmal aus Deutschland zu kommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.760", 
   "children": [], 
   "end": "3240.640", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich formuliere einmal ein EU-Forschungsanliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.640", 
   "children": [], 
   "end": "3241.720", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.720", 
   "children": [], 
   "end": "3251.480", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nach dem Versailler Vertrag vielleicht weit weniger Geld aus Deutschland herausgeholt worden ist als nach den tollen R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen von 1957. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.480", 
   "children": [], 
   "end": "3254.280", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bekommen wir eigentlich als Gegenleistung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.280", 
   "children": [], 
   "end": "3255.560", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.560", 
   "children": [], 
   "end": "3256.600", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine EU-Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3256.600", 
   "children": [], 
   "end": "3259.680", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die reines Gift f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.680", 
   "children": [], 
   "end": "3260.280", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.280", 
   "children": [], 
   "end": "3261.040", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine EU-Planwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3261.040", 
   "children": [], 
   "end": "3265.280", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine utopische Ergebnisgleichheit herbeisubventionieren soll nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.280", 
   "children": [], 
   "end": "3268.280", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle in der EU haben am Ende das gleiche Pro-Kopf-Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.280", 
   "children": [], 
   "end": "3270.280", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die rechnerische Gerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.280", 
   "children": [], 
   "end": "3270.840", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.840", 
   "children": [], 
   "end": "3275.720", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend f\u00fcr diese beiden Schieflagen schon zwei Drittel des Budgets draufgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.720", 
   "children": [], 
   "end": "3281.760", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt das letzte Drittel weiteren Fehlinvestitionen und Aktivismen vorbehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.760", 
   "children": [], 
   "end": "3282.800", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.800", 
   "children": [], 
   "end": "3285.080", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage von\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.080", 
   "children": [], 
   "end": "3286.760", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3286.760", 
   "children": [], 
   "end": "3290.000", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Harmonisierungszwangspolitiken in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.000", 
   "children": [], 
   "end": "3290.320", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.320", 
   "children": [], 
   "end": "3290.560", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.560", 
   "children": [], 
   "end": "3292.320", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soziales usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3292.320", 
   "children": [], 
   "end": "3293.360", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "usf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.360", 
   "children": [], 
   "end": "3295.360", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kopieren doch nur Modetrends, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.360", 
   "children": [], 
   "end": "3297.200", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allesamt aus den USA kommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.200", 
   "children": [], 
   "end": "3298.680", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genderei und Klimahysterie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3298.680", 
   "children": [], 
   "end": "3300.680", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur die krassesten Ausw\u00fcchse zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.680", 
   "children": [], 
   "end": "3303.560", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sich in der heterogenen EU-B\u00fcrgerschaft kein Widerstand regt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.560", 
   "children": [], 
   "end": "3306.480", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sie vom nationalen Wohlfahrtsstaat ruhiggestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.480", 
   "children": [], 
   "end": "3310.640", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der m\u00f6glichst supranational durchgef\u00fcttert und finanziert werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.640", 
   "children": [], 
   "end": "3314.560", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf nichts anderes laufen all die Sozialchartas und Fonds-Extraw\u00fcrste\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.560", 
   "children": [], 
   "end": "3315.640", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlerweile 60 an der Zahl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.640", 
   "children": [], 
   "end": "3316.280", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dflich hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.280", 
   "children": [], 
   "end": "3323.280", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist eine Pervertierung des vielbeschworenen Europas der Demokratie und Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3323.280", 
   "children": [], 
   "end": "3330.800", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein nur scheinliberaler Kapitalismus und altlinke Utopien bilden hierbei eine \u00fcberaus v\u00f6lkersch\u00e4digende Interessengemeinschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.800", 
   "children": [], 
   "end": "3334.680", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenzenlose M\u00e4rkte den einen und grenzenlose Sozialleistungen den anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.680", 
   "children": [], 
   "end": "3338.680", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das eigentliche EU-Arbeitsprogramm seit Jahrzehnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3338.680", 
   "children": [], 
   "end": "3339.600", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum also das Ganze? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3339.600", 
   "children": [], 
   "end": "3344.000", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit Teile der Exportindustrie ihre Luftbuchungen vornehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.000", 
   "children": [], 
   "end": "3352.440", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende \u00fcber das TARGET2-System der EZB vom deutschen Steuerzahler oder Sparer gezahlt werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3352.440", 
   "children": [], 
   "end": "3357.840", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden die laufenden betriebswirtschaftlichen Exportgewinne zu volkswirtschaftlichen Gro\u00dfsch\u00e4den. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.840", 
   "children": [], 
   "end": "3364.000", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU bekommt nach dem Friedensnobelpreis demn\u00e4chst wohl auch noch den Wirtschaftsnobelpreis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.000", 
   "children": [], 
   "end": "3365.000", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides nat\u00fcrlich voll verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.000", 
   "children": [], 
   "end": "3365.720", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da man ja t\u00e4glich zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.720", 
   "children": [], 
   "end": "3368.720", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man einen Finanzschaden auf Weltkriegsniveau anrichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3368.720", 
   "children": [], 
   "end": "3370.760", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass daf\u00fcr ein Schuss abgegeben werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.760", 
   "children": [], 
   "end": "3371.240", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bravo!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3371.240", 
   "children": [], 
   "end": "3372.240", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3372.240", 
   "children": [], 
   "end": "3376.760", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Lerneffekt aus mehr als einem halben Jahrhundert Missbrauch der europ\u00e4ischen Idee l\u00e4sst nur einen Schluss zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.760", 
   "children": [], 
   "end": "3379.240", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gebilde darf keine zus\u00e4tzlichen Gelder bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.240", 
   "children": [], 
   "end": "3388.760", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nach dem Brexit 13\u00a0Milliarden Euro fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.760", 
   "children": [], 
   "end": "3391.440", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat das neue Budget um 13\u00a0Milliarden Euro kleiner zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.440", 
   "children": [], 
   "end": "3392.560", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Jahre wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.560", 
   "children": [], 
   "end": "3399.320", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weniger Mitglieder darf doch nicht \u201emehr Geld f\u00fcr die Restlichen\u201c hei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.320", 
   "children": [], 
   "end": "3404.840", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in Polit-Europa so wie in der Entwicklungshilfe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3404.840", 
   "children": [], 
   "end": "3409.160", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je mehr Geld ohne nennenswerte Gegenleistung zur Verf\u00fcgung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.160", 
   "children": [], 
   "end": "3411.000", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso mehr geht es bergab mit Demokratie und Marktwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3411.000", 
   "children": [], 
   "end": "3412.120", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide degenerieren zur Polit-Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.120", 
   "children": [], 
   "end": "3416.640", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Menschenrecht auf so wenig staatliche Bel\u00e4stigung und Enteignung wie m\u00f6glich reinsten Hohn spricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.640", 
   "children": [], 
   "end": "3420.040", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit all dem alten wie neuen Geld werden die wirklichen Probleme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.040", 
   "children": [], 
   "end": "3422.440", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise der fehlende Grenzschutz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.440", 
   "children": [], 
   "end": "3425.080", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einmal ansatzweise gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.080", 
   "children": [], 
   "end": "3427.960", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange deutsche Politiker im Bundestag und in Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.960", 
   "children": [], 
   "end": "3430.560", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stra\u00dfburg und Luxemburg das Gesch\u00e4ft anderer Leute besorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3430.560", 
   "children": [], 
   "end": "3432.960", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange wird sich an diesem Missbrauch nichts \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3432.960", 
   "children": [], 
   "end": "3436.120", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit deutschem Geld verwest die Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3436.120", 
   "children": [], 
   "end": "3437.440", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ndern wir das endlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.440", 
   "children": [], 
   "end": "3439.040", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.040", 
   "children": [], 
   "end": "3441.360", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Volker Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3441.360", 
   "children": [], 
   "end": "3442.160", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.160", 
   "children": [], 
   "end": "3443.080", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Augsburg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.080", 
   "children": [], 
   "end": "3445.080", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.080", 
   "children": [], 
   "end": "3447.440", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3447.440", 
   "children": [], 
   "end": "3450.640", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union steht im Jahr\u00a02018 vor gro\u00dfen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.640", 
   "children": [], 
   "end": "3452.440", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.440", 
   "children": [], 
   "end": "3453.000", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Europa Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.000", 
   "children": [], 
   "end": "3454.640", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.640", 
   "children": [], 
   "end": "3456.200", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Wohlstand gew\u00e4hrleisten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.200", 
   "children": [], 
   "end": "3457.920", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Grunds\u00e4tzliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3457.920", 
   "children": [], 
   "end": "3459.360", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.360", 
   "children": [], 
   "end": "3460.480", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3460.480", 
   "children": [], 
   "end": "3461.240", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pluralismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.240", 
   "children": [], 
   "end": "3463.960", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liberale Demokratie und Freiheit st\u00e4rker sind als ein vereinfachender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3463.960", 
   "children": [], 
   "end": "3465.160", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "plumper und irritierender unwissender nationaler Populismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.160", 
   "children": [], 
   "end": "3465.520", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.520", 
   "children": [], 
   "end": "3466.360", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.360", 
   "children": [], 
   "end": "3475.960", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen auf der Seite der Freiheit und des europ\u00e4ischen Einigungsprojekts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.960", 
   "children": [], 
   "end": "3483.600", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass im Jahr\u00a02018 ein Abgeordneter des Deutschen Bundestages so geschichtsvergessen und so populistisch agiert wie eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.600", 
   "children": [], 
   "end": "3485.560", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.560", 
   "children": [], 
   "end": "3488.360", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr wir alle uns eigentlich sch\u00e4men sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3488.360", 
   "children": [], 
   "end": "3490.720", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich auch sch\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.720", 
   "children": [], 
   "end": "3492.600", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Weyel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.600", 
   "children": [], 
   "end": "3494.480", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsprogramm der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.480", 
   "children": [], 
   "end": "3495.800", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.800", 
   "children": [], 
   "end": "3496.280", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ehrgeizig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.280", 
   "children": [], 
   "end": "3497.280", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rufen die Kommission dazu auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3497.280", 
   "children": [], 
   "end": "3501.280", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorhaben in den verbleibenden eineinhalb Jahren z\u00fcgig und mit allem Engagement durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.280", 
   "children": [], 
   "end": "3502.520", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in der Migrationspolitik daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.520", 
   "children": [], 
   "end": "3508.800", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf der einen Seite eine humanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik und Solidarit\u00e4t in Europa gelebt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.800", 
   "children": [], 
   "end": "3511.600", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aber auf der anderen Seite die Europ\u00e4ische Union sich auch st\u00e4rker engagiert beim Grenzschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.600", 
   "children": [], 
   "end": "3517.880", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Frage eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Datenaustauschs und eines funktionierenden Dublin-Systems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.880", 
   "children": [], 
   "end": "3522.040", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im Bereich der Fl\u00fcchtlingspolitik auch dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3522.040", 
   "children": [], 
   "end": "3525.480", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa sich st\u00e4rker in Afrika engagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.480", 
   "children": [], 
   "end": "3529.720", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.720", 
   "children": [], 
   "end": "3533.400", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen sich gar nicht erst auf die Flucht begeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3533.400", 
   "children": [], 
   "end": "3535.800", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch \u00fcber die Euro-Zone sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.800", 
   "children": [], 
   "end": "3536.760", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.760", 
   "children": [], 
   "end": "3538.920", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen mit Stolz sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3538.920", 
   "children": [], 
   "end": "3545.800", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wachstum in der Euro-Zone wieder \u00fcber 2\u00a0Prozent betr\u00e4gt und dass viele L\u00e4nder aus der Krise herausgekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3545.800", 
   "children": [], 
   "end": "3549.440", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch ein Teil des Erfolgs der Anstrengungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.440", 
   "children": [], 
   "end": "3551.920", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Hohen Hause gemeinsam unternommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.920", 
   "children": [], 
   "end": "3552.080", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.080", 
   "children": [], 
   "end": "3552.960", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.960", 
   "children": [], 
   "end": "3555.520", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die Euro-Zone fortentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3555.520", 
   "children": [], 
   "end": "3557.560", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es Grunds\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.560", 
   "children": [], 
   "end": "3559.560", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zur Debatte stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3559.560", 
   "children": [], 
   "end": "3564.480", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die finanzielle Eigenverantwortung der Euro-L\u00e4nder muss bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.480", 
   "children": [], 
   "end": "3567.800", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Risiko und Haftung geh\u00f6ren zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.800", 
   "children": [], 
   "end": "3570.520", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber nicht verkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.520", 
   "children": [], 
   "end": "3575.240", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Euro-Raum auch eine gemeinsame Verantwortung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3575.240", 
   "children": [], 
   "end": "3577.480", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese gemeinsame Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.480", 
   "children": [], 
   "end": "3579.760", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr eine Fiskalpolitik in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.760", 
   "children": [], 
   "end": "3581.560", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3581.560", 
   "children": [], 
   "end": "3583.120", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3583.120", 
   "children": [], 
   "end": "3587.200", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam mit Frankreich \u00fcber diese Vorschl\u00e4ge diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.200", 
   "children": [], 
   "end": "3590.960", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wesentlichen Punkte in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.960", 
   "children": [], 
   "end": "3592.720", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die der letzten 30\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.720", 
   "children": [], 
   "end": "3596.800", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren gemeinsame Projekte von Deutschland und Frankreich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.800", 
   "children": [], 
   "end": "3601.000", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einheitliche Europ\u00e4ische Akte mit dem Binnenmarkt 1992, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.000", 
   "children": [], 
   "end": "3605.880", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Maastricht-Vertrag mit der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion und der ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3605.880", 
   "children": [], 
   "end": "3607.640", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr stark dazu beigetragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.640", 
   "children": [], 
   "end": "3609.680", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Krise in Europa abzufedern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3609.680", 
   "children": [], 
   "end": "3614.200", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in diesem Bereich gemeinsame Anstrengungen unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3614.200", 
   "children": [], 
   "end": "3617.680", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Euro-Zone zukunftsfest zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3617.680", 
   "children": [], 
   "end": "3618.040", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3618.040", 
   "children": [], 
   "end": "3619.240", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.240", 
   "children": [], 
   "end": "3622.400", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen in Europa auch \u00fcber Rechtsstaatlichkeit sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.400", 
   "children": [], 
   "end": "3622.720", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.720", 
   "children": [], 
   "end": "3625.040", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltenteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3625.040", 
   "children": [], 
   "end": "3628.760", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte geh\u00f6ren zum Kern Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.760", 
   "children": [], 
   "end": "3631.960", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die Identit\u00e4t unseres Kontinents. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.960", 
   "children": [], 
   "end": "3633.920", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir \u00fcberall dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3633.920", 
   "children": [], 
   "end": "3635.880", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo diese Rechte gef\u00e4hrdet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.880", 
   "children": [], 
   "end": "3637.320", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3637.320", 
   "children": [], 
   "end": "3641.240", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Rechtsstaatlichkeit nicht eine Option ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3641.240", 
   "children": [], 
   "end": "3645.360", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist gelebte Pflicht in jedem europ\u00e4ischen Staat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.360", 
   "children": [], 
   "end": "3647.760", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Rechtsstaatlichkeit geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.760", 
   "children": [], 
   "end": "3649.880", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen sicher sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3649.880", 
   "children": [], 
   "end": "3652.240", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher vor Terroranschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3652.240", 
   "children": [], 
   "end": "3657.320", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher auch in ihrer ganz pers\u00f6nlichen Umgebung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3657.320", 
   "children": [], 
   "end": "3660.520", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir in Europa weitere Anstrengungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3660.520", 
   "children": [], 
   "end": "3664.120", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Bereich der inneren Sicherheit voranzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.120", 
   "children": [], 
   "end": "3664.920", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.920", 
   "children": [], 
   "end": "3668.400", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission die Sicherheitsunion vollendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.400", 
   "children": [], 
   "end": "3669.560", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.560", 
   "children": [], 
   "end": "3673.600", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit der Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft erste Schritte gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.600", 
   "children": [], 
   "end": "3679.680", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gemeinsam in Europa das Verbrechen zu bek\u00e4mpfen und das Leben der Menschen noch sicherer zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.680", 
   "children": [], 
   "end": "3681.200", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3681.200", 
   "children": [], 
   "end": "3681.960", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3681.960", 
   "children": [], 
   "end": "3686.400", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Europa nicht allein Br\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.400", 
   "children": [], 
   "end": "3688.000", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.000", 
   "children": [], 
   "end": "3694.160", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gegensatz aufzumachen zwischen denen dort in Br\u00fcssel und den Menschen hier bei uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3694.160", 
   "children": [], 
   "end": "3695.360", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.360", 
   "children": [], 
   "end": "3696.000", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.000", 
   "children": [], 
   "end": "3697.720", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind wir alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3697.720", 
   "children": [], 
   "end": "3701.640", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Politik in Europa umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3701.640", 
   "children": [], 
   "end": "3703.680", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liegt auch an uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.680", 
   "children": [], 
   "end": "3705.040", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.040", 
   "children": [], 
   "end": "3711.560", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich der Deutsche Bundestag im Rahmen seiner grundgesetzlichen Arbeit im Europaausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3711.560", 
   "children": [], 
   "end": "3713.720", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Unterausschuss Europarecht einbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.720", 
   "children": [], 
   "end": "3716.680", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Rahmen der Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.680", 
   "children": [], 
   "end": "3719.000", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Artikel\u00a023 vorgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3719.000", 
   "children": [], 
   "end": "3726.320", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sollten wir die europarechtlichen Themen in den n\u00e4chsten Jahren mutig und mit vollem und gro\u00dfem Engagement angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.320", 
   "children": [], 
   "end": "3727.720", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3727.720", 
   "children": [], 
   "end": "3728.840", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Kontinent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3728.840", 
   "children": [], 
   "end": "3729.720", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jede M\u00fche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.720", 
   "children": [], 
   "end": "3731.240", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Anstrengung wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.240", 
   "children": [], 
   "end": "3736.280", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.280", 
   "children": [], 
   "end": "3737.000", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.000", 
   "children": [], 
   "end": "3739.680", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Ullrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3739.680", 
   "children": [], 
   "end": "3743.280", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3743.280", 
   "children": [], 
   "end": "3748.120", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Petry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3748.120", 
   "children": [], 
   "end": "3749.400", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.400", 
   "children": [], 
   "end": "3750.880", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.880", 
   "children": [], 
   "end": "3752.920", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.920", 
   "children": [], 
   "end": "3759.760", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa steht zu Beginn des Jahres\u00a02018 wesentlich besser da als in den letzten Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.760", 
   "children": [], 
   "end": "3762.360", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist durchaus als Erfolg zu betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.360", 
   "children": [], 
   "end": "3764.400", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir auch nicht kleinreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.400", 
   "children": [], 
   "end": "3773.240", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dazu verwandte Instrumentenkasten ist nat\u00fcrlich hier kritisch zu diskutieren und auch schon diskutiert worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.240", 
   "children": [], 
   "end": "3773.640", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.640", 
   "children": [], 
   "end": "3778.040", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission mit ihren unter der \u00dcberschrift \u201eBesch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.040", 
   "children": [], 
   "end": "3778.320", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.320", 
   "children": [], 
   "end": "3788.800", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fairness und demokratischer Wandel\u201c formulierten Arbeitsschwerpunkten\u00a02018 einen positiven Weg geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.800", 
   "children": [], 
   "end": "3797.520", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Bundesrepublik Deutschland vom Herbst letzten bis Anfang dieses Jahres diesen Weg nicht aktiv mitgegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3797.520", 
   "children": [], 
   "end": "3800.880", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war der besonderen Situation nach der Bundestagswahl geschuldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.880", 
   "children": [], 
   "end": "3803.440", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss jetzt nat\u00fcrlich in Gang kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.440", 
   "children": [], 
   "end": "3804.960", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.960", 
   "children": [], 
   "end": "3806.520", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich nicht aktiv einbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.520", 
   "children": [], 
   "end": "3810.720", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die ausgestreckte Hand Frankreichs nicht ergreifen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.720", 
   "children": [], 
   "end": "3813.760", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es mit sich selbst besch\u00e4ftigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3813.760", 
   "children": [], 
   "end": "3817.160", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt nat\u00fcrlich nicht den Motor gemeinsam mit Frankreich dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.160", 
   "children": [], 
   "end": "3818.120", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3818.120", 
   "children": [], 
   "end": "3819.440", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Europ\u00e4ische Union weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.440", 
   "children": [], 
   "end": "3820.720", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00fcnsche ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.720", 
   "children": [], 
   "end": "3828.440", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die im Sondierungspaket formulierten Vorstellungen auch Wirklichkeit werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.440", 
   "children": [], 
   "end": "3841.440", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir einen Schritt vorankommen im Hinblick auf ein soziales und von mehr Besch\u00e4ftigung und Wachstum gepr\u00e4gtes Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.440", 
   "children": [], 
   "end": "3843.840", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Strukturfondsmittel sollen erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.840", 
   "children": [], 
   "end": "3846.480", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und Investitionen gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.480", 
   "children": [], 
   "end": "3847.200", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.200", 
   "children": [], 
   "end": "3851.880", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion soll reformiert und der Europ\u00e4ische Stabilisierungsmechanismus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.880", 
   "children": [], 
   "end": "3854.040", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eben genannt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3854.040", 
   "children": [], 
   "end": "3856.000", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterentwickelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3856.000", 
   "children": [], 
   "end": "3856.880", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier bin ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3856.880", 
   "children": [], 
   "end": "3859.000", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuel Sarrazin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.000", 
   "children": [], 
   "end": "3860.160", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus auf deiner Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3860.160", 
   "children": [], 
   "end": "3865.520", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier zun\u00e4chst nicht unbedingt \u00fcber eine institutionelle Weiterentwicklung gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3865.520", 
   "children": [], 
   "end": "3872.000", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Schritte nach und nach gehen und \u00fcber Artikel\u00a0352 durchaus weit kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.000", 
   "children": [], 
   "end": "3875.880", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein sehr positives Beispiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.880", 
   "children": [], 
   "end": "3880.120", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt zwei Reden von der AfD zu Europa geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.120", 
   "children": [], 
   "end": "3881.480", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon das letzte Mal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.480", 
   "children": [], 
   "end": "3884.720", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lieben weder die Menschen in Europa noch die Menschen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3884.720", 
   "children": [], 
   "end": "3885.040", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3885.040", 
   "children": [], 
   "end": "3887.320", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich selber lieben Sie auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3887.320", 
   "children": [], 
   "end": "3890.200", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was da f\u00fcr ein Zeug geredet wurde!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.200", 
   "children": [], 
   "end": "3892.640", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte einmal festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.640", 
   "children": [], 
   "end": "3896.240", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland partizipiert sehr stark von Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.240", 
   "children": [], 
   "end": "3903.880", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einen positiven Ausfluss auf unsere volkswirtschaftlichen Gesamtbilanz hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.880", 
   "children": [], 
   "end": "3912.760", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir auch so annehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3912.760", 
   "children": [], 
   "end": "3913.760", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.760", 
   "children": [], 
   "end": "3917.200", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Weg weiter gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.200", 
   "children": [], 
   "end": "3919.240", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zum Beispiel wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.240", 
   "children": [], 
   "end": "3925.520", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europa \u00fcber den EU-Haushalt ausreichend Mittel f\u00fcr die neuen Aufgaben zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.520", 
   "children": [], 
   "end": "3927.560", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dies im Zusammenhang mit der Migrations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.560", 
   "children": [], 
   "end": "3928.760", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fl\u00fcchtlingspolitik geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.760", 
   "children": [], 
   "end": "3931.480", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine gemeinsame Verteidigungspolitik auf den Weg zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3931.480", 
   "children": [], 
   "end": "3933.320", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Europas Kompetenzen bei der Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3933.320", 
   "children": [], 
   "end": "3936.960", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Energieunion sowie bei der Bankenunion st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3936.960", 
   "children": [], 
   "end": "3938.840", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wird nicht zum Nulltarif gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.840", 
   "children": [], 
   "end": "3942.960", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bedingt eine ausreichende Finanzausstattung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3942.960", 
   "children": [], 
   "end": "3945.160", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es nur darum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3945.160", 
   "children": [], 
   "end": "3945.920", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie machen wir das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3945.920", 
   "children": [], 
   "end": "3947.560", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen wir die Mittel f\u00fcr all das wieder sch\u00f6n um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3947.560", 
   "children": [], 
   "end": "3950.560", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder folgen wir Ideen von Herrn Oettinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3950.560", 
   "children": [], 
   "end": "3953.360", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der regelm\u00e4\u00dfig nicht \u201eEigenmittel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3953.360", 
   "children": [], 
   "end": "3955.120", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u201efresh money\u201c sagt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.120", 
   "children": [], 
   "end": "3956.040", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn auch er wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.040", 
   "children": [], 
   "end": "3960.560", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Aufgaben finanziert werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.560", 
   "children": [], 
   "end": "3965.120", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber darf und muss man auch in diesem Hause politisch streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3965.120", 
   "children": [], 
   "end": "3965.840", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3965.840", 
   "children": [], 
   "end": "3969.120", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausreichende finanzielle Ausstattung f\u00fcr die neuen Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3969.120", 
   "children": [], 
   "end": "3972.280", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr ein soziales und gerechtes Europa brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3972.280", 
   "children": [], 
   "end": "3973.080", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzutragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.080", 
   "children": [], 
   "end": "3975.600", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland kann als Nationalstaat nicht alles allein machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3975.600", 
   "children": [], 
   "end": "3982.960", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir werden die Europ\u00e4ische Union in einem ausreichenden Ma\u00dfe auch mit finanziellen Mitteln ausstatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3982.960", 
   "children": [], 
   "end": "3988.240", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sozialpakt und die Steuergerechtigkeit sind schon genannt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.240", 
   "children": [], 
   "end": "3992.480", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nat\u00fcrlich auch bei der Unternehmensbesteuerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3992.480", 
   "children": [], 
   "end": "3995.200", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegen von der CDU/CSU sind hierauf eingegangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.200", 
   "children": [], 
   "end": "4001.080", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Gerechtigkeitsgedanken folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4001.080", 
   "children": [], 
   "end": "4001.600", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4001.600", 
   "children": [], 
   "end": "4006.920", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen f\u00fcr eine Weiterentwicklung Europas einen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.920", 
   "children": [], 
   "end": "4011.040", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentraler Punkt wird die deutsch-franz\u00f6sische Achse sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4011.040", 
   "children": [], 
   "end": "4015.160", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident der Grande Nation hat die Hand ausgestreckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.160", 
   "children": [], 
   "end": "4017.440", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Chance sollten wir nutzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.440", 
   "children": [], 
   "end": "4019.360", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so oft wird es sie nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.360", 
   "children": [], 
   "end": "4020.920", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine historische Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4020.920", 
   "children": [], 
   "end": "4024.920", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns im Jahr\u00a02018 widmen werden und widmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4024.920", 
   "children": [], 
   "end": "4028.280", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist die Sozialdemokratie nat\u00fcrlich bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.280", 
   "children": [], 
   "end": "4031.240", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Abschluss\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4031.240", 
   "children": [], 
   "end": "4031.680", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4031.680", 
   "children": [], 
   "end": "4032.920", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein schneller Abschluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.920", 
   "children": [], 
   "end": "4036.000", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0vielleicht noch ein kleines Zitat nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.000", 
   "children": [], 
   "end": "4036.960", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich auch fertig:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.960", 
   "children": [], 
   "end": "4040.000", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einheit Europas war ein Traum von wenigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.000", 
   "children": [], 
   "end": "4041.880", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurde eine Hoffnung f\u00fcr viele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4041.880", 
   "children": [], 
   "end": "4045.080", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist heute eine Notwendigkeit f\u00fcr uns alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4045.080", 
   "children": [], 
   "end": "4048.080", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So Konrad Adenauer im Jahr\u00a01954."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.080", 
   "children": [], 
   "end": "4048.400", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.400", 
   "children": [], 
   "end": "4049.040", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4049.040", 
   "children": [], 
   "end": "4049.480", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4049.480", 
   "children": [], 
   "end": "4056.280", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Petry.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.280", 
   "children": [], 
   "end": "4059.320", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in unserer Europadebatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.320", 
   "children": [], 
   "end": "4063.440", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Matern von Marschall f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4063.440", 
   "children": [], 
   "end": "4070.160", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4070.160", 
   "children": [], 
   "end": "4076.640", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4076.640", 
   "children": [], 
   "end": "4079.120", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4079.120", 
   "children": [], 
   "end": "4084.440", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD benutzt das Mittel der sogenannten gezielten Provokation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.440", 
   "children": [], 
   "end": "4086.160", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf sich aufmerksam zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4086.160", 
   "children": [], 
   "end": "4091.920", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte solche Provokationen insoweit auch einfach durch Nichtkommentierung versickern lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4091.920", 
   "children": [], 
   "end": "4093.920", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4093.920", 
   "children": [], 
   "end": "4096.480", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4096.480", 
   "children": [], 
   "end": "4098.000", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.000", 
   "children": [], 
   "end": "4098.640", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.640", 
   "children": [], 
   "end": "4099.440", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.440", 
   "children": [], 
   "end": "4101.800", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei Meinungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4101.800", 
   "children": [], 
   "end": "4103.360", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen jetzt einmal sagen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.360", 
   "children": [], 
   "end": "4105.040", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4105.040", 
   "children": [], 
   "end": "4107.960", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Weyel sagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.960", 
   "children": [], 
   "end": "4108.360", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4108.360", 
   "children": [], 
   "end": "4109.920", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat unterdessen das Plenum verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4109.920", 
   "children": [], 
   "end": "4112.360", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er sich dem nicht stellen will\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.360", 
   "children": [], 
   "end": "4112.960", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.960", 
   "children": [], 
   "end": "4114.440", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.440", 
   "children": [], 
   "end": "4116.920", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.920", 
   "children": [], 
   "end": "4120.640", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union zahlen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4120.640", 
   "children": [], 
   "end": "4123.800", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das hinausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4123.800", 
   "children": [], 
   "end": "4128.480", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Deutschland infolge des Versailler Vertrags zu zahlen hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4128.480", 
   "children": [], 
   "end": "4129.320", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.320", 
   "children": [], 
   "end": "4130.120", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.120", 
   "children": [], 
   "end": "4130.400", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.400", 
   "children": [], 
   "end": "4131.560", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Ihrer Diktion zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4131.560", 
   "children": [], 
   "end": "4133.280", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegstreiberei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4133.280", 
   "children": [], 
   "end": "4146.240", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch etwas sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.240", 
   "children": [], 
   "end": "4149.000", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine ist die gezielte Provokation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4149.000", 
   "children": [], 
   "end": "4152.000", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das andere ist die bewusste Falschaussage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4152.000", 
   "children": [], 
   "end": "4154.480", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine bewusste Falschaussage ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.480", 
   "children": [], 
   "end": "4158.400", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer kontinentalen Diktatur zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4158.400", 
   "children": [], 
   "end": "4164.680", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute \u00fcber das Programm der Europ\u00e4ischen Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4164.680", 
   "children": [], 
   "end": "4169.840", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Sarrazin hat auf die demokratischen Prinzipien der Europ\u00e4ischen Union hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4169.840", 
   "children": [], 
   "end": "4174.840", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese demokratischen Prinzipien sind fundiert im Trilog. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.840", 
   "children": [], 
   "end": "4179.240", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sogenannte Trilog ist die Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4179.240", 
   "children": [], 
   "end": "4181.000", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kommission mit dem Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.000", 
   "children": [], 
   "end": "4184.440", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gew\u00e4hlten Vertretern der Mitgliedstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.440", 
   "children": [], 
   "end": "4185.920", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit dem Rat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4185.920", 
   "children": [], 
   "end": "4188.640", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gew\u00e4hlten Regierungen der Mitgliedstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4188.640", 
   "children": [], 
   "end": "4189.600", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4189.600", 
   "children": [], 
   "end": "4191.280", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist zutiefst demokratisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4191.280", 
   "children": [], 
   "end": "4197.320", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem Prinzip wollen und werden wir festhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.320", 
   "children": [], 
   "end": "4202.920", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen legen die Mitgliedstaaten offensichtlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4202.920", 
   "children": [], 
   "end": "4206.680", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Programm dieser Kommission gewesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.680", 
   "children": [], 
   "end": "4207.920", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wert darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.920", 
   "children": [], 
   "end": "4214.640", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Kommission und damit Europa auf die wesentlichen und die wichtigen Fragen beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.640", 
   "children": [], 
   "end": "4216.000", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche sind das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4216.000", 
   "children": [], 
   "end": "4217.320", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind diejenigen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4217.320", 
   "children": [], 
   "end": "4220.920", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die einzelnen Mitgliedstaaten nicht alleine l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4220.920", 
   "children": [], 
   "end": "4224.160", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Aufgaben ist Europa da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4224.160", 
   "children": [], 
   "end": "4228.760", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr diese Aufgaben wollen wir Europa auch in Zukunft st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4228.760", 
   "children": [], 
   "end": "4231.560", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund hat die Juncker-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4231.560", 
   "children": [], 
   "end": "4233.480", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Arbeit zu Ende geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4233.480", 
   "children": [], 
   "end": "4236.080", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wesentlich weniger Legislativvorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4236.080", 
   "children": [], 
   "end": "4240.640", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt noch einen \u00fcberschaubaren Anteil von legislativen Akten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4240.640", 
   "children": [], 
   "end": "4244.520", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den kommenden Monaten zum Abschluss zu bringen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.520", 
   "children": [], 
   "end": "4246.640", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist hier gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.640", 
   "children": [], 
   "end": "4252.240", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schaue meine Kolleginnen und Kollegen von der SPD an und hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.240", 
   "children": [], 
   "end": "4259.960", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mehrheit Ihrer Delegierten am kommenden Sonntag f\u00fcr eine stabile Regierung in Deutschland eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.960", 
   "children": [], 
   "end": "4260.400", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4260.400", 
   "children": [], 
   "end": "4264.800", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserem Sondierungspapier festgelegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4264.800", 
   "children": [], 
   "end": "4267.560", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Durchbruch verhelfen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4267.560", 
   "children": [], 
   "end": "4270.640", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Durchbruch verhelfen hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4270.640", 
   "children": [], 
   "end": "4274.360", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen sehr wichtigen ersten Teil des Sondierungspapiers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4274.360", 
   "children": [], 
   "end": "4276.440", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es um Europa geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4276.440", 
   "children": [], 
   "end": "4277.560", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernst nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.560", 
   "children": [], 
   "end": "4279.040", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4279.040", 
   "children": [], 
   "end": "4280.880", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schraps, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4280.880", 
   "children": [], 
   "end": "4282.880", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eingangs darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4282.880", 
   "children": [], 
   "end": "4285.960", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch Aspekte einer sozialen Union wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.960", 
   "children": [], 
   "end": "4288.880", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich ist der Umfang dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4288.880", 
   "children": [], 
   "end": "4291.200", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Europa im Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.200", 
   "children": [], 
   "end": "4296.400", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialbereich als Gemeinschaftsaufgabe geleistet werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4296.400", 
   "children": [], 
   "end": "4297.120", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begrenzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4297.120", 
   "children": [], 
   "end": "4300.320", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest sollten in den L\u00e4ndern Mindestvoraussetzungen gelten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4300.320", 
   "children": [], 
   "end": "4303.760", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen bin ich sehr fest der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.760", 
   "children": [], 
   "end": "4311.640", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass L\u00e4nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit und damit auch Aufschwung in ihren Volkswirtschaften gerade dadurch erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.640", 
   "children": [], 
   "end": "4316.960", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich in ihrer Leistungsf\u00e4higkeit und auch in ihren Kostenstrukturen unterscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4316.960", 
   "children": [], 
   "end": "4319.160", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten dem nicht durch eine Nivellierung entgegenwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4319.160", 
   "children": [], 
   "end": "4326.200", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende ja ein Protektionismus der Staaten mit den h\u00f6chsten Kosten gegen\u00fcber denjenigen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4326.200", 
   "children": [], 
   "end": "4331.400", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich erfolgreich im Kontext eines binneneurop\u00e4ischen Wettbewerbs zeigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4331.400", 
   "children": [], 
   "end": "4332.680", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir nicht machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4332.680", 
   "children": [], 
   "end": "4334.920", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten allen Staaten die Chance geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4334.920", 
   "children": [], 
   "end": "4337.080", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich erfolgreich zu bew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4337.080", 
   "children": [], 
   "end": "4338.800", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4338.800", 
   "children": [], 
   "end": "4339.480", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Sarrazin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4339.480", 
   "children": [], 
   "end": "4342.240", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben vorhin \u00fcber Herrn \u00adCenteno gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4342.240", 
   "children": [], 
   "end": "4347.080", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich war das ein hartes Reformprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.080", 
   "children": [], 
   "end": "4349.160", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Portugal zu schultern hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4349.160", 
   "children": [], 
   "end": "4351.920", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist erfolgreich daraus hervorgegangen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.920", 
   "children": [], 
   "end": "4360.360", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es wettbewerblich stark ist und weil es nat\u00fcrlich g\u00fcnstigere Lohnst\u00fcckkosten hat als andere L\u00e4nder in der EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4360.360", 
   "children": [], 
   "end": "4362.360", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Abschluss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4362.360", 
   "children": [], 
   "end": "4364.840", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind jetzt Frankreich und Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4364.840", 
   "children": [], 
   "end": "4365.360", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Petry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4365.360", 
   "children": [], 
   "end": "4366.360", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4366.360", 
   "children": [], 
   "end": "4367.320", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4367.320", 
   "children": [], 
   "end": "4371.880", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir kommenden Montag durch eine gemeinsame Entschlie\u00dfung unserer beiden Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4371.880", 
   "children": [], 
   "end": "4374.160", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Impuls dieser beiden wichtigen L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4374.160", 
   "children": [], 
   "end": "4375.600", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.600", 
   "children": [], 
   "end": "4378.000", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich sehr gut und sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.000", 
   "children": [], 
   "end": "4378.720", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.720", 
   "children": [], 
   "end": "4383.520", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen wir vielleicht in Erinnerung an den Staatsakt f\u00fcr Philipp Jenninger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4383.520", 
   "children": [], 
   "end": "4385.680", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute Morgen hier stattgefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4385.680", 
   "children": [], 
   "end": "4386.840", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4386.840", 
   "children": [], 
   "end": "4390.480", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir durchaus einen neuen Impuls f\u00fcr dieses Europa brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4390.480", 
   "children": [], 
   "end": "4391.200", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4391.200", 
   "children": [], 
   "end": "4394.960", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allermeisten von uns sind mit viel Begeisterung dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4394.960", 
   "children": [], 
   "end": "4397.600", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Europa nach vorne zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4397.600", 
   "children": [], 
   "end": "4398.320", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4398.320", 
   "children": [], 
   "end": "4401.400", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Matern von Marschall.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4401.400", 
   "children": [], 
   "end": "4404.040", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich diese Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4404.040", 
   "children": [], 
   "end": "4411.000", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a012 auf:"
   ]
  }
 ]
}