{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung des Einsatzes bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verh\u00fctung und Unterbindung terroristischer Handlungen durch die Terrororganisation IS auf Grundlage von Artikel\u00a051 der Charta der Vereinten Nationen in Verbindung mit Artikel\u00a042 Absatz\u00a07 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union und den Resolutionen 2170 (2014), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2199 (2015), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2249 (2015) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen sowie des Beschlusses der Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs vom NATO-Gipfel am 8./9.\u00a0Juli 2016 und konkretisierenden Folgebeschl\u00fcssen des Nordatlantikrats"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch \u00fcber diese Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 27\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe und h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Michelle M\u00fcntefering f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist noch nicht vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir Ende des Jahres\u00a02015 von unseren franz\u00f6sischen Freunden nach den schrecklichen Angriffen in Paris um Beistand gebeten wurden und wir erstmals \u00fcber dieses Mandat zu entscheiden hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fctete der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c mit unvorstellbaren Gr\u00e4ueltaten gegen Menschen und ihr kulturelles Menschheitsged\u00e4chtnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eroberten Territorien wurden zum R\u00fcckzugsort und zur Basis f\u00fcr weltweite Angriffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht entschieden wir uns damals mit gro\u00dfer Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und traten an der Seite unserer europ\u00e4ischen Partner der sogenannten Anti-IS-Koalition bei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitglieder von Daesh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem selbsternannten \u201eIslamischen Staat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten 2014 ein Territorium erstritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das etwa so gro\u00df war wie Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Territorium reich an \u00d6lquellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Einnahmen aus den \u00d6lquellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Antiquit\u00e4ten-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drogen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenhandel erbeuteten sie sch\u00e4tzungsweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand wei\u00df es so genau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweistellige Millionenbetr\u00e4ge im Monat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus bezahlten sie die K\u00e4mpfer und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die willig ihre menschenverachtende Ideologie in der Welt verbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie ihre Propagandaabteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigene Zeitungen herausgibt und die vor allem \u00fcber das Internet ihr Gift auch in unserem Land zu verbreiten sucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast sieben Jahre nach Beginn des Konflikts in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Hunderttausende von Menschen im Bombenhagel ums Leben gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versklavt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefoltert oder vergewaltigt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "161.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen geflohen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.000", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die internationale Lage sicherlich nicht minder kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie es in den vergangenen Jahren war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Assad-Regime sieht sich als milit\u00e4rischer Sieger des Konflikts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.640", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt von Russland und Iran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine politische L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Land nachhaltig befrieden und vers\u00f6hnen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist weiterhin nicht in Sicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der IS hat weitgehend an Territorium und milit\u00e4risch weitgehend an Bedeutung verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das selbst ausgerufene Kalifat ist Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Wochenende wurde der IS gleich mehrmals f\u00fcr besiegt erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Nachrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von neuer Pr\u00e4senz der Terrormiliz in Idlib berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch schreckliche Angriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf deren Urheberschaft sich der IS immer wieder beruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen erahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Kampf noch nicht vorbei ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitungsberichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interviews \u00dcberlebender oder Filme wie \u201eCity of Ghosts\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der online zu sehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermitteln uns angesichts neu aufkommender Konfliktlinien bereits einen neuen Feind zwischen den Tr\u00fcmmern der zerst\u00f6rten St\u00e4dte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gef\u00fchl der Perspektivlosigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bestimmen heute \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Mandats um drei Monate bis zum 31.\u00a0M\u00e4rz kommenden Jahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es im Text\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen \u201eFortschritte\u00a0\u2026 gefestigt und weiterentwickelt werden\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der ersten Einsetzung des Mandats in diesem Hause sprachen wir bereits \u00fcber die Notwendigkeit einer internationalen Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "262.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die milit\u00e4risches Vorgehen einer Koalition zwar einschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber politisch breiter angelegt sein sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So haben wir uns entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einen wesentlichen Beitrag bei der humanit\u00e4ren Hilfe zu leisten und gegen die Finanzstr\u00f6me des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa beim Antiquit\u00e4tenhandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides haben wir vorangetrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen Schwierigkeiten zum Trotz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.840", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter den SPD-Au\u00dfenministern Steinmeier und Gabriel ist Deutschland zu einem der gr\u00f6\u00dften internationalen Geber geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem drohenden Winter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das Ausw\u00e4rtige Amt noch einmal 120\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist richtig so;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.240", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns wird es dauerhaft nur gut gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch anderen auf der Welt gut geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.120", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Beitrag also auch k\u00fcnftig zur Priorit\u00e4t zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird umso wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.840", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der blo\u00dfe Wiederaufbau f\u00fcr eine stabile Zukunftsperspektive nicht gen\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "325.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.280", 
   "children": [], 
   "end": "327.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weitere Entminung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.160", 
   "children": [], 
   "end": "329.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wiederherstellung grundlegender Wasser- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.800", 
   "children": [], 
   "end": "336.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesundheitsinfrastrukturen sowie die Unterst\u00fctzung der Zivilgesellschaft sind dringend geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.240", 
   "children": [], 
   "end": "338.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf also einer klaren Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.720", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der \u00dcbergang zu einer Friedensordnung gestaltet und Resilienzen gegen\u00fcber Extremismus geschaffen werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "348.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich die Fehler der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen auch die j\u00fcngere Geschichte dieser Region berichten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.360", 
   "children": [], 
   "end": "356.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ein weiteres Mal wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.240", 
   "children": [], 
   "end": "358.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss weiterhin alles getan werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.400", 
   "children": [], 
   "end": "361.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit f\u00fcr den syrischen B\u00fcrgerkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.120", 
   "children": [], 
   "end": "365.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Auseinandersetzung mit dem IS ja nur ein Teil des Konflikts ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.720", 
   "children": [], 
   "end": "369.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich eine politische L\u00f6sung gefunden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.760", 
   "children": [], 
   "end": "374.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser Herausforderungen sollte die neue Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.080", 
   "children": [], 
   "end": "375.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch zu bilden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.600", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.000", 
   "children": [], 
   "end": "389.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nach Ablauf der drei Monate eine Reduzierung der Mittel bei Flugzeugen und Personal zugunsten eines verst\u00e4rkten zivilen Engagements im Irak angemessen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.080", 
   "children": [], 
   "end": "390.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00f6nnte au\u00dferdem gepr\u00fcft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.880", 
   "children": [], 
   "end": "402.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob andere technische Mittel zur Aufkl\u00e4rung notwendig sind und wie dem entstehenden Vakuum durch den zunehmenden Abzug des IS begegnet werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.680", 
   "children": [], 
   "end": "408.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine m\u00f6gliche Macht\u00fcbernahme durch andere islamistische Gruppen zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.000", 
   "children": [], 
   "end": "409.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber ist zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.320", 
   "children": [], 
   "end": "410.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.920", 
   "children": [], 
   "end": "427.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kluge Au\u00dfenpolitik muss mit Sorgfalt und Weitsicht komplexe Konfliktursachen ber\u00fccksichtigen und die Konsequenzen von Handeln und Nichthandeln umsichtig gegeneinander abw\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.360", 
   "children": [], 
   "end": "430.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werbe ich heute um Ihre Zustimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.840", 
   "children": [], 
   "end": "433.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es mit den Worten von Willy Brandt zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.360", 
   "children": [], 
   "end": "434.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer Tag wird kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.600", 
   "children": [], 
   "end": "435.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem der Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.480", 
   "children": [], 
   "end": "437.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Krieg unvermeidlich scheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.320", 
   "children": [], 
   "end": "440.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberwunden wird.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.360", 
   "children": [], 
   "end": "444.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.920", 
   "children": [], 
   "end": "448.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege J\u00fcrgen Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.800", 
   "children": [], 
   "end": "449.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.800", 
   "children": [], 
   "end": "456.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.760", 
   "children": [], 
   "end": "458.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.360", 
   "children": [], 
   "end": "458.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.680", 
   "children": [], 
   "end": "460.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich konkret zu diesem Mandat spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.640", 
   "children": [], 
   "end": "462.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas voranschicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.320", 
   "children": [], 
   "end": "464.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr alle sieben Mandate gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.120", 
   "children": [], 
   "end": "467.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute und morgen beraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.040", 
   "children": [], 
   "end": "471.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion wird allen sieben Mandaten zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.080", 
   "children": [], 
   "end": "473.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.400", 
   "children": [], 
   "end": "478.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland verantwortlich an der Schaffung einer besseren Welt beteiligen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.480", 
   "children": [], 
   "end": "479.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben uns auch entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.560", 
   "children": [], 
   "end": "481.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dies nicht in nationalen Alleing\u00e4ngen tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.720", 
   "children": [], 
   "end": "486.000", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gemeinsam mit Partnern in Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.000", 
   "children": [], 
   "end": "491.440", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen unser Einsatz von Partnern unterst\u00fctzt wird und die wir durch unseren Einsatz tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.440", 
   "children": [], 
   "end": "495.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein diese Einbindung fordert von uns Verl\u00e4sslichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.240", 
   "children": [], 
   "end": "497.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir verletzen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.440", 
   "children": [], 
   "end": "501.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jetzt eines dieser Mandate Hals \u00fcber Kopf verlassen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.640", 
   "children": [], 
   "end": "502.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.800", 
   "children": [], 
   "end": "503.800", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir beteiligt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.800", 
   "children": [], 
   "end": "505.240", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem nicht andere Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.240", 
   "children": [], 
   "end": "509.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem nicht andere Soldatinnen und Soldaten von unserer Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.240", 
   "children": [], 
   "end": "510.640", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von unserer Verl\u00e4sslichkeit abh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.640", 
   "children": [], 
   "end": "511.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.360", 
   "children": [], 
   "end": "511.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.680", 
   "children": [], 
   "end": "513.680", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ganz wichtiges Argument; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.680", 
   "children": [], 
   "end": "516.400", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Graf Lambsdorff hat auch darauf hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.400", 
   "children": [], 
   "end": "518.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel f\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.720", 
   "children": [], 
   "end": "521.120", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese sieben Mandate zu verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.120", 
   "children": [], 
   "end": "527.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sieben Mandate erf\u00fcllen wichtige Voraussetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.040", 
   "children": [], 
   "end": "528.200", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht auch f\u00fcr jemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.200", 
   "children": [], 
   "end": "530.680", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich bisher nicht so intensiv damit befasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.680", 
   "children": [], 
   "end": "532.400", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "relevant sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.400", 
   "children": [], 
   "end": "533.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er diesen Mandaten zustimmen will: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.600", 
   "children": [], 
   "end": "534.280", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.280", 
   "children": [], 
   "end": "537.520", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss eine klare v\u00f6lkerrechtliche Grundlage geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.520", 
   "children": [], 
   "end": "538.680", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.680", 
   "children": [], 
   "end": "544.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das milit\u00e4rische Engagement muss einen Beitrag leisten k\u00f6nnen zur L\u00f6sung oder Entsch\u00e4rfung des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.640", 
   "children": [], 
   "end": "545.560", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.560", 
   "children": [], 
   "end": "549.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss ihrerseits diese F\u00e4higkeiten bereitstellen k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.280", 
   "children": [], 
   "end": "552.200", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn diese drei Voraussetzungen erf\u00fcllt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.200", 
   "children": [], 
   "end": "553.360", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bei allen sieben Mandaten gegeben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.360", 
   "children": [], 
   "end": "559.840", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann der Deutsche Bundestag mit Blick auf seine Verantwortung in der V\u00f6lkergemeinschaft aus meiner Sicht nicht beiseitestehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.840", 
   "children": [], 
   "end": "563.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gegenw\u00e4rtig 3\u00a0721\u00a0Soldaten im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.960", 
   "children": [], 
   "end": "567.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren unter der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung einmal \u00fcber 10\u00a0000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.880", 
   "children": [], 
   "end": "568.400", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.400", 
   "children": [], 
   "end": "570.640", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen sehr verantwortungsvoll mit diesem Instrument um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.640", 
   "children": [], 
   "end": "573.840", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir haben offensichtlich auch Erfolg gehabt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.840", 
   "children": [], 
   "end": "580.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Jahren Eins\u00e4tze erfolgreich beenden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.120", 
   "children": [], 
   "end": "582.440", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.440", 
   "children": [], 
   "end": "587.400", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute hier reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.400", 
   "children": [], 
   "end": "588.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.720", 
   "children": [], 
   "end": "590.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.240", 
   "children": [], 
   "end": "594.000", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Neu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.000", 
   "children": [], 
   "end": "594.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.680", 
   "children": [], 
   "end": "595.960", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.960", 
   "children": [], 
   "end": "598.960", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider ist jetzt kein Redner der Regierung am Pult, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.960", 
   "children": [], 
   "end": "600.960", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb muss ich Sie mit der Frage konfrontieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.960", 
   "children": [], 
   "end": "604.840", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben soeben einige Kriterien aufgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.840", 
   "children": [], 
   "end": "608.640", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anhand derer man einem Auslandseinsatz zustimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.640", 
   "children": [], 
   "end": "612.920", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kriterium ist f\u00fcr mich immer die Frage nach den Opfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.920", 
   "children": [], 
   "end": "616.120", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele zivile Opfer bringt ein solcher Einsatz mit sich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.120", 
   "children": [], 
   "end": "623.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat vor geraumer Zeit eine Kleine Anfrage bez\u00fcglich der Opfer in Syrien und im Irak gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.680", 
   "children": [], 
   "end": "625.480", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort der Bundesregierung war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.480", 
   "children": [], 
   "end": "627.240", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie h\u00e4tte keine Informationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.240", 
   "children": [], 
   "end": "628.800", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das dann konkretisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.800", 
   "children": [], 
   "end": "633.440", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0Brauksiepe hat dann genau das Gegenteil gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.440", 
   "children": [], 
   "end": "634.160", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.160", 
   "children": [], 
   "end": "645.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt im Rahmen der sogenannten Wirkungsanalyse auch in Syrien und im Irak nat\u00fcrlich Aufkl\u00e4rung auch \u00fcber Opfer und Sch\u00e4den. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.600", 
   "children": [], 
   "end": "646.800", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.800", 
   "children": [], 
   "end": "648.320", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie die Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.320", 
   "children": [], 
   "end": "651.560", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele zivile Opfer in Syrien und im Irak zu verzeichnen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.560", 
   "children": [], 
   "end": "652.720", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sie nicht kennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.720", 
   "children": [], 
   "end": "653.920", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kennen Sie sie nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.920", 
   "children": [], 
   "end": "655.760", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sie sind abrufbar in einer Datenbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.760", 
   "children": [], 
   "end": "658.440", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der auch die Bundesregierung Zugang hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.440", 
   "children": [], 
   "end": "661.000", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.000", 
   "children": [], 
   "end": "661.840", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.840", 
   "children": [], 
   "end": "668.120", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine Nation so sorgf\u00e4ltig mit den Verantwortungen des Kriegsv\u00f6lkerrechtes umgeht wie wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.120", 
   "children": [], 
   "end": "668.720", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.720", 
   "children": [], 
   "end": "677.720", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abw\u00e4gung zwischen den eingesetzten Mitteln im Verh\u00e4ltnis zu dem voraussichtlichen Erfolg des Einsatzes dieser milit\u00e4rischen Mittel und den Risiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.720", 
   "children": [], 
   "end": "679.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie mit sich bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.560", 
   "children": [], 
   "end": "680.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.160", 
   "children": [], 
   "end": "683.880", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Deutschen Bundestag in den letzten acht Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.880", 
   "children": [], 
   "end": "685.920", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ich diesem Hohen Haus angeh\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.920", 
   "children": [], 
   "end": "688.120", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Zeit darauf verwendet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.120", 
   "children": [], 
   "end": "689.120", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau zu kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.120", 
   "children": [], 
   "end": "695.080", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Bundeswehr und unsere Verb\u00fcndeten diese sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung stets treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.080", 
   "children": [], 
   "end": "696.120", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.120", 
   "children": [], 
   "end": "697.480", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.480", 
   "children": [], 
   "end": "698.040", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.040", 
   "children": [], 
   "end": "699.960", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei diesem Anti-IS-Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.960", 
   "children": [], 
   "end": "702.760", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Auswertung des Bildmaterials usw., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.760", 
   "children": [], 
   "end": "705.200", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Sorgfalt in hohem Ma\u00dfe walten lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.200", 
   "children": [], 
   "end": "705.720", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.720", 
   "children": [], 
   "end": "715.200", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in einem Kriegsgebiet die Unterscheidung zwischen milit\u00e4rischen und zivilen Opfern schwierig ist und dass es wahrscheinlich nicht vermeidbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.200", 
   "children": [], 
   "end": "718.640", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Folgen von Milit\u00e4reins\u00e4tzen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.640", 
   "children": [], 
   "end": "720.520", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unschuldige und Unbeteiligte treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.520", 
   "children": [], 
   "end": "721.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.400", 
   "children": [], 
   "end": "726.760", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Bundeswehr aufgrund der Aufkl\u00e4rungsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.760", 
   "children": [], 
   "end": "727.480", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.480", 
   "children": [], 
   "end": "729.440", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem hohen Ma\u00dfe schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.440", 
   "children": [], 
   "end": "738.520", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau solche ungewollten Wirkungen von Eins\u00e4tzen zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.520", 
   "children": [], 
   "end": "742.160", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum IS-Einsatz Folgendes vortragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.160", 
   "children": [], 
   "end": "750.080", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist durch den gemeinsamen Einsatz der V\u00f6lkergemeinschaft erheblich in Bedr\u00e4ngnis geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.080", 
   "children": [], 
   "end": "752.320", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist noch nicht besiegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.320", 
   "children": [], 
   "end": "755.080", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist in weiten Teilen zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.080", 
   "children": [], 
   "end": "764.520", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er verliert auch seinen Glanz f\u00fcr diejenigen fehlgeleiteten Menschen in Europa und anderswo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.520", 
   "children": [], 
   "end": "773.320", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich von einem aufstrebenden IS haben faszinieren und einbinden lassen und die ihm auf den Leim gegangen sind und seiner Ideologie anh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.320", 
   "children": [], 
   "end": "773.960", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.960", 
   "children": [], 
   "end": "775.880", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.880", 
   "children": [], 
   "end": "778.880", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der IS in Europa junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.880", 
   "children": [], 
   "end": "780.600", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "junge M\u00e4nner und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.600", 
   "children": [], 
   "end": "784.360", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verf\u00fchrt und f\u00fcr seine radikalen islamistischen Ziele gewinnen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.360", 
   "children": [], 
   "end": "789.080", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist durch die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des IS auch ein St\u00fcck weit zur\u00fcckgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.080", 
   "children": [], 
   "end": "793.560", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben leider nach wie vor terroristische Anschl\u00e4ge in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.560", 
   "children": [], 
   "end": "799.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der n\u00e4chsten Woche den Gedenktag zum einj\u00e4hrigen Gedenken an den Anschlag in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.120", 
   "children": [], 
   "end": "799.880", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.880", 
   "children": [], 
   "end": "802.800", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Einsatz einen Beitrag dazu leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.800", 
   "children": [], 
   "end": "804.840", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der jungen Menschen in unserem Lande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.840", 
   "children": [], 
   "end": "807.480", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise vom IS verf\u00fchrbar sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.480", 
   "children": [], 
   "end": "809.120", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend abnimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.120", 
   "children": [], 
   "end": "814.640", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Schluss noch einen Satz zur Bedeutung unseres Einsatzes in der V\u00f6lkergemeinschaft sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.640", 
   "children": [], 
   "end": "817.680", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin beim Central Command in Tampa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.680", 
   "children": [], 
   "end": "818.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Florida, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.360", 
   "children": [], 
   "end": "818.960", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.960", 
   "children": [], 
   "end": "822.640", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dieser Einsatz in weiten Teilen koordiniert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.640", 
   "children": [], 
   "end": "828.720", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort arbeiten deutsche Soldatinnen und Soldaten an der Seite vieler Soldaten anderer Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.720", 
   "children": [], 
   "end": "830.480", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mir hautnah berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.480", 
   "children": [], 
   "end": "835.520", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unser Beitrag zu diesem Einsatz von den anderen Nationen wertgesch\u00e4tzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.520", 
   "children": [], 
   "end": "838.000", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten Luftbetankung mit einer Hochwertf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.000", 
   "children": [], 
   "end": "842.160", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch in der NATO so nicht selbstverst\u00e4ndlich ist f\u00fcr andere Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.160", 
   "children": [], 
   "end": "844.640", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten eine hervorragende Aufkl\u00e4rungsarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.640", 
   "children": [], 
   "end": "845.880", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.880", 
   "children": [], 
   "end": "856.600", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch weiterhin mit den AWACS-Flugzeugen \u00fcber der T\u00fcrkei und \u00fcber internationalem Luftraum Luftbilder und Luftaufkl\u00e4rung f\u00fcr den Luftraum im IS-Gebiet zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.600", 
   "children": [], 
   "end": "858.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nach wie vor auch bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.440", 
   "children": [], 
   "end": "864.360", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegebenenfalls wieder Geleitschutz f\u00fcr einen zum Beispiel franz\u00f6sischen Flugzeugtr\u00e4ger in der Region zu leisten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.360", 
   "children": [], 
   "end": "865.200", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.200", 
   "children": [], 
   "end": "867.200", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von uns zurzeit nicht abverlangt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.200", 
   "children": [], 
   "end": "867.880", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.880", 
   "children": [], 
   "end": "869.880", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses erfolgreiche Mandat verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.880", 
   "children": [], 
   "end": "872.840", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bitte Sie deshalb um Ihre Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.840", 
   "children": [], 
   "end": "890.960", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt gebe ich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Hauptausschusses zu dem Antrag zur Fortsetzung der Operation Sea Guardian bekannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.960", 
   "children": [], 
   "end": "894.160", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 671. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.160", 
   "children": [], 
   "end": "897.880", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 530, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.880", 
   "children": [], 
   "end": "901.200", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 137, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.200", 
   "children": [], 
   "end": "902.960", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen 4. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.960", 
   "children": [], 
   "end": "905.920", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.920", 
   "children": [], 
   "end": "916.680", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nunmehr erteile ich dem Kollegen Felser von der AfD das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.680", 
   "children": [], 
   "end": "918.080", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.080", 
   "children": [], 
   "end": "925.800", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.800", 
   "children": [], 
   "end": "928.760", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.760", 
   "children": [], 
   "end": "930.920", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.920", 
   "children": [], 
   "end": "931.400", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.400", 
   "children": [], 
   "end": "934.680", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Paradigmenwechsel der Bundeswehr von der Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.680", 
   "children": [], 
   "end": "935.840", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Einsatz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.840", 
   "children": [], 
   "end": "940.600", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Interventionsarmee liegt nun \u00fcber 25\u00a0Jahre zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.600", 
   "children": [], 
   "end": "942.440", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst war damals junger Offizier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.440", 
   "children": [], 
   "end": "946.560", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch ohne gro\u00dfe Erfahrung habe ich mich damals schon gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.560", 
   "children": [], 
   "end": "948.160", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann das richtig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.160", 
   "children": [], 
   "end": "949.320", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir dort machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.320", 
   "children": [], 
   "end": "950.240", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann das richtig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.240", 
   "children": [], 
   "end": "954.080", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da passiert und wie wir die Bundeswehr umstrukturieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.080", 
   "children": [], 
   "end": "954.640", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.640", 
   "children": [], 
   "end": "956.320", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Vierteljahrhundert sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.320", 
   "children": [], 
   "end": "959.200", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind diese Zweifel nicht nur geblieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.200", 
   "children": [], 
   "end": "962.160", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie sind sogar noch gr\u00f6\u00dfer geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.160", 
   "children": [], 
   "end": "967.720", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn heute k\u00f6nnen wir das Ergebnis des damaligen Hauruck-Umschwungs sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.720", 
   "children": [], 
   "end": "968.640", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine kaputtgesparte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.640", 
   "children": [], 
   "end": "969.200", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgelaugte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.200", 
   "children": [], 
   "end": "970.000", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "marode Truppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.000", 
   "children": [], 
   "end": "973.080", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider die Wahrheit um die heutige Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.080", 
   "children": [], 
   "end": "973.680", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.680", 
   "children": [], 
   "end": "975.000", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir dieses Ergebnis kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.000", 
   "children": [], 
   "end": "981.520", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen wir den Paradigmenwechsel \u00e4u\u00dferst kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.520", 
   "children": [], 
   "end": "988.120", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine unkritische Akzeptanz der aktuellen und auch der zuk\u00fcnftigen Eins\u00e4tze wird es darum mit der AfD nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.120", 
   "children": [], 
   "end": "991.520", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr das Mandat Counter Daesh."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.520", 
   "children": [], 
   "end": "993.000", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen durchaus die Teilerfolge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.000", 
   "children": [], 
   "end": "993.960", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.960", 
   "children": [], 
   "end": "996.720", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS wurde weit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.720", 
   "children": [], 
   "end": "997.720", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.720", 
   "children": [], 
   "end": "1000.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gro\u00dfteil des vom IS kontrollierten Gebiets konnte zur\u00fcckgewonnen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.800", 
   "children": [], 
   "end": "1006.360", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir danken daher an dieser Stelle den im Ausland befindlichen Soldaten f\u00fcr ihre Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.360", 
   "children": [], 
   "end": "1008.400", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Betankung der Flugzeuge unserer B\u00fcndnispartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.400", 
   "children": [], 
   "end": "1009.920", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihren gesamten Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.920", 
   "children": [], 
   "end": "1012.760", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldaten haben ihre Arbeit und ihren Auftrag vorbildlich erf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.760", 
   "children": [], 
   "end": "1013.840", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.840", 
   "children": [], 
   "end": "1018.120", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau an dieser Stelle darf die politische Bewertung nicht zu Ende sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.120", 
   "children": [], 
   "end": "1019.520", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt gravierende M\u00e4ngel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.520", 
   "children": [], 
   "end": "1024.200", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gar nichts mit den Soldaten im Einsatz zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.200", 
   "children": [], 
   "end": "1026.160", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern grunds\u00e4tzlicher Natur sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.160", 
   "children": [], 
   "end": "1034.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Offizier und politisch interessierter B\u00fcrger frage ich mich schon lange: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.040", 
   "children": [], 
   "end": "1037.680", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist eigentlich die au\u00dfenpolitische und sicherheitspolitische Strategie dahinter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.680", 
   "children": [], 
   "end": "1039.000", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast sieht es so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.000", 
   "children": [], 
   "end": "1041.000", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren wir auch in diesen Einsatz hineingestolpert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.000", 
   "children": [], 
   "end": "1042.480", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne richtig darauf vorbereitet zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.600", 
   "children": [], 
   "end": "1045.440", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen wir eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.440", 
   "children": [], 
   "end": "1047.200", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf was wir uns dort eingelassen haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.200", 
   "children": [], 
   "end": "1047.840", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen doch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.840", 
   "children": [], 
   "end": "1050.040", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Kiesewetter hat es bereits angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.040", 
   "children": [], 
   "end": "1052.040", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennzahlen und Kenngr\u00f6\u00dfen festlegen und Ziele definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.040", 
   "children": [], 
   "end": "1053.000", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um messen zu k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.000", 
   "children": [], 
   "end": "1054.200", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat sich dieser Einsatz rentiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.200", 
   "children": [], 
   "end": "1055.400", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat er sich gelohnt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.400", 
   "children": [], 
   "end": "1056.920", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist daraus geworden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.920", 
   "children": [], 
   "end": "1058.400", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auch mittelst\u00e4ndischer Unternehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.400", 
   "children": [], 
   "end": "1059.800", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte im Unternehmen nichts voranbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.800", 
   "children": [], 
   "end": "1062.000", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich keine Ziele definieren und nicht Kennzahlen messen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.000", 
   "children": [], 
   "end": "1064.600", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir bei Counter Daesh alles nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.600", 
   "children": [], 
   "end": "1066.120", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keine Kennzahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.120", 
   "children": [], 
   "end": "1067.960", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben auch keine Exit-Strategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.960", 
   "children": [], 
   "end": "1074.320", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinen Augen ist das pure Verantwortungslosigkeit vonseiten der Bundesregierung gegen\u00fcber den Leben unserer Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.320", 
   "children": [], 
   "end": "1075.920", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist das au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.920", 
   "children": [], 
   "end": "1077.720", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitisch unverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.720", 
   "children": [], 
   "end": "1081.600", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen wird die Alternative f\u00fcr Deutschland die Verl\u00e4ngerung dieses Mandats ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.600", 
   "children": [], 
   "end": "1083.120", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Holen wir unsere Soldaten zur\u00fcck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.120", 
   "children": [], 
   "end": "1085.480", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten vor Weihnachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.480", 
   "children": [], 
   "end": "1086.320", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re das Gescheiteste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.320", 
   "children": [], 
   "end": "1086.480", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.480", 
   "children": [], 
   "end": "1088.000", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Michael Georg Link, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.000", 
   "children": [], 
   "end": "1088.640", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.640", 
   "children": [], 
   "end": "1089.480", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.480", 
   "children": [], 
   "end": "1091.440", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.440", 
   "children": [], 
   "end": "1093.400", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Felser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.400", 
   "children": [], 
   "end": "1096.960", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann und muss beim Thema Bundeswehr \u00fcber vieles\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.960", 
   "children": [], 
   "end": "1098.160", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Ausr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.160", 
   "children": [], 
   "end": "1099.200", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Ausbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.200", 
   "children": [], 
   "end": "1100.080", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.080", 
   "children": [], 
   "end": "1101.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das tun wir in diesem Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.440", 
   "children": [], 
   "end": "1104.640", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Bundeswehr hier im Hohen Hause als \u201emarode Truppe\u201c zu bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.640", 
   "children": [], 
   "end": "1105.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ehrabschneidend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.640", 
   "children": [], 
   "end": "1106.960", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.960", 
   "children": [], 
   "end": "1107.440", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Worte wir benutzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.440", 
   "children": [], 
   "end": "1108.800", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn hier geht es um einen Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.800", 
   "children": [], 
   "end": "1111.720", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir aus dem Hohen Hause heraus entscheiden und diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.720", 
   "children": [], 
   "end": "1113.280", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da brauchen wir die gebotene Sorgfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.280", 
   "children": [], 
   "end": "1114.160", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Hause pflegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.160", 
   "children": [], 
   "end": "1114.480", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.480", 
   "children": [], 
   "end": "1115.560", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage es auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.560", 
   "children": [], 
   "end": "1116.000", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.000", 
   "children": [], 
   "end": "1125.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir m\u00f6glichst schnell die Fachaussch\u00fcsse haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.280", 
   "children": [], 
   "end": "1129.360", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nat\u00fcrlich brauchen wir eine vertiefte Debatte \u00fcber diese Dinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.360", 
   "children": [], 
   "end": "1130.560", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern werden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.560", 
   "children": [], 
   "end": "1138.080", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir heute zustimmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.080", 
   "children": [], 
   "end": "1139.520", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach diesem Roll-over, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.520", 
   "children": [], 
   "end": "1147.360", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dieser technischen Verl\u00e4ngerung in eine vertiefte Debatte einsteigen und weiter inhaltlich sehr intensiv dar\u00fcber diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.360", 
   "children": [], 
   "end": "1148.480", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Mandat selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.480", 
   "children": [], 
   "end": "1148.800", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.800", 
   "children": [], 
   "end": "1150.080", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.080", 
   "children": [], 
   "end": "1153.600", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die milit\u00e4rischen Erfolgsmeldungen gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.600", 
   "children": [], 
   "end": "1156.440", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl im Irak als auch in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.440", 
   "children": [], 
   "end": "1163.000", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.000", 
   "children": [], 
   "end": "1167.400", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenze zwischen Irak und Syrien teilweise wieder durch die Streitkr\u00e4fte kontrolliert werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.400", 
   "children": [], 
   "end": "1169.400", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sicherlich ein Fortschritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.400", 
   "children": [], 
   "end": "1171.680", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir alle sind uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.680", 
   "children": [], 
   "end": "1172.160", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.160", 
   "children": [], 
   "end": "1172.440", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.440", 
   "children": [], 
   "end": "1173.880", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch lange nicht am Ziel sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.880", 
   "children": [], 
   "end": "1176.400", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern wird dieses Mandat noch gebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.400", 
   "children": [], 
   "end": "1178.200", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage sehr wohl \u201enoch\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.200", 
   "children": [], 
   "end": "1181.000", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nat\u00fcrlich stellen wir jedes Mandat nicht nur v\u00f6lkerrechtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.000", 
   "children": [], 
   "end": "1183.680", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch zeitlich auf den Pr\u00fcfstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.680", 
   "children": [], 
   "end": "1186.960", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir in der FDP-Fraktion aber ganz eindeutig zu dem Ergebnis gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.960", 
   "children": [], 
   "end": "1189.480", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es aus verschiedenen Gr\u00fcnden noch gebraucht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.480", 
   "children": [], 
   "end": "1190.440", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ist der IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.440", 
   "children": [], 
   "end": "1191.880", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.880", 
   "children": [], 
   "end": "1193.160", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben noch lange nicht besiegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.160", 
   "children": [], 
   "end": "1195.360", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich sind wir uns auch dar\u00fcber im Klaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.360", 
   "children": [], 
   "end": "1198.840", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er als Terrororganisation im Verborgenen fortbestehen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.840", 
   "children": [], 
   "end": "1200.400", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich umso mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.400", 
   "children": [], 
   "end": "1202.640", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er territorial nicht mehr pr\u00e4sent ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.640", 
   "children": [], 
   "end": "1206.560", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der milit\u00e4rische Fortschritt im Kampf gegen den IS er\u00f6ffnet Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.560", 
   "children": [], 
   "end": "1208.720", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl im Irak als auch in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.720", 
   "children": [], 
   "end": "1209.800", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schwierig die Lage in beiden L\u00e4ndern ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.800", 
   "children": [], 
   "end": "1211.400", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es jetzt zumindest doch die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.400", 
   "children": [], 
   "end": "1214.160", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir neue Anl\u00e4ufe im VN-Friedensprozess machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.160", 
   "children": [], 
   "end": "1216.560", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich f\u00fcr meine Fraktion sehr deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.560", 
   "children": [], 
   "end": "1217.720", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen den Friedensprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.720", 
   "children": [], 
   "end": "1220.320", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er von den Vereinten Nationen gef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.320", 
   "children": [], 
   "end": "1221.760", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sollten alle Energien hineinflie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.760", 
   "children": [], 
   "end": "1223.440", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere sollten alle parallel laufenden Prozesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.440", 
   "children": [], 
   "end": "1224.200", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Astana-Prozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.200", 
   "children": [], 
   "end": "1228.640", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unbedingt in den VN-Friedensprozess eingegliedert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.640", 
   "children": [], 
   "end": "1229.640", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Link, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.640", 
   "children": [], 
   "end": "1232.120", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Braun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.120", 
   "children": [], 
   "end": "1232.520", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.520", 
   "children": [], 
   "end": "1234.280", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.280", 
   "children": [], 
   "end": "1234.720", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Link, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.720", 
   "children": [], 
   "end": "1236.240", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hoffentlich vernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.240", 
   "children": [], 
   "end": "1238.360", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kollege Felser davon gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.360", 
   "children": [], 
   "end": "1240.760", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ausr\u00fcstung der Bundeswehr in einem miserablen Zustand ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.760", 
   "children": [], 
   "end": "1242.560", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb der Zustand \u201emarode\u201c ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.560", 
   "children": [], 
   "end": "1243.240", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.240", 
   "children": [], 
   "end": "1247.080", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die finanzielle Ausstattung der Bundeswehr in den letzten Jahrzehnten ausreichend war?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.080", 
   "children": [], 
   "end": "1247.880", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Braun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.880", 
   "children": [], 
   "end": "1248.000", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.000", 
   "children": [], 
   "end": "1252.400", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "treten wir als Freie Demokraten ganz eindeutig und nachdr\u00fccklich daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.400", 
   "children": [], 
   "end": "1254.120", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die finanzielle Ausstattung der Bundeswehr zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.120", 
   "children": [], 
   "end": "1258.680", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dies als einen ganz wichtigen Punkt im Wahlkampf betont und werden es in unserer parlamentarischen Arbeit unterlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.680", 
   "children": [], 
   "end": "1259.080", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.080", 
   "children": [], 
   "end": "1260.160", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat nicht die Ausstattung als marode bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.160", 
   "children": [], 
   "end": "1261.040", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zitat war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.040", 
   "children": [], 
   "end": "1261.640", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201emarode Truppe\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.640", 
   "children": [], 
   "end": "1262.920", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das lehne ich ausdr\u00fccklich ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.920", 
   "children": [], 
   "end": "1264.160", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.160", 
   "children": [], 
   "end": "1264.960", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.960", 
   "children": [], 
   "end": "1265.040", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.040", 
   "children": [], 
   "end": "1266.280", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausdr\u00fccklich festzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.280", 
   "children": [], 
   "end": "1271.400", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einsatz in vollst\u00e4ndiger \u00dcbereinstimmung mit den verfassungsrechtlichen und v\u00f6lkerrechtlichen Vorgaben f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.400", 
   "children": [], 
   "end": "1274.640", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er erfolgt im Rahmen und nach den Regeln eines Systems gegenseitiger kollektiver Sicherheit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.640", 
   "children": [], 
   "end": "1277.080", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Artikel\u00a024 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.080", 
   "children": [], 
   "end": "1282.280", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er stellt unseren Beitrag zur internationalen Allianz gegen den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.280", 
   "children": [], 
   "end": "1285.800", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Rahmen des Systems kollektiver Sicherheit sogar zwei Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.800", 
   "children": [], 
   "end": "1287.320", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einschl\u00e4gig sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.320", 
   "children": [], 
   "end": "1289.600", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Beschl\u00fcsse des Sicherheitsrats der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.600", 
   "children": [], 
   "end": "1291.000", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einen Auftrag erteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.000", 
   "children": [], 
   "end": "1295.360", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben auch den ersten Fall einer Anwendung des Artikels\u00a042 EU-Vertrag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.360", 
   "children": [], 
   "end": "1296.560", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist das erste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.560", 
   "children": [], 
   "end": "1299.880", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verpflichtung zu gegenseitigem Beistand in der EU gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.880", 
   "children": [], 
   "end": "1301.440", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus all diesen Gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.440", 
   "children": [], 
   "end": "1304.640", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.640", 
   "children": [], 
   "end": "1306.080", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen wir diesen Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.080", 
   "children": [], 
   "end": "1308.520", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir danken unseren Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.520", 
   "children": [], 
   "end": "1309.720", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen diesen Einsatz noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.720", 
   "children": [], 
   "end": "1311.800", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen diesem Mandat zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.800", 
   "children": [], 
   "end": "1315.880", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Dr.\u00a0Neu von der Fraktion Die Linke das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.880", 
   "children": [], 
   "end": "1316.680", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.680", 
   "children": [], 
   "end": "1318.320", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.320", 
   "children": [], 
   "end": "1321.400", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wirbt also jetzt f\u00fcr die Fortsetzung des Anti-IS-Einsatzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.400", 
   "children": [], 
   "end": "1321.560", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.560", 
   "children": [], 
   "end": "1324.120", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS ist besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.120", 
   "children": [], 
   "end": "1328.480", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die irakische und die syrische Regierung haben das letzte Woche kundgetan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.480", 
   "children": [], 
   "end": "1329.000", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.000", 
   "children": [], 
   "end": "1329.720", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00fcssen es wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.720", 
   "children": [], 
   "end": "1331.880", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es sind die Regierungen der betreffenden L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.080", 
   "children": [], 
   "end": "1337.560", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen es wahrscheinlich besser als so manche Redner vor mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.560", 
   "children": [], 
   "end": "1338.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.240", 
   "children": [], 
   "end": "1339.440", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS ist noch nicht besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.440", 
   "children": [], 
   "end": "1340.800", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist er besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.800", 
   "children": [], 
   "end": "1344.960", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Russen haben einen Teilabzug ihrer Truppen angek\u00fcndigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.960", 
   "children": [], 
   "end": "1345.920", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur die Bundeswehr soll bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.920", 
   "children": [], 
   "end": "1351.040", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Text des Antrags der Bundesregierung ist der gleiche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.040", 
   "children": [], 
   "end": "1355.120", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich Copy-and-paste\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.120", 
   "children": [], 
   "end": "1355.480", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.480", 
   "children": [], 
   "end": "1358.120", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie voriges Jahr und vor zwei Jahren vorgelegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.120", 
   "children": [], 
   "end": "1359.520", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben noch nicht einmal den Anstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.520", 
   "children": [], 
   "end": "1361.440", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antragstext zu aktualisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.440", 
   "children": [], 
   "end": "1361.720", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.720", 
   "children": [], 
   "end": "1363.480", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wie doof halten Sie uns eigentlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.480", 
   "children": [], 
   "end": "1366.080", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat wirkt es auf den ersten Blick etwas absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.080", 
   "children": [], 
   "end": "1366.520", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.520", 
   "children": [], 
   "end": "1367.560", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der IS besiegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.560", 
   "children": [], 
   "end": "1368.200", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anti-IS-Einsatz verl\u00e4ngern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.200", 
   "children": [], 
   "end": "1370.120", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es wirkt nur dann absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.120", 
   "children": [], 
   "end": "1371.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.480", 
   "children": [], 
   "end": "1374.960", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in diesem Einsatz in erster Linie um die Bek\u00e4mpfung des IS in Syrien geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.960", 
   "children": [], 
   "end": "1375.080", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.080", 
   "children": [], 
   "end": "1377.880", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht in erster Linie nicht um den IS in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.880", 
   "children": [], 
   "end": "1379.240", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.240", 
   "children": [], 
   "end": "1380.360", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.360", 
   "children": [], 
   "end": "1381.040", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS bek\u00e4mpfen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.040", 
   "children": [], 
   "end": "1382.240", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien milit\u00e4risch Fu\u00df zu fassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.240", 
   "children": [], 
   "end": "1386.840", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte Anti-IS-Koalition ist nichts anderes als eine Anti-Assad- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.840", 
   "children": [], 
   "end": "1388.800", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Anti-Irak-Koalition,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.800", 
   "children": [], 
   "end": "1393.040", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestehend aus westlichen Staaten und Vorzeigediktaturen wie Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.040", 
   "children": [], 
   "end": "1396.200", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das unter der F\u00fchrung der USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.200", 
   "children": [], 
   "end": "1398.280", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sturz von Assad war ein Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.280", 
   "children": [], 
   "end": "1399.760", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nie aufgegeben wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.760", 
   "children": [], 
   "end": "1404.000", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch vor anderthalb Jahren sagte der damalige US-Au\u00dfenminister Kerry\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.000", 
   "children": [], 
   "end": "1404.720", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.720", 
   "children": [], 
   "end": "1409.560", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krieg in Syrien k\u00f6nnte innerhalb von drei Wochen beendet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.560", 
   "children": [], 
   "end": "1411.240", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad muss nur gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.240", 
   "children": [], 
   "end": "1413.360", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wider Erwarten geht Assad nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.360", 
   "children": [], 
   "end": "1420.920", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er scheint sogar den Krieg gewonnen zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.920", 
   "children": [], 
   "end": "1422.240", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das war im Washingtoner Drehbuch f\u00fcr Regierungsst\u00fcrze so nicht vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.240", 
   "children": [], 
   "end": "1428.680", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also musste Plan B herausgeholt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.680", 
   "children": [], 
   "end": "1430.920", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Plan B lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.920", 
   "children": [], 
   "end": "1432.680", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn kein Sturz von Assad m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.680", 
   "children": [], 
   "end": "1436.040", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann teilen wir Syrien eben territorial auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.040", 
   "children": [], 
   "end": "1442.200", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum besetzen die USA in der Tat v\u00f6lkerrechtswidrig Teile Ostsyriens und k\u00fcndigen das ohne Selbstzweifel auch noch an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.200", 
   "children": [], 
   "end": "1447.240", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eWashington Post\u201c zitiert US-Regierungsbeamte am 22.\u00a0November mit den Worten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.240", 
   "children": [], 
   "end": "1451.720", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein abrupter R\u00fcckzug der USA k\u00f6nnte Assads Macht auf syrischem Territorium vervollst\u00e4ndigen und ihm helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.720", 
   "children": [], 
   "end": "1453.000", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein politisches \u00dcberleben zu sichern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.000", 
   "children": [], 
   "end": "1453.800", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.800", 
   "children": [], 
   "end": "1454.800", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einen Sieg f\u00fcr den Iran\u00a0\u2026 bedeuten w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.800", 
   "children": [], 
   "end": "1455.640", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dieses Ergebnis zu vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.640", 
   "children": [], 
   "end": "1456.600", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "planten die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.600", 
   "children": [], 
   "end": "1461.720", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Truppen in Syrien beizubehalten und eine neue lokale Regierung zu etablieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.720", 
   "children": [], 
   "end": "1462.280", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.280", 
   "children": [], 
   "end": "1465.040", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Weiler von der CDU/CSU?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.040", 
   "children": [], 
   "end": "1465.640", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.640", 
   "children": [], 
   "end": "1466.000", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.000", 
   "children": [], 
   "end": "1466.480", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.480", 
   "children": [], 
   "end": "1467.440", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganz kurze Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.440", 
   "children": [], 
   "end": "1469.520", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie Ihre Rede mit der AfD abgestimmt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.520", 
   "children": [], 
   "end": "1471.280", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Linke hat von der AfD ganz sch\u00f6n Beifall bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.280", 
   "children": [], 
   "end": "1474.480", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das jetzt eine neue Koalition zwischen extrem links und extrem rechts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.480", 
   "children": [], 
   "end": "1476.920", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ganz kurze Antwort reicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.920", 
   "children": [], 
   "end": "1477.640", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.640", 
   "children": [], 
   "end": "1479.040", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine kurze Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.040", 
   "children": [], 
   "end": "1479.920", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat es nicht n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.920", 
   "children": [], 
   "end": "1481.920", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der AfD irgendetwas abzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.920", 
   "children": [], 
   "end": "1483.400", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakten sprechen f\u00fcr sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.400", 
   "children": [], 
   "end": "1484.280", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie faktenblind sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.280", 
   "children": [], 
   "end": "1485.560", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das ein Problem der Parteien hier in der Mitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.560", 
   "children": [], 
   "end": "1488.240", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Motto der USA lautet nach wie vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.240", 
   "children": [], 
   "end": "1488.920", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.920", 
   "children": [], 
   "end": "1489.400", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "illegal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.400", 
   "children": [], 
   "end": "1489.960", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schei\u00dfegal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.960", 
   "children": [], 
   "end": "1490.760", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.760", 
   "children": [], 
   "end": "1491.480", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.480", 
   "children": [], 
   "end": "1492.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien und auch weltweit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.920", 
   "children": [], 
   "end": "1494.840", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.840", 
   "children": [], 
   "end": "1495.960", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.960", 
   "children": [], 
   "end": "1499.320", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik ist einfach unertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.320", 
   "children": [], 
   "end": "1503.520", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Verhalten von Schurkenstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.520", 
   "children": [], 
   "end": "1516.440", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Willen der Bundesregierung und der Mehrheit der Abgeordneten in diesem Hause macht Deutschland weiter mit bei einem Rechtsbruch und bei geopolitischen Schweinereien in gewohnter Vasallentreue. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.440", 
   "children": [], 
   "end": "1519.480", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke lehnt diese imperiale Politik ab und fordert die R\u00fcckkehr zum V\u00f6lkerrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.480", 
   "children": [], 
   "end": "1521.040", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.040", 
   "children": [], 
   "end": "1525.360", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Trittin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.360", 
   "children": [], 
   "end": "1527.560", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.560", 
   "children": [], 
   "end": "1528.160", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.160", 
   "children": [], 
   "end": "1530.120", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.120", 
   "children": [], 
   "end": "1530.600", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.600", 
   "children": [], 
   "end": "1531.240", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.240", 
   "children": [], 
   "end": "1535.520", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber weite Teile Ihrer Rede Ihre eigene Fraktion nicht geklatscht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.520", 
   "children": [], 
   "end": "1536.880", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.880", 
   "children": [], 
   "end": "1542.280", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten Sie \u00fcber Ihre Argumente noch einmal nachdenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.280", 
   "children": [], 
   "end": "1543.160", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.160", 
   "children": [], 
   "end": "1548.040", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich Herrn Link an einer Stelle widersprechen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.040", 
   "children": [], 
   "end": "1549.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin n\u00e4mlich nicht der Auffassung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.680", 
   "children": [], 
   "end": "1551.640", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.640", 
   "children": [], 
   "end": "1554.400", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir dieses Mandat von Anfang an abgelehnt haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.400", 
   "children": [], 
   "end": "1558.040", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr dieses Mandat eine v\u00f6lkerrechtliche Grundlage gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.040", 
   "children": [], 
   "end": "1560.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Mandat der Vereinten Nationen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.520", 
   "children": [], 
   "end": "1563.760", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Bundesrepublik Deutschland erm\u00e4chtigen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.760", 
   "children": [], 
   "end": "1565.600", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Weg einzuschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.600", 
   "children": [], 
   "end": "1566.720", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.720", 
   "children": [], 
   "end": "1570.840", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das V\u00f6lkerrecht hochhalten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.840", 
   "children": [], 
   "end": "1577.000", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten deshalb mit diesem Umstand nachdenklich und kritisch umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.000", 
   "children": [], 
   "end": "1578.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundgedanke ist doch der: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.000", 
   "children": [], 
   "end": "1579.600", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts einer Situation wie in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.600", 
   "children": [], 
   "end": "1581.200", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Teilhabe von gro\u00dfen M\u00e4chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.200", 
   "children": [], 
   "end": "1583.880", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Vetorecht im Sicherheitsrat haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.880", 
   "children": [], 
   "end": "1586.720", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt die Versuchung immer nahe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.720", 
   "children": [], 
   "end": "1587.760", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.760", 
   "children": [], 
   "end": "1590.600", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann doch nicht zuschauen angesichts des Leides der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.600", 
   "children": [], 
   "end": "1592.720", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Menschen in Syrien die Opfer dieses Krieges sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.720", 
   "children": [], 
   "end": "1595.440", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt in dieser Debatte manchmal ein bisschen zu kurz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.440", 
   "children": [], 
   "end": "1596.560", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen oft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.560", 
   "children": [], 
   "end": "1597.920", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir hier oft erlebt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.920", 
   "children": [], 
   "end": "1599.640", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir schnell helfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.640", 
   "children": [], 
   "end": "1602.480", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellt sich aber heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.480", 
   "children": [], 
   "end": "1606.840", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Frage nach der v\u00f6lkerrechtlichen Begr\u00fcndung gar keine nur rechtliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.840", 
   "children": [], 
   "end": "1609.320", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur abstrakte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.320", 
   "children": [], 
   "end": "1610.480", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur moralische Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.480", 
   "children": [], 
   "end": "1611.640", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine h\u00f6chst praktische Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.640", 
   "children": [], 
   "end": "1612.960", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.960", 
   "children": [], 
   "end": "1615.760", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem milit\u00e4rischen Sieg \u00fcber Daesh ist nichts gewonnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.760", 
   "children": [], 
   "end": "1618.000", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bedarf einer politischen L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.000", 
   "children": [], 
   "end": "1621.960", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nach wem wird jetzt zur Findung einer politischen L\u00f6sung gerufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.960", 
   "children": [], 
   "end": "1623.200", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den Vereinten Nationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.200", 
   "children": [], 
   "end": "1624.080", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.080", 
   "children": [], 
   "end": "1631.760", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vermeintliche Abk\u00fcrzung hat sich in der Vergangenheit leider viel zu h\u00e4ufig als Umweg herausgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.760", 
   "children": [], 
   "end": "1635.640", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch den die Beendigung solcher Konflikte eher verz\u00f6gert wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.640", 
   "children": [], 
   "end": "1636.320", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.320", 
   "children": [], 
   "end": "1637.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.400", 
   "children": [], 
   "end": "1641.320", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Form des Milit\u00e4reinsatzes ohne ein solches Mandat geht nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.320", 
   "children": [], 
   "end": "1642.200", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.200", 
   "children": [], 
   "end": "1655.200", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcnftig genau darauf zu achten und nachdr\u00fccklich daf\u00fcr Sorge zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.200", 
   "children": [], 
   "end": "1656.560", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Institution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.560", 
   "children": [], 
   "end": "1660.440", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende als Einzige in der Lage ist und die F\u00e4higkeiten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.440", 
   "children": [], 
   "end": "1662.080", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Konflikte zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.080", 
   "children": [], 
   "end": "1671.720", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der Frage nach dem Einsatz milit\u00e4rischer Mittel ein entscheidendes Wort mitzureden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.720", 
   "children": [], 
   "end": "1688.120", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verstehe ich unter der Bindung des Einsatzes der Bundeswehr an das Grundgesetz und an das V\u00f6lkerrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.120", 
   "children": [], 
   "end": "1692.600", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Florian Hahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.600", 
   "children": [], 
   "end": "1694.600", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.600", 
   "children": [], 
   "end": "1695.960", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.960", 
   "children": [], 
   "end": "1697.880", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.880", 
   "children": [], 
   "end": "1709.200", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor fast einem Jahr ersch\u00fctterte der feige Anschlag auf den Weihnachtsmarkt hier in Berlin unser ganzes Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.200", 
   "children": [], 
   "end": "1711.560", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle mussten auf tragische Weise realisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.560", 
   "children": [], 
   "end": "1717.640", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der sogenannte IS auch in Deutschland sein bestialisches Unwesen treiben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.640", 
   "children": [], 
   "end": "1718.920", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anschlag zeigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.920", 
   "children": [], 
   "end": "1721.600", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00e4u\u00dfere und innere Sicherheit immer st\u00e4rker zusammenh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.600", 
   "children": [], 
   "end": "1722.520", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anschl\u00e4ge von London, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.520", 
   "children": [], 
   "end": "1722.920", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "New York, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.920", 
   "children": [], 
   "end": "1723.440", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.440", 
   "children": [], 
   "end": "1723.760", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.760", 
   "children": [], 
   "end": "1727.120", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barcelona und erst k\u00fcrzlich auch in einer Stadt in \u00c4gypten zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.120", 
   "children": [], 
   "end": "1728.800", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche zerst\u00f6rerische Energie immer noch vom IS ausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.800", 
   "children": [], 
   "end": "1733.400", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dieser Gefahr k\u00f6nnen wir alle uns nicht einfach verstecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.400", 
   "children": [], 
   "end": "1736.080", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen sie konsequent auf allen Ebenen bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.080", 
   "children": [], 
   "end": "1736.920", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.920", 
   "children": [], 
   "end": "1741.520", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u201eIslamische Staat\u201c eben doch eine Bedrohung f\u00fcr den Weltfrieden und f\u00fcr die internationale Sicherheit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.520", 
   "children": [], 
   "end": "1754.440", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der Bundesregierung fordert dementsprechend richtigerweise eine Fortsetzung des Einsatzes bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verh\u00fctung und Unterbindung terroristischer Handlungen durch den IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.440", 
   "children": [], 
   "end": "1755.360", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz hat zum Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.360", 
   "children": [], 
   "end": "1760.320", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den territorialen Handlungsspielraum dieser Terrororganisation weiter zu beschneiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.320", 
   "children": [], 
   "end": "1764.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcckzugsr\u00e4ume zu beseitigen und Ressourcen der Terroristen zu vernichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.120", 
   "children": [], 
   "end": "1767.840", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der territoriale Einfluss des \u201eIslamischen Staates\u201c wird von Tag zu Tag kleiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.840", 
   "children": [], 
   "end": "1773.560", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ein milit\u00e4rischer Sieg im Irak und in Syrien gegen den IS ist in greifbare N\u00e4he ger\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.560", 
   "children": [], 
   "end": "1776.360", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ein Kartenhaus f\u00e4llt dieses Konstrukt IS langsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.360", 
   "children": [], 
   "end": "1777.720", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sicher in sich zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.720", 
   "children": [], 
   "end": "1783.960", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesem vormals selbsternannten \u201eIslamischen Staat\u201c wird w\u00fcnschenswerterweise nichts \u00fcbrig bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.960", 
   "children": [], 
   "end": "1786.240", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck bleibt aber eine tiefe Schneise der Verw\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.240", 
   "children": [], 
   "end": "1788.200", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Todes und des Leids, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.200", 
   "children": [], 
   "end": "1790.360", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich wie eine Wunde durch den Irak und durch Syrien zieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.360", 
   "children": [], 
   "end": "1791.400", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 7 Millionen Syrer und Iraker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.400", 
   "children": [], 
   "end": "1797.320", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teils jahrelang unter der unvorstellbaren Terrorherrschaft des \u201eIslamischen Staates\u201c leben und leiden mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.320", 
   "children": [], 
   "end": "1799.040", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten bereits befreit werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.040", 
   "children": [], 
   "end": "1801.320", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun bietet sich mit dem nahen Ende des IS die Chance f\u00fcr einen Neuanfang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.320", 
   "children": [], 
   "end": "1805.480", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig aber f\u00fcrchten beispielweise viele irakische Sunniten Vergeltungsanschl\u00e4ge und Gewalt durch schiitische Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.480", 
   "children": [], 
   "end": "1807.160", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dies bereits zuvor geschehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.160", 
   "children": [], 
   "end": "1812.880", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dieser Angst heraus konnte sich der IS lange Zeit auf Unterst\u00fctzung durch Teile der sunnitischen Bev\u00f6lkerung verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.880", 
   "children": [], 
   "end": "1816.200", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb man diese \u00c4ngste ernst nehmen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.200", 
   "children": [], 
   "end": "1818.560", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus begangenen Fehlern muss gelernt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.560", 
   "children": [], 
   "end": "1820.000", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es d\u00fcrfen nicht dieselben Fehler wieder gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.000", 
   "children": [], 
   "end": "1822.000", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind alle Akteure vor Ort gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.000", 
   "children": [], 
   "end": "1822.360", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.360", 
   "children": [], 
   "end": "1825.280", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Prozess der Auss\u00f6hnung anzusto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.280", 
   "children": [], 
   "end": "1828.680", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um somit einen \u00dcbergang hin zu einem friedlichen Mit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.680", 
   "children": [], 
   "end": "1831.240", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wenigstens Nebeneinander zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.240", 
   "children": [], 
   "end": "1833.440", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.440", 
   "children": [], 
   "end": "1834.760", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch jetzt gilt noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.760", 
   "children": [], 
   "end": "1839.240", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange der IS im Grenzgebiet zwischen dem Irak und Syrien operieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.240", 
   "children": [], 
   "end": "1843.680", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange seine Schreckensherrschaft nicht vollst\u00e4ndig beendet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.680", 
   "children": [], 
   "end": "1847.960", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange m\u00fcssen wir unseren Beitrag zur Bek\u00e4mpfung dieser Terrorgruppe leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.960", 
   "children": [], 
   "end": "1850.360", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung liegt heute in unserer Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.360", 
   "children": [], 
   "end": "1851.240", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.240", 
   "children": [], 
   "end": "1857.120", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt von der AfD den Wunsch nach einer Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.120", 
   "children": [], 
   "end": "1858.440", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.440", 
   "children": [], 
   "end": "1860.240", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.240", 
   "children": [], 
   "end": "1861.480", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie nicht meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.480", 
   "children": [], 
   "end": "1887.880", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenz\u00ad\u00f6ffnung unter der CDU/CSU-gef\u00fchrten Regierung solche Anschl\u00e4ge wie den am Breitscheidplatz viel eher erm\u00f6glicht hat als mangelndes milit\u00e4risches Engagement in Syrien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.880", 
   "children": [], 
   "end": "1889.360", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Kollege von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.360", 
   "children": [], 
   "end": "1893.360", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde das auch mit Blick auf die Opfer\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.360", 
   "children": [], 
   "end": "1895.320", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich finde es bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.320", 
   "children": [], 
   "end": "1905.680", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie \u00fcber die Opfer des Anschlags im letzten Jahr auf dem Weihnachtsmarkt hier in Berlin offensichtlich gerne lachen m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.680", 
   "children": [], 
   "end": "1907.240", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.240", 
   "children": [], 
   "end": "1908.640", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das geschmacklos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.640", 
   "children": [], 
   "end": "1910.600", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehne ich eine Debatte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.600", 
   "children": [], 
   "end": "1912.080", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Zusammenh\u00e4nge sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.080", 
   "children": [], 
   "end": "1915.400", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf genau diese Opfer und in der Form, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.400", 
   "children": [], 
   "end": "1916.720", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie sie f\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.720", 
   "children": [], 
   "end": "1917.320", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.320", 
   "children": [], 
   "end": "1919.280", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.280", 
   "children": [], 
   "end": "1920.240", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.240", 
   "children": [], 
   "end": "1922.680", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute der Verl\u00e4ngerung dieses Mandats zuzustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.680", 
   "children": [], 
   "end": "1926.000", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet eine besondere Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.000", 
   "children": [], 
   "end": "1926.360", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.360", 
   "children": [], 
   "end": "1929.640", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies sind wir den Menschen im Irak und in Syrien schuldig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.640", 
   "children": [], 
   "end": "1933.240", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt aber auch mit Blick auf die Sicherheit in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.240", 
   "children": [], 
   "end": "1934.480", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.480", 
   "children": [], 
   "end": "1935.120", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.120", 
   "children": [], 
   "end": "1941.560", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mit Blick auf die sieben Mandatsabstimmungen in dieser Woche unterstreichen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.560", 
   "children": [], 
   "end": "1946.040", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung und der Deutsche Bundestag machen und haben es sich bis heute nie leicht gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.040", 
   "children": [], 
   "end": "1947.560", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsche Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.560", 
   "children": [], 
   "end": "1952.000", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Polizisten in Auslandseins\u00e4tze zu entsenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.000", 
   "children": [], 
   "end": "1953.960", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es daher schon besonders bemerkens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.960", 
   "children": [], 
   "end": "1955.680", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch dankenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.680", 
   "children": [], 
   "end": "1959.520", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.520", 
   "children": [], 
   "end": "1961.560", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in den vergangenen Jahren auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.560", 
   "children": [], 
   "end": "1968.960", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in wenigen Minuten Angeh\u00f6rige der Einsatzkr\u00e4fte von Bundeswehr und Polizei empf\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.960", 
   "children": [], 
   "end": "1977.120", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus wird sie sich \u00fcber Videokonferenzen direkt an die Soldatinnen und Soldaten und an die Polizistinnen und Polizisten wenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.120", 
   "children": [], 
   "end": "1977.560", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.560", 
   "children": [], 
   "end": "1979.640", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.640", 
   "children": [], 
   "end": "1988.600", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richten Sie den Einsatzkr\u00e4ften unseren herzlichen Dank f\u00fcr ihren wertvollen Dienst in schwierigen Zeiten und in einer gef\u00e4hrlichen Lage aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.600", 
   "children": [], 
   "end": "1989.960", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend wir das Fest der Liebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.960", 
   "children": [], 
   "end": "1991.360", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Glaubens und des Friedens feiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.360", 
   "children": [], 
   "end": "1991.800", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gottes Segen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.800", 
   "children": [], 
   "end": "1993.960", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfolg und alles Gute f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten in den Einsatzl\u00e4ndern!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.960", 
   "children": [], 
   "end": "1995.200", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.200", 
   "children": [], 
   "end": "1996.760", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.760", 
   "children": [], 
   "end": "2009.640", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Hauptausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung des Einsatzes bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verh\u00fctung und Unterbindung terroristischer Handlungen durch die Terrororganisation IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.640", 
   "children": [], 
   "end": "2019.280", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf den Drucksachen\u00a019/192 und 19/205, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.280", 
   "children": [], 
   "end": "2025.680", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/23 anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.680", 
   "children": [], 
   "end": "2029.120", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.120", 
   "children": [], 
   "end": "2032.080", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.080", 
   "children": [], 
   "end": "2034.360", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.360", 
   "children": [], 
   "end": "2034.960", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich die Abstimmung er\u00f6ffne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.960", 
   "children": [], 
   "end": "2036.320", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich noch darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.320", 
   "children": [], 
   "end": "2042.800", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu dieser Abstimmung mehrere pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen nach \u00a7\u00a031 unserer Gesch\u00e4ftsordnung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.800", 
   "children": [], 
   "end": "2044.880", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Protokoll gegeben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.880", 
   "children": [], 
   "end": "2046.280", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.280", 
   "children": [], 
   "end": "2047.880", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.880", 
   "children": [], 
   "end": "2049.360", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.360", 
   "children": [], 
   "end": "2051.280", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.280", 
   "children": [], 
   "end": "2054.240", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimme noch nicht abgegeben hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.240", 
   "children": [], 
   "end": "2056.000", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das scheint nicht der Fall zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.000", 
   "children": [], 
   "end": "2057.240", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.240", 
   "children": [], 
   "end": "2059.120", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.120", 
   "children": [], 
   "end": "2061.600", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Abstimmung wird sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.600", 
   "children": [], 
   "end": "2063.360", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sobald Sie Ihre Pl\u00e4tze wieder eingenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.360", 
   "children": [], 
   "end": "2070.280", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache\u00a019/222. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.280", 
   "children": [], 
   "end": "2075.080", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/222?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.080", 
   "children": [], 
   "end": "2075.880", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.880", 
   "children": [], 
   "end": "2076.520", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.520", 
   "children": [], 
   "end": "2081.080", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist der Antrag mit den Stimmen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.080", 
   "children": [], 
   "end": "2089.440", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltungen der Fraktionen AfD und Gr\u00fcne abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.440", 
   "children": [], 
   "end": "2093.160", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit rufe ich den Punkt\u00a03 der Tagesordnung auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.160", 
   "children": [], 
   "end": "2103.720", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Ausbildungsunterst\u00fctzung der Sicherheitskr\u00e4fte der Regierung der Region Kurdistan-Irak und der irakischen Streitkr\u00e4fte"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.720", 
   "children": [], 
   "end": "2107.320", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.320", 
   "children": [], 
   "end": "2110.520", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter wieder namentlich abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.520", 
   "children": [], 
   "end": "2126.320", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier sind nach einer interfraktionellen Vereinbarung 27\u00a0Minuten f\u00fcr die Aussprache vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.320", 
   "children": [], 
   "end": "2128.440", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.440", 
   "children": [], 
   "end": "2131.680", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.680", 
   "children": [], 
   "end": "2133.040", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.040", 
   "children": [], 
   "end": "2136.480", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Niels Annen von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.480", 
   "children": [], 
   "end": "2136.640", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.640", 
   "children": [], 
   "end": "2137.960", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.960", 
   "children": [], 
   "end": "2140.600", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.600", 
   "children": [], 
   "end": "2144.080", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute \u00fcber ein schwieriges Mandat zu entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.080", 
   "children": [], 
   "end": "2158.840", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Irak-Ausbildungsmandat wird in einem ausgesprochen komplexen Sicherheitsumfeld ausge\u00fcbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.840", 
   "children": [], 
   "end": "2160.600", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte auch bei dieser Gelegenheit daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.600", 
   "children": [], 
   "end": "2164.760", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen Belastungen die Bundeswehrangeh\u00f6rigen ihrer Aufgabe in professioneller Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.760", 
   "children": [], 
   "end": "2173.880", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit wirklich gro\u00dfem Mut nachgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.880", 
   "children": [], 
   "end": "2175.560", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich am Anfang meiner Rede die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.560", 
   "children": [], 
   "end": "2177.480", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich ganz herzlich f\u00fcr diesen Einsatz zu bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.480", 
   "children": [], 
   "end": "2179.440", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.440", 
   "children": [], 
   "end": "2180.760", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt Fortschritte im Kampf gegen die Terrormiliz IS; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.760", 
   "children": [], 
   "end": "2183.720", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch eben in der Debatte deutlich geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.720", 
   "children": [], 
   "end": "2185.440", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sie ebenso im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.440", 
   "children": [], 
   "end": "2188.880", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sie auch in der kurdisch gepr\u00e4gten Provinz im Norden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.880", 
   "children": [], 
   "end": "2191.080", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier miteinander reden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.080", 
   "children": [], 
   "end": "2192.680", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einmal daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.680", 
   "children": [], 
   "end": "2195.760", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier in diesem Hause \u00fcber die Frage diskutieren mussten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.760", 
   "children": [], 
   "end": "2196.680", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist noch gar nicht lange her\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.680", 
   "children": [], 
   "end": "2199.200", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.200", 
   "children": [], 
   "end": "2200.520", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der IS weiter vordringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.520", 
   "children": [], 
   "end": "2209.840", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er m\u00f6glicherweise Erbil erobert und damit nicht nur die Kontrolle \u00fcber die immer noch am besten und am verl\u00e4sslichsten regierte Provinz des Iraks erhalten w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.840", 
   "children": [], 
   "end": "2213.520", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die vielen Zehntausenden oder Hunderttausenden von Fl\u00fcchtlingen erneut vertrieben w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.520", 
   "children": [], 
   "end": "2215.280", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur aus dem Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.280", 
   "children": [], 
   "end": "2217.280", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch aus Syrien?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.280", 
   "children": [], 
   "end": "2223.600", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an eine Reise mit dem heutigen Bundespr\u00e4sidenten in seiner damaligen Funktion als Au\u00dfenminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.600", 
   "children": [], 
   "end": "2226.360", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals stand der IS 40\u00a0Kilometer vor Erbil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.360", 
   "children": [], 
   "end": "2228.440", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit den Kommandeuren der Peschmerga-Kr\u00e4fte gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.440", 
   "children": [], 
   "end": "2230.800", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Regierung in Erbil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.800", 
   "children": [], 
   "end": "2232.200", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab eine dringende Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.200", 
   "children": [], 
   "end": "2234.120", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dieser Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.120", 
   "children": [], 
   "end": "2236.800", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diese Bundesregierung am Ende nachgekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.800", 
   "children": [], 
   "end": "2240.840", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die inzwischen fast ber\u00fchmten MILAN-Panzerabwehrraketen zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.840", 
   "children": [], 
   "end": "2244.600", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die perfiden Anschl\u00e4ge des IS unterbinden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.600", 
   "children": [], 
   "end": "2246.240", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich heute die Lage anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.240", 
   "children": [], 
   "end": "2247.760", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man zu dem Ergebnis kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.760", 
   "children": [], 
   "end": "2250.880", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl die Lieferung als auch die Ausbildungsleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.880", 
   "children": [], 
   "end": "2252.240", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir angeboten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.240", 
   "children": [], 
   "end": "2262.440", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgreich gewesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.440", 
   "children": [], 
   "end": "2263.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.560", 
   "children": [], 
   "end": "2265.720", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allen kritischen Bemerkungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.720", 
   "children": [], 
   "end": "2267.920", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in dieser Debatte sicherlich h\u00f6ren werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.920", 
   "children": [], 
   "end": "2270.000", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte doch im Mittelpunkt unserer Betrachtung stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.000", 
   "children": [], 
   "end": "2272.160", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz war und ist gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.160", 
   "children": [], 
   "end": "2272.320", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.320", 
   "children": [], 
   "end": "2275.200", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.200", 
   "children": [], 
   "end": "2276.160", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf lege ich gro\u00dfen Wert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.160", 
   "children": [], 
   "end": "2277.000", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.000", 
   "children": [], 
   "end": "2277.440", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.440", 
   "children": [], 
   "end": "2280.120", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat von Anfang an offen auch \u00fcber die Risiken dieses Einsatzes geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.120", 
   "children": [], 
   "end": "2281.240", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten abw\u00e4gen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.240", 
   "children": [], 
   "end": "2283.360", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas tun wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.360", 
   "children": [], 
   "end": "2285.840", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns diesem Wunsch verweigern?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.840", 
   "children": [], 
   "end": "2286.040", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.040", 
   "children": [], 
   "end": "2288.240", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas machen wir eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.240", 
   "children": [], 
   "end": "2290.720", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dem Wunsch nach Waffenlieferung und Ausbildungsleistung nachkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.720", 
   "children": [], 
   "end": "2294.520", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir aber eben aufgrund der komplexen Lage im Irak selber nicht ganz sicher sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.520", 
   "children": [], 
   "end": "2300.200", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Waffen und diese dargebotene Unterst\u00fctzung m\u00f6glicherweise einmal f\u00fcr ein anderes Ziel eingesetzt werden k\u00f6nnten?\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.200", 
   "children": [], 
   "end": "2300.880", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.880", 
   "children": [], 
   "end": "2304.160", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.160", 
   "children": [], 
   "end": "2306.840", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich noch einmal darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.840", 
   "children": [], 
   "end": "2310.040", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir und auch die Bundesregierung haben alle Kan\u00e4le genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.040", 
   "children": [], 
   "end": "2312.040", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die parlamentarischen Kontakte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.040", 
   "children": [], 
   "end": "2314.360", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dort seit Jahren pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.360", 
   "children": [], 
   "end": "2319.080", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem damaligen Pr\u00e4sidenten Barsani und seiner Regierung deutlich zu machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.080", 
   "children": [], 
   "end": "2322.040", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einseitige Schritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.040", 
   "children": [], 
   "end": "2323.760", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Richtung einer Unabh\u00e4ngigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.760", 
   "children": [], 
   "end": "2330.640", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir bei aller Sympathie f\u00fcr die legitimen Rechte der Kurdinnen und Kurden nicht unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.640", 
   "children": [], 
   "end": "2333.000", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden vor allem eines nicht akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.000", 
   "children": [], 
   "end": "2337.880", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass n\u00e4mlich die von uns gelieferten Waffen in diesem Konflikt eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.880", 
   "children": [], 
   "end": "2338.640", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir sind zwei Dinge wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.640", 
   "children": [], 
   "end": "2338.840", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.840", 
   "children": [], 
   "end": "2340.160", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.160", 
   "children": [], 
   "end": "2343.840", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen hat das ja kurzfristig entschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.840", 
   "children": [], 
   "end": "2344.760", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.760", 
   "children": [], 
   "end": "2346.520", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Konflikt zu eskalieren drohte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.520", 
   "children": [], 
   "end": "2349.080", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ausbildungsprogramm kurzfristig ausgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.080", 
   "children": [], 
   "end": "2351.320", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Entscheidung unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.320", 
   "children": [], 
   "end": "2353.800", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Zweiten aber auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.800", 
   "children": [], 
   "end": "2357.800", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir davon im Grunde genommen aus der Zeitung erfahren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.800", 
   "children": [], 
   "end": "2359.760", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf sich nicht wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.760", 
   "children": [], 
   "end": "2362.680", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dann relativ kurz nach dieser Entscheidung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.680", 
   "children": [], 
   "end": "2368.760", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gab es eine angemessene Unterrichtung des Deutschen Bundestages; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.760", 
   "children": [], 
   "end": "2370.480", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.480", 
   "children": [], 
   "end": "2371.320", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.320", 
   "children": [], 
   "end": "2374.240", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Ausbildungsleistung wieder angeboten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.240", 
   "children": [], 
   "end": "2375.280", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.280", 
   "children": [], 
   "end": "2377.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.000", 
   "children": [], 
   "end": "2377.680", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich tue das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.680", 
   "children": [], 
   "end": "2378.760", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich empfehle Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.760", 
   "children": [], 
   "end": "2380.560", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verl\u00e4ngerung zu beschlie\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.560", 
   "children": [], 
   "end": "2382.200", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Fraktion wird das tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.200", 
   "children": [], 
   "end": "2383.560", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.560", 
   "children": [], 
   "end": "2387.120", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss aber eins klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.120", 
   "children": [], 
   "end": "2388.320", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.320", 
   "children": [], 
   "end": "2391.360", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Informationsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.360", 
   "children": [], 
   "end": "2393.080", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie dem Parlament dargeboten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.080", 
   "children": [], 
   "end": "2395.200", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.200", 
   "children": [], 
   "end": "2399.000", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Sicherheitseinsch\u00e4tzung f\u00fcr die deutschen Ausbilder ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.000", 
   "children": [], 
   "end": "2401.040", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie wieder ausbilden k\u00f6nnen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.040", 
   "children": [], 
   "end": "2401.800", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.800", 
   "children": [], 
   "end": "2403.680", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das die Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.680", 
   "children": [], 
   "end": "2406.320", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeit weitergehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.320", 
   "children": [], 
   "end": "2417.120", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen hier in den n\u00e4chsten drei Monaten eine politische Einsch\u00e4tzung vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.120", 
   "children": [], 
   "end": "2421.680", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kann sich nicht alleine auf die Sicherheitslage beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.680", 
   "children": [], 
   "end": "2426.160", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen eine Einsch\u00e4tzung dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.160", 
   "children": [], 
   "end": "2429.400", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Vers\u00f6hnungsprozess zwischen Bagdad und Erbil vorangeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.400", 
   "children": [], 
   "end": "2430.760", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir sicher sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.760", 
   "children": [], 
   "end": "2438.960", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Waffen und unsere Ausbildungsleistung nicht in einem innerirakischen Krieg eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.960", 
   "children": [], 
   "end": "2495.800", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir darauf bestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.800", 
   "children": [], 
   "end": "2499.000", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung hier eine Erkl\u00e4rung zu Protokoll gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.000", 
   "children": [], 
   "end": "2501.400", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch geschehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.400", 
   "children": [], 
   "end": "2512.360", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkl\u00e4rung richtet sich \u00fcbrigens auch an die Kr\u00e4fte im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.360", 
   "children": [], 
   "end": "2513.000", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.000", 
   "children": [], 
   "end": "2516.720", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl der innerkurdische als auch der innerirakische Vers\u00f6hnungsprozess vorangeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.720", 
   "children": [], 
   "end": "2518.080", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eines sehr deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.080", 
   "children": [], 
   "end": "2523.960", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundlage unserer Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.960", 
   "children": [], 
   "end": "2528.000", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die territoriale Integrit\u00e4t des Irak zu bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.000", 
   "children": [], 
   "end": "2530.640", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich nicht ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.640", 
   "children": [], 
   "end": "2532.200", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch in Richtung Bagdad\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.200", 
   "children": [], 
   "end": "2556.760", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn da ist eine Reise des amtierenden Au\u00dfenministers blockiert worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.760", 
   "children": [], 
   "end": "2563.640", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jeder Schritt mit Bagdad abgestimmt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.640", 
   "children": [], 
   "end": "2564.920", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir nicht die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.920", 
   "children": [], 
   "end": "2569.960", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Soldatinnen und Soldaten zu besuchen und den Kontakt mit Erbil weiter aufrechtzuerhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.960", 
   "children": [], 
   "end": "2574.320", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei allen Problemen in den letzten Jahren ein verl\u00e4sslicher Partner gewesen ist und bleiben sollte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.320", 
   "children": [], 
   "end": "2577.200", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber mit Bagdad reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.200", 
   "children": [], 
   "end": "2577.920", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine verl\u00e4ssliche Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.920", 
   "children": [], 
   "end": "2579.760", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.760", 
   "children": [], 
   "end": "2580.160", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.160", 
   "children": [], 
   "end": "2581.360", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen wir diese drei Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.360", 
   "children": [], 
   "end": "2584.320", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu einer gemeinsamen sicherheitspolitischen Einsch\u00e4tzung zu kommen und dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.320", 
   "children": [], 
   "end": "2585.040", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es n\u00f6tig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.040", 
   "children": [], 
   "end": "2587.440", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mandat anzupassen und m\u00f6glicherweise auch zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.440", 
   "children": [], 
   "end": "2587.520", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das nicht geschehen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.520", 
   "children": [], 
   "end": "2588.600", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann beh\u00e4lt sich meine Fraktion vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.600", 
   "children": [], 
   "end": "2590.360", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Mandat in Zukunft nicht mehr zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.360", 
   "children": [], 
   "end": "2591.760", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.760", 
   "children": [], 
   "end": "2592.640", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allen Problemen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.640", 
   "children": [], 
   "end": "2593.160", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Zustimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.160", 
   "children": [], 
   "end": "2617.880", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt gebe ich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Hauptausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung \u00fcber die Fortsetzung des Einsatzes bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verh\u00fctung und Unterbindung terroristischer Handlungen durch die Terrororganisation IS auf Grundlage von Artikel\u00a051 der Charta der Vereinten Nationen in Verbindung mit Artikel\u00a042 Absatz\u00a07 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union und den Resolutionen 2170 (2014), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.880", 
   "children": [], 
   "end": "2622.040", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2199 (2015), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.040", 
   "children": [], 
   "end": "2628.960", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2249 (2015) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen sowie des Beschlusses der Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.960", 
   "children": [], 
   "end": "2640.920", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs vom NATO-Gipfel am 8./9.\u00a0Juli 2016 und konkretisierenden Folgebeschl\u00fcssen des Nordatlantikrats bekannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.920", 
   "children": [], 
   "end": "2643.600", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 672. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.600", 
   "children": [], 
   "end": "2645.160", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 436, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.160", 
   "children": [], 
   "end": "2646.800", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 226, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.000", 
   "children": [], 
   "end": "2649.560", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen 10. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.560", 
   "children": [], 
   "end": "2651.160", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.160", 
   "children": [], 
   "end": "2660.000", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erteile ich das Wort als n\u00e4chstem Redner in der Debatte zu Tagesor dnungspunkt\u00a03 dem Kollegen Dr.\u00a0Johann Wadephul von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}