{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wollen wir einmal \u00fcber Europa reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das heute machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir eine Aktuelle Stunde haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es einen Gipfel am Donnerstag in Br\u00fcssel gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Europa immer irgendwie wichtig ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber warum machen wir es wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen es wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil in diesen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wochen und Monaten grundlegende Entscheidungen in und f\u00fcr Europa anstehen und weil sich f\u00fcr diese Weichenstellungen und Entscheidungen jetzt ein Zeitfenster ge\u00f6ffnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir nicht einfach so schlie\u00dfen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten zehn Jahren ein Europa im Krisenmodus erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten zehn Jahren gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Einfluss Europas global abgenommen hat und wie gleichzeitig innerhalb Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fliehkr\u00e4fte zugenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen sich ganz verabschieden aus der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Polen oder Ungarn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht nur sie alleine\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen sich verabschieden aus dem Wertekanon Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie und Gewaltenteilung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte wiederum begreifen Europa schlicht und einfach als ein Europa der Rosinenpickerei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir mal an drei Orte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Sotschi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach \u00a0Budapest und nach Washington\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "107.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Orte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen Europa nichts zu vermelden hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Sotschi hat der russische Pr\u00e4sident erst den syrischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann den iranischen und den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gef\u00fchlten und wahrscheinlich wirklichen Sieger des Syrien-Konfliktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa hat dabei keine Rolle gespielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir nach Budapest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den 16-plus-1-Gespr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die China mit 16 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon 11\u00a0Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union hat dabei keine Rolle gespielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir auf die vor einigen Tagen getroffene Entscheidung von Pr\u00e4sident Trump zu Jerusalem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde das nicht abgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das \u00e4ndern wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich vermute mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mehrheit des Hauses es \u00e4ndern will\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen wir erstens eine strukturierte Zusammenarbeit im Bereich der \u00e4u\u00dferen Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO ist ein gutes Beispiel und aus meiner Sicht ein historischer Schritt in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt zweitens f\u00fcr die Einladung des schwedischen Ministerpr\u00e4sidenten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Sozialdemokrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen ein alter IG-Metaller\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um neue Impulse zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will zusammen mit den anderen Europ\u00e4ern erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mehr soziale Gerechtigkeit in der Europ\u00e4ischen Union und in Europa gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es viele gute Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt in die Praxis umsetzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "195.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die EU-Kommission und vorher Pr\u00e4sident Macron hinsichtlich einer grundlegenden Reform der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion vorgeschlagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Kern aller Reformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir eine Stabilisierung der Euro-Zone auch in Krisenzeiten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa mehr f\u00fcr Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachstum und Besch\u00e4ftigung tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir diese Reformvorschl\u00e4ge im Grundsatz unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber Details k\u00f6nnen wir reden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Grundsatz ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da vorgeschlagen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengefasst geht es aus meiner Sicht um eine ganz einfache Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wem wollen wir nicht nur in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in den n\u00e4chsten Jahren dieses Europa \u00fcberlassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ultranationalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleinkr\u00e4mern oder wahren Patrioten und Europ\u00e4ern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin f\u00fcr das Dritte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "253.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achim Post.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcdiger Lucassen f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}