{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass und Hetze im Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist heutzutage leider keine Ausnahmeerscheinung mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen von unseren eigenen Profilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Gespr\u00e4chen mit Lehrerinnen und Lehrern oder mit der Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher Wucht und vor allem mit welcher Intensit\u00e4t in strafbarer Weise im Internet gehetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um Volksverhetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcble Beleidigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Mobbing und um Bedrohungen bis hin zu Mordaufrufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil leider allzu oft solche Worte dann auch zu Gewalttaten f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mussten wir dagegen vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gegen Hass und Hetze und gegen Straftaten im Internet dieses Netzwerksdurchsetzungsgesetz beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eines der wichtigsten Gesetze der letzten Legislaturperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank an Justizminister Maas f\u00fcr seine Initiative,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank an die Opposition f\u00fcr wertvolle Anregungen und Dank an alle Abgeordneten der Koalitionsfraktionen der letzten Wahlperiode f\u00fcr dieses Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die sozialen Netzwerke in die Pflicht genommen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wer Milliarden verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer Milliardenums\u00e4tze macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den trifft auch die Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Straftaten in seinem Netzwerk gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war dieses Gesetz wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit verhindern wir Einsch\u00fcchterungen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sichern wir die Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass jeder seine Meinung \u00e4u\u00dfern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne bedroht zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohlgemerkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Meinungsfreiheit wird durch dieses Gesetz nicht im Ansatz verletzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur offensichtlich strafbare Inhalte m\u00fcssen gel\u00f6scht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Zweifel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein strafbarer Inhalt vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann greift die regulierte Selbstregulierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soziale Netzwerk muss dabei auch nicht st\u00e4ndig jeden Inhalt kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur auf Beschwerden reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.840", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nur eine Beh\u00f6rde kann Bu\u00dfgelder verh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Facebook selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo k\u00e4men wir da hin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.240", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann von einer Privatisierung des Rechts in diesem Zusammenhang \u00fcberhaupt keine Rede sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wichtigste Element unseres Gesetzes hat breite Zustimmung erfahren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Richterbund \u00fcber die Polizeibeh\u00f6rden bis hin zur Internet-Community."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich haben wir in Deutschland die Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass soziale Netzwerke eine Zustellperson in Deutschland benennen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen ihre Unterlassungsanspr\u00fcche in Deutschland geltend machen und m\u00fcssen nicht im Ausland t\u00e4tig werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa in einem Karibikstaat oder wo auch immer die sozialen Netzwerke angeblich ihren Sitz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatsanwaltschaften und Ermittlungsbeh\u00f6rden haben einen Ansprechpartner vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Meilenstein daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unterlassungsanspr\u00fcche hier in Deutschland durchgesetzt werden konnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen von der AfD geht es doch gar nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Meinungsfreiheit zu verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin Hass und Hetze im Internet zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es von Ihren Leuten h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hetzte etwa Politikerin Jeanette Ihme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Landesvorstandsmitglied im Saarland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Facebook so \u00fcbel \u00fcber Zuwanderer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie zu Recht zu 90\u00a0Tagess\u00e4tzen wegen Volksverhetzung verurteilt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.120", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau gegen solche Leute ist dieses Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen ein solches Verhalten wollen wir vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf keine Rechtsfreiheit im Internet geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist Ihr Entwurf so d\u00fcnn und so schlampig begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ihm schon deswegen nicht zustimmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag daran liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie andere Arbeitspriorit\u00e4ten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der \u201eBild\u201c-Zeitung war zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie f\u00fcr \u00fcber 10\u00a0000\u00a0Euro Kuchen und Schnittchen bestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz offensichtlich besch\u00e4ftigen Sie sich lieber mit solchen Dingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verfuttern Steuergelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt ordentliche Antr\u00e4ge zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie taugen nicht einmal als Protestpartei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass und Hetze haben ein be\u00e4ngstigendes Ausma\u00df erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine Anmerkung zu den Linken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge sind so minimal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in der letzten Legislaturperiode alle Vorschl\u00e4ge der GroKo abgelehnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gro\u00dfes Lob und eine innige Verbeugung vor diesem Gesetzeswerk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zusammenstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie eine Frage zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war gerade fertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Dr.\u00a0Fechner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.680", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade ein individuelles potenzielles Fehlverhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mir pers\u00f6nlich nicht bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Parteimitglieds angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.000", 
   "children": [], 
   "end": "291.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Konzept der Sippenhaft einem modernen Rechtsstaat entspricht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.320", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten der Sippenhaft sind leider vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Langsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.080", 
   "children": [], 
   "end": "314.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Versprecher darf sein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.960", 
   "children": [], 
   "end": "317.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten sind vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich mir genau solche Vorschl\u00e4ge aus Ihrem Munde vorstellen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.480", 
   "children": [], 
   "end": "325.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eben nicht nur die Spitze des Eisbergs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.560", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich Ihre Facebook-Profile ansieht und sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "328.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie f\u00fcr Meinungen verbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie f\u00fcr Meinungen stehen lassen und mit welchen Organisationen Sie zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es doch eindeutig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.120", 
   "children": [], 
   "end": "335.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es nicht um Meinungsfreiheit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.800", 
   "children": [], 
   "end": "338.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Hetze und Hass im Netz straffrei lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.920", 
   "children": [], 
   "end": "339.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.720", 
   "children": [], 
   "end": "340.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.240", 
   "children": [], 
   "end": "345.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.200", 
   "children": [], 
   "end": "348.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen Hass und Hetze im Internet so nicht stehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.960", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns deshalb gemeinsam als anst\u00e4ndige Demokraten solche d\u00fcnnen und schlampigen Antr\u00e4ge ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.000", 
   "children": [], 
   "end": "355.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.240", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag h\u00e4lt die Kollegin Nicola Beer von der FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}