{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir jetzt zum Thema zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der von Ihnen geforderte Wandel in der Stromerzeugung findet doch l\u00e4ngst statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anteil erneuerbarer Energien stieg letztes Jahr noch einmal um gut 4\u00a0Prozent auf insgesamt 36\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das urspr\u00fcnglich damit verbundene Klimaziel haben wir jedoch nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den CO 2 -Aussto\u00df zu senken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stromproduktion ist immer wetterabh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber praktisch nie bedarfsgerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder haben wir zu viel oder zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr unsere Versorgungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 waren die Kosten f\u00fcr Noteingriffe im Stromnetz auf einem Rekordhoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beliefen sich auf knapp 1\u00a0Milliarde Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein an Weihnachten und Silvester\u00a02017 zahlten die B\u00fcrger knapp 30\u00a0Millionen Euro f\u00fcr die Entsorgung von \u00fcberfl\u00fcssigem Strom."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vier ganz grunds\u00e4tzliche Aspekte scheinen Sie in Ihrem Antrag v\u00f6llig zu \u00fcbersehen oder auszublenden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Akzeptanz in der Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahren Sie einmal in Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.920", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Landschaftsbild mittlerweile enorm von Windparks gepr\u00e4gt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen vor Ort sind l\u00e4ngst an ihrer Schmerzgrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Antwort darauf kann nicht sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter so! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte noch schneller!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten eher die Bedenken der Menschen ernst nehmen und ihnen zuh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessanterweise sind es vor Ort oft gr\u00fcne Anh\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Landschaft weiter mit Anlagen zugebaut wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen erkennen durch t\u00e4gliches Erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihnen als \u00d6kostrom verkauft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit \u00d6ko \u00fcberhaupt nichts mehr zu tun hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lehnen weitere Industrieanlagen in den W\u00e4ldern ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "117.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine gr\u00fcne Partei bei dieser Zerst\u00f6rung von Natur einfach so wegschauen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten wollen Naturr\u00e4ume f\u00fcr die Menschen erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich vermisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein technisches Gesamtkonzept. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Energiewende liegen Anspruch und Wirklichkeit meilenweit auseinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gro\u00dfe Problem ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausbau der Windkraft derzeit in keinem Verh\u00e4ltnis zur Infrastruktur steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch selbst ein perfektes Stromnetz kann das Grundproblem von Zufallsstrom nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Grundlastf\u00e4higkeit der Erneuerbaren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konventionelle Kraftwerke sind im Hintergrund immer notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn kein Wind weht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen die Anlagen still, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das von Flensburg bis Freiburg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.040", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange wir Strom nicht besser speichern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein weiterer Ausbau der Windenergie nicht zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern beim Ausbau absolute Priorit\u00e4t von Netzen und Speichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie verschweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Preisbildung auf dem Energiemarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Windenergie die g\u00fcnstigste Stromquelle sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Windstrom wirklich so g\u00fcnstig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum m\u00fcssen wir ihn dann noch f\u00f6rdern und subventionieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kommt es denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir seit Jahren weit \u00fcber 20\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den EEG-Strom zahlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es wohl ein Zufall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die letzten Forderungen der Windkraftlobby denen Ihres Antrags nahezu auf das Wort gleichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen von der gr\u00fcnen Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wessen Interessen vertreten Sie eigentlich hier?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie \u00fcbersehen auch einen vierten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht den wichtigsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der beschleunigte Windkraftausbau nutzt dem Klimaschutz \u00fcberhaupt nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sachverst\u00e4ndigenrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Monopolkommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundestagsexpertenkommission und auch die Monitoring-Kommission haben es wiederholt dargelegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Ihnen vorgeschlagene Politik f\u00fchrt nicht zu mehr Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern macht diesen nur irrsinnig teuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.800", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten stehen zu den Klimazielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Klimanationalismus wollen wir aber \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem m\u00fcssen wir international l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO 2 muss einen Preis bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr CO 2 muss man k\u00fcnftig zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir doch endlich einen fairen Wettbewerb um effiziente L\u00f6sungen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik soll vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Technik \u00fcberlassen wir bitte den Ingenieuren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleisten und dabei die Strompreise bezahlbar halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die k\u00fcnftigen Diskussionen im Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.720", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt wahrscheinlich reichlich zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.160", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht Lorenz G\u00f6sta Beutin f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}