{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "8.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja ganz gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesen ernsten Zeiten den Humor noch nicht verloren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Buschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war wirklich der Gag der Woche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz sicher\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausgerechnet die FDP anderen vorwirft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aufmerksamkeitsdefizit-Syndrom zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so als ob Sie davon frei w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war am fr\u00fchen Morgen nicht schlecht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gag war wirklich gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel Humor muss man nach diesem Wochenende haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber nun zur Sache kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl der Kollege Schneider als auch der Kollege Buschmann als auch der Kollege Grosse-Br\u00f6mer haben ja im Kern gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte dem Antrag der Linken auf Einsetzung von Aussch\u00fcssen zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen nur um den Zeitpunkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die ganze Zeit erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir irgendwann die Fachaussch\u00fcsse einsetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "55.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten das schnell und schmerzlos umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie einfach unserem Antrag zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben wir die Fachaussch\u00fcsse eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eine gute Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist der Hintergrund unseres Antrags? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sondierungen verlaufen mal gut und auch mal schlecht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss jeder selber mit sich ausmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die derzeitige Situation hat eine konkrete Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Pr\u00e4sident hat es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der Regierungsbank versammelt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nach dem Stand der Dinge wird sie dort noch ein wenig l\u00e4nger sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun einmal so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie durch das Grundgesetz vorgeschrieben sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus ergibt sich allerdings ein Problem f\u00fcr das Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine kommissarische Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie hier sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "logischerweise politisch nur eingeschr\u00e4nkt handlungsf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es von entscheidender Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Parlament voll und ganz handlungsf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch etwas zu dem Hauptausschuss sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Kollege Grosse-Br\u00f6mer hat etwas erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was schlicht nicht zutrifft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das f\u00fcr die Zuschauer noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Gremium von 47\u00a0Bundestagsabgeordneten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist das vorgesehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll die Arbeit des gesamten Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von allen Bundestagsabgeordneten erledigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie doch nicht allen Ernstes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist effizient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie auf einen Bruch in der Logik Ihrer Argumentation aufmerksam machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das wirklich so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten wir f\u00fcr die gesamte Legislaturperiode nur einen Hauptausschuss haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gewisser Widerspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.880", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier zutage gef\u00f6rdert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch etwas Inhaltliches sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem einzurichtenden Hauptausschuss werden 47\u00a0Abgeordnete sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei haben wir derzeit \u00fcber einige wichtige Fragen jenseits von parteipolitischen Befindlichkeiten zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Auslandseins\u00e4tze verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ablehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "184.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss man doch in aller Ruhe und mit Expertise diskutieren und nicht unter \u201eferner liefen\u201c in einem Supergremium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit der Klimapolitik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche au\u00dfenpolitischen Krisen gibt es? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine schlimme Politik macht der US-Pr\u00e4sident? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit der Schere zwischen Arm und Reich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie doch nicht allen Ernstes sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil wir noch keine neue Regierung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutieren wir das nicht in Ruhe und sachlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade Sie fordern von den Menschen sehr viel Flexibilit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann sind Sie nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es denn eine neue Regierung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "relativ flexibel die Aussch\u00fcsse so anzupassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie spiegelbildlich zu den neuen Ministerien passen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss doch wohl m\u00f6glich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der Unionsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz all der Debatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fchren und auch in den n\u00e4chsten Monaten f\u00fchren werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann eine gro\u00dfe Stunde des Parlaments kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind seit dem 24.\u00a0September gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jeder hat hier einen Job zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "242.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr eine Regierung es gibt und wann es sie gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zeit kann politisch spannend und auch eine Chance sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich keine Sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier jeder Linkenantrag durchgehen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Diskussion offen gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird so nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht gibt es zum Beispiel beim Thema Kooperationsverbot \u00fcber Parteigrenzen hinweg eine Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sachlich und sinnvoll zu entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit wird der Deutsche Bundestag aufgrund der Abl\u00e4ufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel kritisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch viel unberechtigte Kritik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.240", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "substanziell und sachlich \u00fcber die Einsetzung der Aussch\u00fcsse zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man das schlechte Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.880", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es von diesem Hause gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "296.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein St\u00fcck weit korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sehe ich nach allen Wortbeitr\u00e4gen eine gro\u00dfe Zustimmung zu unserem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die ich auch bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.720", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuvor hat als letzte Rednerin der Aussprache die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort."
   ]
  }
 ]
}