{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.480", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie lebt vom Diskurs: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Austausch von Meinungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positionen und Vorschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pointiert und auch kontrovers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesrepublik Deutschland hat in der Vergangenheit eher darunter gelitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht genug Diskurs hatten denn zu viel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie von der AfD sollten sich nicht zu fr\u00fch freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir Freie Demokraten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sozialen Netzwerke haben in diesem Zusammenhang eine sehr wichtige Rolle.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber anders als Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen wir soziale Netzwerke nicht als einen rechtsfreien Raum an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es uns nicht um Systemschelte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um B\u00fcrgerrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effektiv gegen Menschenfeindlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diskriminierung und Hasskommentare im Netz vorgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von SPD und CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir auf einer rechtssicheren Grundlage machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Freien Demokraten zu dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt heute einen eigenen Gesetzentwurf vorgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wieder die richtige Balance zwischen dem Rechtsstaat auf der einen Seite und den M\u00f6glichkeiten des Eingriffs auf der anderen Seite herstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn f\u00fcr uns ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Netzwerkdurchsetzungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie gerade in einem nochmaligen kurzfristigen Zusammenfinden der Gro\u00dfen Koalition so gefeiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein schlecht gemachtes Gesetz,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das es keine Gesetzgebungskompetenz gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht auf Bundesebene\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das die Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Informationsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rundfunkfreiheit und die Pressefreiheit verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem es den Betreibern privater Plattformen weitreichende Entscheidungsbefugnisse gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Im Hinblick auf den Eingriff durch L\u00f6schen und Sperren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fechner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Privatisierung der Rechtsdurchsetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts mehr mit unserem Rechtsstaatsprinzip zu tun hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ehrhorn von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie wirklich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dem Rechtsstaat und der demokratischen Meinungsfreiheit einen Gefallen tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass juristisch definierte Begriffe wie \u201eBeleidigung\u201c und \u201eVerleumdung\u201c ersetzt werden durch v\u00f6llig undefinierte Begriffe wie \u201eHate Speech\u201c und \u201eFake News\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie weiter der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu verantworten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "179.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine solche juristische Beurteilung nun tats\u00e4chlich Mitarbeitern von Facebook und Twitter \u00fcbertragen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau solche Begriffe werden Sie deswegen in dem heute hier vorliegenden Vorschlag der Freien Demokraten nicht finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen am bestehenden Rechtsrahmen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen an der bestehenden Gesetzgebungskompetenz an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "196.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier zwischen Bund und L\u00e4ndern gesplittet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen ein verfassungskonformes System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das trotzdem die B\u00fcrgerrechte gegen Beleidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Diskriminierung auch im Netz durchsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt eben auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen ist es so wichtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute hier das Netz-DG aufzuheben und durch die von den Freien Demokraten vorgeschlagene Regelung zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Meinungs\u00e4u\u00dferung noch Satire ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie zwar geschmacklos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Sinne unserer Meinungsfreiheit zu ertragen ist oder ob sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fechner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon die Grenze der Strafbarkeit \u00fcberschreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie eine Beleidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verleumdung oder vielleicht sogar Volksverhetzung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Privaten nicht zur Entscheidung \u00fcberlassen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist allein Sache der dazu berufenen Beh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Sache von Polizei und Justiz in unserem Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dieses System m\u00fcssen wir wiederherstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir Polizei und Justiz besser ausstatten m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schwieriger geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "269.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier hinterherzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Zeit der sozialen Netzwerke verbreiten sich solche \u00c4u\u00dferungen sehr schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie verbreiten sich sehr weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie halten sich auch hartn\u00e4ckig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch das Netzwerkdurchsetzungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Kollegen von SPD und CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dem Anspruch nicht gerecht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sogar gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn mit seiner Kombination aus L\u00f6schungsverpflichtung und Bu\u00dfgeldbedrohung f\u00fchrt es zur Umkehrung des bisherigen Prinzips. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher hie\u00df es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIm Zweifel f\u00fcr die Freiheit.\u201c Reden Sie einmal mit den Plattformbetreibern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlerweile hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "306.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIm Zweifel l\u00f6schen.\u201c Genau das greift in B\u00fcrgerrechte ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen muss dieses Gesetz aufgehoben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "314.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten legen Ihnen einen eigenen Vorschlag vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die L\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.560", 
   "children": [], 
   "end": "317.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD schaffen will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.880", 
   "children": [], 
   "end": "319.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da tun Sie uns mit der Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.280", 
   "children": [], 
   "end": "320.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie hier f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Gefallen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.000", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider ist auch der Gesetzentwurf der Linksfraktion nicht geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "328.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Auskunftsanspr\u00fcche streichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.760", 
   "children": [], 
   "end": "330.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dringend brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.800", 
   "children": [], 
   "end": "331.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt den Wunsch nach einer weiteren Zwischenfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.920", 
   "children": [], 
   "end": "336.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sie zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.680", 
   "children": [], 
   "end": "343.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte zwar den Gedanken jetzt gern erst zu Ende gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.960", 
   "children": [], 
   "end": "346.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.320", 
   "children": [], 
   "end": "348.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.320", 
   "children": [], 
   "end": "349.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wollte Ihnen die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.560", 
   "children": [], 
   "end": "354.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern sich Ihr Beitrag eigentlich vom Beitrag der AfD-Fraktion unterscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.760", 
   "children": [], 
   "end": "355.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.360", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eins zu eins wurde das hier gerade schon einmal vorgebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aufmerksam zuh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.200", 
   "children": [], 
   "end": "364.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der h\u00f6rt auch die Unterschiede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.400", 
   "children": [], 
   "end": "367.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht legen Sie einfach unseren Gesetzentwurf neben den Ihren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.040", 
   "children": [], 
   "end": "368.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen Sie die Unterschiede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.640", 
   "children": [], 
   "end": "370.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erkl\u00e4re zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.320", 
   "children": [], 
   "end": "371.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.960", 
   "children": [], 
   "end": "373.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die \u00fcberfl\u00fcssigen Berichtspflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.720", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie als Linkspartei festschreiben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.000", 
   "children": [], 
   "end": "377.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Form nicht braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.520", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig fu\u00dft das von Ihnen beschriebene Beschwerdeverfahren nicht auf einer Gesetzgebungskompetenz des Bundes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "385.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.440", 
   "children": [], 
   "end": "387.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nachher die Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.080", 
   "children": [], 
   "end": "390.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den FDP-Vorschlag zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.640", 
   "children": [], 
   "end": "391.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist die richtige L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.520", 
   "children": [], 
   "end": "392.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er findet die richtige Balance."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.880", 
   "children": [], 
   "end": "393.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.840", 
   "children": [], 
   "end": "397.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.360", 
   "children": [], 
   "end": "403.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anke Domscheit-Berg von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}