{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anerkennung des israelischen Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz des j\u00fcdischen Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kampf gegen jede Form von Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles geh\u00f6rt unaufl\u00f6sbar zu Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen dabei gemeinsam die Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts relativiert wird und jemals zur Disposition steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verantwortung kennt schlichtweg keinen Schlussstrich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei uns lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nach uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung tr\u00e4gt und dass auch jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Max Mannheimer hat das einmal in Richtung unserer Generation so zusammengefasst:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr seid nicht verantwortlich f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geschah. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass es nicht wieder geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.920", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr schon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gilt bei uns null Toleranz gegen\u00fcber jeder Form von Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Form von Judenhass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er unter dem Deckmantel der Israelkritik daherkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden keinem alten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinem neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch keinem leisen und keinem lauten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinem rechtsextrem und keinem linksextrem motivierten Antisemitismus und keinem islamistischen Antisemitismus in unserem Land auch nur einen Millimeter Platz einr\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser aller Auftrag und Verpflichtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es schon ein starkes Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP und die Gr\u00fcnen einen gemeinsamen Antrag formuliert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wichtiger Baustein in der Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antisemitismusbeauftragte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es in unserem Antrag formuliert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein richtiges Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist Ansprechpartner und Vermittler f\u00fcr die Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00e4nder und die Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entbindet \u00fcbrigens niemanden von seiner ganz eigenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pers\u00f6nlichen Verantwortung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.040", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf auch niemanden entbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir gemeinsam daf\u00fcr streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ansprechpartner zu installieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beauftragten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Jahre nach der Terrorherrschaft bl\u00fcht in unserem Land wieder j\u00fcdisches Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfinde das als ein kostbares Geschenk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das wir dankbar sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "157.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be mehr als 6\u00a0Millionen Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns den R\u00fccken zu kehren aus Abscheu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbitterung und Feindseligkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch hat man uns wieder Vertrauen entgegengebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Botschaft der Vers\u00f6hnung und des Friedens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Botschaft greifen wir immer wieder auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gerade jetzt von besonderer Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir vor einer Z\u00e4sur stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.960", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die letzten \u00dcberlebenden der Schoah und andere Zeitzeugen gestorben sein werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es f\u00fcr uns so bedeutsam und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "192.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns der historischen Verantwortung auch f\u00fcr die kommenden Generationen bewusst sind und diese Verantwortung immer wieder neu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war schon die Rede davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle in dieser Verantwortung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberall Antisemitismus gibt und dass wir die Breite dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich leider erkennen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.720", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formulieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen darf ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass antisemitische Delikte und die Hetze \u00fcberwiegend aus rechtsextremen Kreisen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig erleben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in manchen Heimatl\u00e4ndern der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns Schutz suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Antisemitismus Teil der Sozialisierung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir dulden aber keine Anfeindungen gegen\u00fcber Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal von wem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bleibt f\u00fcr uns klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zu uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss mit uns leben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "225.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch das klare Bekenntnis gegen Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern in unserem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Integrationskurse st\u00e4rker die Vermittlung unserer historischen Verantwortung beinhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer bei uns Schutz sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei uns leben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in gleichem Ma\u00dfe verlangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch dies deutlich zu formulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ein Mahnmal ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern jedes antisemitische Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede antisemitische Tat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedwede Relativierung unserer gesellschaftlichen Verantwortung ist eine Schande f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Ressentiments gegen\u00fcber Juden sch\u00fcrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann kein Anwalt einer deutschen Leitkultur sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das christlich-j\u00fcdische Erbe ist f\u00fcr unsere Leitkultur konstitutiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Freunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer antisemitische Parolen ruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist niemals ein Vertreter einer b\u00fcrgerlich-konservativen Mitte unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer antisemitische Parolen ruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein deutscher Patriot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz des j\u00fcdischen Volkes ist Teil unserer deutschen Leitkultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen den Antisemitismus muss Aufgabe eines jeden Deutschen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.960", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Antrag der Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/444 mit dem Titel \u201eAntisemitismus entschlossen bek\u00e4mpfen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.240", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "296.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.560", 
   "children": [], 
   "end": "303.600", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen Abstimmung in der Sache; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht \u00dcberweisung an den Innenausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "311.360", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.360", 
   "children": [], 
   "end": "312.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.200", 
   "children": [], 
   "end": "322.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.440", 
   "children": [], 
   "end": "323.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.080", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Mehrheit des Hauses gegen die Stimmen der Linken ist der Antrag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf Drucksache\u00a019/444 in der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "336.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.640", 
   "children": [], 
   "end": "339.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt gegen diesen Antrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.680", 
   "children": [], 
   "end": "340.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.880", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Enthaltung der Linken ist der Antrag einstimmig angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "348.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.840", 
   "children": [], 
   "end": "358.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der Wahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums bekannt geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.920", 
   "children": [], 
   "end": "363.920", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat 709\u00a0Mitglieder; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.920", 
   "children": [], 
   "end": "366.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gew\u00e4hlt zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.200", 
   "children": [], 
   "end": "369.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man die Mehrheit von 355\u00a0Stimmen erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.120", 
   "children": [], 
   "end": "373.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 655\u00a0abgegebene Stimmkarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.400", 
   "children": [], 
   "end": "375.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde nur die Jastimmen verlesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.000", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "378.160", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen und ung\u00fcltige Stimmen k\u00f6nnen Sie dem Protokoll entnehmen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.160", 
   "children": [], 
   "end": "390.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Mayer 560\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.560", 
   "children": [], 
   "end": "393.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armin Schuster 557\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.680", 
   "children": [], 
   "end": "397.760", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Patrick Sensburg 518\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.760", 
   "children": [], 
   "end": "400.400", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uli Gr\u00f6tsch 566\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.400", 
   "children": [], 
   "end": "403.440", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burkhard Lischka 559\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.440", 
   "children": [], 
   "end": "404.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Roman Johannes Reusch 210\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Thomae 535\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.840", 
   "children": [], 
   "end": "413.480", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Andr\u00e9 Hahn 419\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.480", 
   "children": [], 
   "end": "416.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0\u00adKonstantin von Notz 500\u00a0Stimmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.640", 
   "children": [], 
   "end": "418.080", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten Stephan Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.080", 
   "children": [], 
   "end": "418.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armin Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.560", 
   "children": [], 
   "end": "420.400", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Patrick \u00adSensburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.400", 
   "children": [], 
   "end": "421.160", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uli Gr\u00f6tsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.160", 
   "children": [], 
   "end": "422.000", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burkhard Lischka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.000", 
   "children": [], 
   "end": "422.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan \u00adThomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.640", 
   "children": [], 
   "end": "435.560", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Andr\u00e9 Hahn und Dr.\u00a0Konstantin von Notz haben die nach \u00a7\u00a02 Absatz\u00a03 des Gesetzes \u00fcber die parlamentarische Kontrolle nachrichtendienstlicher T\u00e4tigkeit des Bundes erforderliche Mehrheit von 355\u00a0Stimmen erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.560", 
   "children": [], 
   "end": "439.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit als Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.880", 
   "children": [], 
   "end": "440.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.120", 
   "children": [], 
   "end": "443.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Roman Johannes Reusch hat die erforderliche Mehrheit nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.360", 
   "children": [], 
   "end": "444.560", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist das Gremium unvollst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.560", 
   "children": [], 
   "end": "457.960", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird zu gegebener Zeit ein weiterer Wahlgang anberaumt werden m\u00fcssen."
   ]
  }
 ]
}