{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umfassende Grenzkontrollen sofort einf\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.720", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcckweisung bei unberechtigtem Grenz\u00fcbertritt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Redner f\u00fcr die AfD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Alexander Gauland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist eine Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Hohe Haus l\u00e4ngst h\u00e4tte f\u00fchren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon erstaunlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es erst unseres Einzugs in den Deutschen Bundestag bedurfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine gesellschaftliche Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen drau\u00dfen umtreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die B\u00fchne unseres nationalen Parlaments zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 6,6\u00a0Millionen Migranten vor den Toren Europas auf den Zutritt zum Schengen-Raum hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens 2,6\u00a0Millionen davon in Nordafrika; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tendenz steigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zu der Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Migrationskrise sei vorbei und bew\u00e4ltigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts ist vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nichts ist bew\u00e4ltigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit sind derzeit mehr als 300\u00a0000\u00a0Asylklagen anh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4mter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gemeinwesen ist \u00fcberlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss umdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seine \u00f6ffentlichen G\u00fcter zu bewahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Nutzung der ganzen Welt zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht liberal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mahnung stammt von Hans-Werner Sinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernd Raffelh\u00fcschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Hause auch bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat berechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die 1\u00a0Million Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nun einmal schon da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Frau Bundeskanzlerin zu sagen pflegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den deutschen Staat per saldo und auf Dauer 450\u00a0Milliarden Euro kosten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber noch immer h\u00e4lt diese Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders die Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "123.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der M\u00e4r fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im 21.\u00a0Jahrhundert Grenzen nicht mehr gesichert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "130.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das richtig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist leider nicht anwesend\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tte Ihre Regierung kein einziges der heute debattierten Bundeswehrmandate verl\u00e4ngern d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn fast alle diese Mandate gehen von begrenzenden M\u00f6glichkeiten in begrenzten Gebieten aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich lernen Juristen in den ersten drei Semestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Staat aus drei Elementen besteht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.000", 
   "children": [], 
   "end": "158.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Staatsvolk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.560", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von diesem ausge\u00fcbten Staatsgewalt und einem bestimmten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fest umrissenen Staatsgebiet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dieses Staatsgebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das richtet sich auch an die Regierung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie laut Grundgesetz zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andernfalls verletzen Sie Ihren Amtseid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das m\u00f6glich war und ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir zuletzt in dem Buch \u201eDie Getriebenen\u201c gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach Ihr Innenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er da ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "195.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Polizeif\u00fchrung des Bundes und Bayerns bereit und willens waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.920", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grenzen zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein die Bundeskanzlerin wollte es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Nichthandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Laufenlassen hat Konsequenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gef\u00e4hrden nicht nur die Identit\u00e4t dieses Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Zukunftsf\u00e4higkeit und seine Institutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also den Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns Deutschen unserer historischen Erfahrungen wegen besonders am Herzen liegen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie gef\u00e4hrden auch den Sozialstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn offene Grenzen und Sozialstaat schlie\u00dfen einander auf Dauer aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "240.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstbestimmung und Demokratie entfalten sich im durch Grenzen gesch\u00fctzten Nationalstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der gro\u00dfe Liberale Lord Dahrendorf einst feststellte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht im Luftreich des Traums der Vereinigten Staaten von Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offene Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind aber auch ungerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die besten Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Europa zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben junge M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Geld verf\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Top\u00a010 der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt decken sich eben nicht mit den Top\u00a010 der Herkunftsregionen von Migranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und um der falschen Politik der offenen Grenzen die Krone aufzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlt der Innenminister jetzt hohe R\u00fcckkehrpr\u00e4mien an Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gar nicht hier sein d\u00fcrften; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Abschiebungen funktionieren ja auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So gebiert ein illegaler Akt den n\u00e4chsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.840", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik ist verheerend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "296.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr diese Politik sind die Regierungsparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.800", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch gemeinsam auf der Regierungsbank sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Wahlen auch abgestraft worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir mit unserem Antrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit den offenen Grenzen und R\u00fcckkehr zum Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.280", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft Zur\u00fcckweisung jedes Einzelnen bei unberechtigtem Grenz\u00fcbertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einwanderung und Niederlassungsfreiheit sind keine Menschenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "326.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.680", 
   "children": [], 
   "end": "328.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen k\u00f6nnen illegal sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stelle ich hier ausdr\u00fccklich fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "332.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist mir klar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.080", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie gar nicht erst hereinzulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "340.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sie m\u00fchevoll und mit ungewissem Erfolg abzuschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.360", 
   "children": [], 
   "end": "341.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.280", 
   "children": [], 
   "end": "360.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Armin Schuster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.800", 
   "children": [], 
   "end": "368.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.240", 
   "children": [], 
   "end": "373.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.400", 
   "children": [], 
   "end": "375.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein AfD-Parteitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.160", 
   "children": [], 
   "end": "378.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen uns der Materie etwas komplexer n\u00e4hern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.880", 
   "children": [], 
   "end": "380.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.000", 
   "children": [], 
   "end": "382.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das versuche ich jetzt einmal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist ein gemeinsamer Raum der Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.120", 
   "children": [], 
   "end": "393.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sicherheit und des Rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.480", 
   "children": [], 
   "end": "394.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.640", 
   "children": [], 
   "end": "398.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem im Vertrag von Amsterdam 1997 festgelegt worden war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.680", 
   "children": [], 
   "end": "400.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schengener Abkommen in das EU-Recht zu integrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.560", 
   "children": [], 
   "end": "407.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den B\u00fcrgern Europas versprochen und eine Garantie abgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.560", 
   "children": [], 
   "end": "409.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass offene Binnengrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.440", 
   "children": [], 
   "end": "416.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personenfreiz\u00fcgigkeit bei mehr Sicherheit als in Zeiten von Schlagb\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.040", 
   "children": [], 
   "end": "417.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.880", 
   "children": [], 
   "end": "420.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben es l\u00e4ngst bewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.880", 
   "children": [], 
   "end": "425.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Mitte der 1990er-Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.280", 
   "children": [], 
   "end": "429.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist ein zentrales Element, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.640", 
   "children": [], 
   "end": "433.000", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine S\u00e4ule des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.000", 
   "children": [], 
   "end": "436.960", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir den so platt zur Disposition stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.960", 
   "children": [], 
   "end": "439.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.000", 
   "children": [], 
   "end": "441.160", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.160", 
   "children": [], 
   "end": "442.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht das \u00fcberhaupt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.000", 
   "children": [], 
   "end": "444.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man sich damals bei Schengen gedacht hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.440", 
   "children": [], 
   "end": "445.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor Ihnen steht jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.960", 
   "children": [], 
   "end": "450.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in F\u00fchrungsverantwortung an der deutsch-franz\u00f6sischen Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.800", 
   "children": [], 
   "end": "452.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Beneluxgrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.200", 
   "children": [], 
   "end": "453.360", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der deutsch-polnischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.360", 
   "children": [], 
   "end": "460.800", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der deutsch-tschechischen Grenze und zum Schluss an der deutsch-schweizerischen Grenze selber Schlagb\u00e4ume abgebaut hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.800", 
   "children": [], 
   "end": "462.720", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen beredt erkl\u00e4ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.720", 
   "children": [], 
   "end": "464.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe leider nur ein paar Minuten Redezeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.920", 
   "children": [], 
   "end": "468.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie intelligent Schengen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.520", 
   "children": [], 
   "end": "471.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle 26\u00a0Mitgliedstaaten das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.400", 
   "children": [], 
   "end": "473.960", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir vereinbart haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.960", 
   "children": [], 
   "end": "477.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich kann Ihnen beredt erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.280", 
   "children": [], 
   "end": "479.600", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie naiv und dumm es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.600", 
   "children": [], 
   "end": "480.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.520", 
   "children": [], 
   "end": "481.440", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.440", 
   "children": [], 
   "end": "481.560", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.560", 
   "children": [], 
   "end": "482.160", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.160", 
   "children": [], 
   "end": "482.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auff\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.880", 
   "children": [], 
   "end": "484.760", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nne man mit einer Ma\u00dfnahme l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.760", 
   "children": [], 
   "end": "486.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich durch vollst\u00e4ndige Grenzkontrollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.840", 
   "children": [], 
   "end": "487.800", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fehlen mir die Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.800", 
   "children": [], 
   "end": "489.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls die diplomatischen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.080", 
   "children": [], 
   "end": "495.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Ehrhorn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.840", 
   "children": [], 
   "end": "496.400", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.400", 
   "children": [], 
   "end": "499.760", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb sind wir ja hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.760", 
   "children": [], 
   "end": "504.360", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.360", 
   "children": [], 
   "end": "506.360", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Sie nur eines fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.360", 
   "children": [], 
   "end": "507.680", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.680", 
   "children": [], 
   "end": "511.520", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Partei ein Gutachten dazu eingeholt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.520", 
   "children": [], 
   "end": "517.680", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die widerrechtliche \u00d6ffnung der Grenzen verfassungskonform ist oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.680", 
   "children": [], 
   "end": "522.160", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Gutachten vom Verfassungsrichter Di Fabio erstellt worden ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.160", 
   "children": [], 
   "end": "523.800", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es weiterhin richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.800", 
   "children": [], 
   "end": "524.360", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.360", 
   "children": [], 
   "end": "526.840", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Sie wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.840", 
   "children": [], 
   "end": "532.720", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verhalten der Regierung eben nicht verfassungskonform ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.720", 
   "children": [], 
   "end": "539.280", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotzdem in keinster Weise darauf reagiert haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.280", 
   "children": [], 
   "end": "540.920", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.920", 
   "children": [], 
   "end": "547.480", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich k\u00f6nnte jetzt eine ganze Stunde darauf verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.480", 
   "children": [], 
   "end": "550.680", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber das Gutachten von Herrn Di Fabio zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.680", 
   "children": [], 
   "end": "554.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte aber auch auf die beiden Gutachten vom Wissenschaftlichen Dienst verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.800", 
   "children": [], 
   "end": "556.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Ihrem Antrag erw\u00e4hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.960", 
   "children": [], 
   "end": "558.200", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie mir einen Gefallen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.200", 
   "children": [], 
   "end": "561.400", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie doch einmal Ihren eigenen Antrag"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.400", 
   "children": [], 
   "end": "562.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Gutachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.760", 
   "children": [], 
   "end": "564.160", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie darin zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.160", 
   "children": [], 
   "end": "566.800", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn in diesen Gutachten steht klipp und klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.800", 
   "children": [], 
   "end": "572.040", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Gr\u00fcnde f\u00fcr station\u00e4re Grenz\u00fcbertrittskontrollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.040", 
   "children": [], 
   "end": "574.840", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen man auch Zur\u00fcckweisungen aussprechen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.840", 
   "children": [], 
   "end": "578.000", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt besondere Situationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.000", 
   "children": [], 
   "end": "580.480", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ein Land entscheiden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.480", 
   "children": [], 
   "end": "582.680", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das nicht zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.680", 
   "children": [], 
   "end": "587.920", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnten wir zusammen unendlich viele Juristen und Experten auff\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.920", 
   "children": [], 
   "end": "590.520", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die eine oder die andere Meinung eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.520", 
   "children": [], 
   "end": "590.960", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.960", 
   "children": [], 
   "end": "592.000", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die L\u00f6sung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.000", 
   "children": [], 
   "end": "599.560", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenzkontrollen macht man juristisch im Sinne einer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zur politischen Lage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.560", 
   "children": [], 
   "end": "600.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.160", 
   "children": [], 
   "end": "602.640", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde ich niemals bestreiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.640", 
   "children": [], 
   "end": "605.920", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "station\u00e4re Grenz\u00fcbertrittskontrollen durchf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.920", 
   "children": [], 
   "end": "608.320", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Krisensituation besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.320", 
   "children": [], 
   "end": "611.440", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Ultima-Ratio-Situation da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.440", 
   "children": [], 
   "end": "615.000", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie 2015 bestand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.000", 
   "children": [], 
   "end": "621.480", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat der Bundesinnenminister Ende\u00a02015 entschieden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.480", 
   "children": [], 
   "end": "627.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An allen deutschen Landesgrenzen mit Schwerpunkt an der bayerisch-\u00f6sterreichischen Grenze sollen Grenz\u00fcbertrittskontrollen vorgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.920", 
   "children": [], 
   "end": "629.840", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.840", 
   "children": [], 
   "end": "630.640", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.640", 
   "children": [], 
   "end": "631.720", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.720", 
   "children": [], 
   "end": "632.080", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.080", 
   "children": [], 
   "end": "634.840", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwischen offenen Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.840", 
   "children": [], 
   "end": "639.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schleierfahndung nach Inkrafttreten des Schengener Abkommens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.040", 
   "children": [], 
   "end": "640.080", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.080", 
   "children": [], 
   "end": "645.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kontaktdienststellenzusammenarbeit und station\u00e4ren Grenzkontrollen ein gro\u00dfes Instrumentarium liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.120", 
   "children": [], 
   "end": "647.480", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man intelligent einsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.480", 
   "children": [], 
   "end": "649.640", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind Sie leider nicht f\u00e4hig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.640", 
   "children": [], 
   "end": "651.160", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.160", 
   "children": [], 
   "end": "653.800", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gebe es offen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.800", 
   "children": [], 
   "end": "661.560", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Sie in der n\u00e4chsten Zwischenfrage auch noch aus \u201eDie Getriebenen\u201c zitieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.560", 
   "children": [], 
   "end": "662.520", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.520", 
   "children": [], 
   "end": "669.080", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte mir Ende\u00a02015 schneller Grenzkontrollen gew\u00fcnscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.080", 
   "children": [], 
   "end": "672.280", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist ein demokratischer Meinungsbildungsprozess gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.280", 
   "children": [], 
   "end": "674.040", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube sogar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.040", 
   "children": [], 
   "end": "677.480", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich da eine ganz gute Wirkung erzielt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.480", 
   "children": [], 
   "end": "678.960", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Fall ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.960", 
   "children": [], 
   "end": "681.960", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.960", 
   "children": [], 
   "end": "683.240", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Stephan Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.240", 
   "children": [], 
   "end": "687.200", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Clemens Binninger und ich haben Mitte\u00a02015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.200", 
   "children": [], 
   "end": "690.000", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dieser krisenhaften Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.000", 
   "children": [], 
   "end": "692.680", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Jean-Claude Juncker geschrieben und erkl\u00e4rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.680", 
   "children": [], 
   "end": "696.760", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie nicht bald f\u00fcr eine Renaissance des Schengener Grenzkodex sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.760", 
   "children": [], 
   "end": "701.000", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir unmittelbar vor der Einf\u00fchrung von station\u00e4ren Grenzkontrollen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.000", 
   "children": [], 
   "end": "702.480", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor Sie wach waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.480", 
   "children": [], 
   "end": "706.680", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir l\u00e4ngst unterwegs gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.680", 
   "children": [], 
   "end": "709.840", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten Sie im Parlament nicht gebraucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.840", 
   "children": [], 
   "end": "715.080", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sage ich Ihnen mal was als S\u00fcdbadener\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.080", 
   "children": [], 
   "end": "718.920", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir empfinden uns als Vorbildeurop\u00e4er\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.920", 
   "children": [], 
   "end": "723.920", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir uns von solch stumpfen Argumenten unsere Reisefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.920", 
   "children": [], 
   "end": "729.200", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Handel und die Wirtschaft zerst\u00f6ren oder gravierend st\u00f6ren lassen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.200", 
   "children": [], 
   "end": "732.160", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00e4mpfen wir um das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.160", 
   "children": [], 
   "end": "733.520", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es wirklich geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.520", 
   "children": [], 
   "end": "734.680", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.680", 
   "children": [], 
   "end": "737.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen kein Spiel mit falschen Zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.640", 
   "children": [], 
   "end": "740.720", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen in Ihrem Antrag von Hunderttausenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.720", 
   "children": [], 
   "end": "743.440", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Jahr die Grenze illegal \u00fcberschreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.440", 
   "children": [], 
   "end": "745.480", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind 170\u00a0000."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.480", 
   "children": [], 
   "end": "747.280", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat man nicht mal die abgezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.280", 
   "children": [], 
   "end": "748.760", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur\u00fcckgeschickt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.760", 
   "children": [], 
   "end": "750.720", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.720", 
   "children": [], 
   "end": "753.880", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie inszenieren eine Krise vor den Menschen in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.880", 
   "children": [], 
   "end": "756.000", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie arbeiten mit falschen Zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.000", 
   "children": [], 
   "end": "756.800", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.800", 
   "children": [], 
   "end": "766.440", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie den Sozialstaat und offene Grenzen f\u00fcr nicht m\u00f6glich halten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.440", 
   "children": [], 
   "end": "768.800", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie irgendeinen Grundkurs Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.800", 
   "children": [], 
   "end": "769.840", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber machen Sie ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.840", 
   "children": [], 
   "end": "772.440", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Sie das n\u00e4chste Mal in diesen Plenarsaal kommen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.440", 
   "children": [], 
   "end": "774.600", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja eine irrwitzige Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.600", 
   "children": [], 
   "end": "775.440", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.440", 
   "children": [], 
   "end": "780.480", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnten dieses Land nicht mit offenen Grenzen gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.480", 
   "children": [], 
   "end": "783.720", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.720", 
   "children": [], 
   "end": "785.960", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin da ganz fair\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.960", 
   "children": [], 
   "end": "789.960", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das eine Mischung aus Inkompetenz und Fahrl\u00e4ssigkeit,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.960", 
   "children": [], 
   "end": "791.280", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.280", 
   "children": [], 
   "end": "792.360", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.360", 
   "children": [], 
   "end": "793.040", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorsatz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.040", 
   "children": [], 
   "end": "793.440", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.440", 
   "children": [], 
   "end": "794.680", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den Debatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.680", 
   "children": [], 
   "end": "797.520", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade hinter uns liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.520", 
   "children": [], 
   "end": "799.280", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das aufr\u00fchrerisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.280", 
   "children": [], 
   "end": "801.360", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich Ihnen einfach nicht empfehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.360", 
   "children": [], 
   "end": "803.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht in Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.800", 
   "children": [], 
   "end": "806.360", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.360", 
   "children": [], 
   "end": "810.200", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zu einem Konsens aller Fraktionen in diesem Hause\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.200", 
   "children": [], 
   "end": "811.600", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ausnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.600", 
   "children": [], 
   "end": "812.640", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermute ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.640", 
   "children": [], 
   "end": "814.240", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrer Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.240", 
   "children": [], 
   "end": "819.360", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat seit 1995\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.360", 
   "children": [], 
   "end": "822.040", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es eigenh\u00e4ndig ausgerechnet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.040", 
   "children": [], 
   "end": "827.040", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Schnitt 150\u00a0000\u00a0Menschen Asyl gew\u00e4hrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.040", 
   "children": [], 
   "end": "830.240", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 1995 bis heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.240", 
   "children": [], 
   "end": "834.560", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Union in ihrem Asylkompromiss von 200\u00a0000 spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.560", 
   "children": [], 
   "end": "837.080", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also kein Zufall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.080", 
   "children": [], 
   "end": "843.000", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns Politik mit einem humanit\u00e4ren Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.000", 
   "children": [], 
   "end": "845.320", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie nie verstehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.320", 
   "children": [], 
   "end": "847.160", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte ist zwar wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.160", 
   "children": [], 
   "end": "848.880", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie bringt Ihnen wahrscheinlich nichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.880", 
   "children": [], 
   "end": "850.320", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden Sie nie lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.320", 
   "children": [], 
   "end": "853.200", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es einen gravierenden Unterschied zwischen uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.200", 
   "children": [], 
   "end": "856.000", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen helfen und Sie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.000", 
   "children": [], 
   "end": "857.720", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie glauben auch noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.720", 
   "children": [], 
   "end": "865.920", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so etwas durch Grenzkontrollen zu machen sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.920", 
   "children": [], 
   "end": "870.800", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zeige kurz die eigentliche Probleml\u00f6sung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.800", 
   "children": [], 
   "end": "873.440", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht dieses stumpfe Geschw\u00e4tz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.440", 
   "children": [], 
   "end": "876.360", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.360", 
   "children": [], 
   "end": "882.720", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Ihnen steht ein gl\u00fchender Fan des Schengener Grenzkodex."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.720", 
   "children": [], 
   "end": "884.680", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kritisiere ein wenig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.680", 
   "children": [], 
   "end": "889.200", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ersten Periode als Hinterb\u00e4nkler zugegebenerma\u00dfen frucht- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.200", 
   "children": [], 
   "end": "890.520", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erfolglos\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.520", 
   "children": [], 
   "end": "896.800", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Niedergang des Schengener Grenzkodex in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.800", 
   "children": [], 
   "end": "897.440", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.440", 
   "children": [], 
   "end": "898.200", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.200", 
   "children": [], 
   "end": "899.440", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen oft den Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.440", 
   "children": [], 
   "end": "902.160", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur vom Au\u00dfengrenzenstandard zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.160", 
   "children": [], 
   "end": "906.720", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Eindimensionalit\u00e4t hatten wir bei der Erfindung des Grenzkodex nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.720", 
   "children": [], 
   "end": "911.600", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt in 26\u00a0L\u00e4ndern eine Schengen-Schleierfahndung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.600", 
   "children": [], 
   "end": "914.560", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt der Pr\u00fcmer Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.560", 
   "children": [], 
   "end": "918.760", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt das Kontaktdienststellenwesen usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.760", 
   "children": [], 
   "end": "924.280", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das hat man bei der Kommission langsam schleichend aufgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.280", 
   "children": [], 
   "end": "927.880", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Otto Schily und G\u00fcnther Beckstein nicht gewesen w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.880", 
   "children": [], 
   "end": "932.920", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir schon Anfang der 2000er-Jahre diesen Kodex infrage gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.920", 
   "children": [], 
   "end": "935.120", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eine politische Mehrheit daf\u00fcr gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.120", 
   "children": [], 
   "end": "936.400", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wende mich dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.400", 
   "children": [], 
   "end": "938.560", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Fraktionen entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.560", 
   "children": [], 
   "end": "944.040", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Schengener Grenzkodex nicht endlich wieder daf\u00fcr verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.040", 
   "children": [], 
   "end": "951.160", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr er eigentlich gedacht war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.160", 
   "children": [], 
   "end": "952.440", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich schone Sie mal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.440", 
   "children": [], 
   "end": "953.800", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.800", 
   "children": [], 
   "end": "956.040", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Satz erlauben Sie mir bitte an FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.040", 
   "children": [], 
   "end": "957.960", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und Gr\u00fcne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.960", 
   "children": [], 
   "end": "959.600", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLiebe Freunde\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.600", 
   "children": [], 
   "end": "961.080", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich fast gesagt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.080", 
   "children": [], 
   "end": "962.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sondieren aber nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.520", 
   "children": [], 
   "end": "965.320", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.320", 
   "children": [], 
   "end": "970.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer ein politisches Problem damit hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.480", 
   "children": [], 
   "end": "973.520", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "station\u00e4re Grenzkontrollen zu machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.520", 
   "children": [], 
   "end": "974.440", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gerade erkl\u00e4rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.440", 
   "children": [], 
   "end": "975.680", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eigentlich kein Problem\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.680", 
   "children": [], 
   "end": "978.800", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch keine Schleierfahndung will\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.800", 
   "children": [], 
   "end": "982.440", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vollende den Satz nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.440", 
   "children": [], 
   "end": "984.680", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich \u00fcberlasse es Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.680", 
   "children": [], 
   "end": "990.000", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schleierfahndung an 26\u00a0Binnengrenzlinien ist ein wichtiges Mittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.000", 
   "children": [], 
   "end": "990.760", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb pl\u00e4diere ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.760", 
   "children": [], 
   "end": "993.320", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine europ\u00e4ische Grenzpolizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.320", 
   "children": [], 
   "end": "996.760", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Herrn Macron mit Geld entgegenkommen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.760", 
   "children": [], 
   "end": "998.600", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00fcr eine solche Ma\u00dfnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.600", 
   "children": [], 
   "end": "1001.080", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zudem Europol verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.080", 
   "children": [], 
   "end": "1006.400", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht nur ein Informationsaustauschzentrum geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.400", 
   "children": [], 
   "end": "1007.000", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.000", 
   "children": [], 
   "end": "1007.520", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie an Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.520", 
   "children": [], 
   "end": "1010.680", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich noch Folgendes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.680", 
   "children": [], 
   "end": "1012.080", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.080", 
   "children": [], 
   "end": "1019.240", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fluchtursachenbek\u00e4mpfung ist die einzig wirklich wirksame Methode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.240", 
   "children": [], 
   "end": "1022.160", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all denjenigen Ph\u00e4nomenen zu begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.160", 
   "children": [], 
   "end": "1024.280", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie beschrieben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.280", 
   "children": [], 
   "end": "1031.200", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber station\u00e4re Grenz\u00fcbertrittskontrollen eignen sich daf\u00fcr nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.200", 
   "children": [], 
   "end": "1032.960", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.960", 
   "children": [], 
   "end": "1034.960", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.960", 
   "children": [], 
   "end": "1037.440", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden Sie niemals die Probleme l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.440", 
   "children": [], 
   "end": "1043.400", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der amtierenden Bundesregierung dankbar f\u00fcr ihre Arbeit auf den entsprechenden Feldern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.400", 
   "children": [], 
   "end": "1050.440", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrdimensionalit\u00e4t dieses Themas werden Sie nie begreifen und damit auch nie die Ans\u00e4tze zur L\u00f6sung finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.440", 
   "children": [], 
   "end": "1051.680", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schuster!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.680", 
   "children": [], 
   "end": "1054.080", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.080", 
   "children": [], 
   "end": "1060.160", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist Professor Dr.\u00a0Lars Castellucci f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.160", 
   "children": [], 
   "end": "1062.240", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.240", 
   "children": [], 
   "end": "1065.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.920", 
   "children": [], 
   "end": "1070.280", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.280", 
   "children": [], 
   "end": "1070.800", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.800", 
   "children": [], 
   "end": "1073.480", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.480", 
   "children": [], 
   "end": "1076.680", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberwiegend breit grinsend sitzen sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.680", 
   "children": [], 
   "end": "1080.000", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erweckt bei mir den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.000", 
   "children": [], 
   "end": "1081.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das an das anschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.560", 
   "children": [], 
   "end": "1082.200", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.200", 
   "children": [], 
   "end": "1082.880", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.880", 
   "children": [], 
   "end": "1083.840", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal gesagt haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.840", 
   "children": [], 
   "end": "1085.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass Sie in Wahrheit froh sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.560", 
   "children": [], 
   "end": "1087.480", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so viele Fl\u00fcchtlinge gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.480", 
   "children": [], 
   "end": "1090.440", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie parteipolitischen Nutzen davon haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.440", 
   "children": [], 
   "end": "1093.800", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr sehr durchschaubar und f\u00fcr ein sehr perfides Spiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.800", 
   "children": [], 
   "end": "1094.640", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier treiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.640", 
   "children": [], 
   "end": "1098.040", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schuster hat das Notwendige schon gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.040", 
   "children": [], 
   "end": "1101.600", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag auf Einf\u00fchrung umfassender Grenzkontrollen ist schlicht \u00fcberfl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.600", 
   "children": [], 
   "end": "1104.480", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen sind \u00fcber 20\u00a0000\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.480", 
   "children": [], 
   "end": "1107.520", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich unberechtigterweise an den Grenzen aufgehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.520", 
   "children": [], 
   "end": "1109.480", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Jahren zur\u00fcckgewiesen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.480", 
   "children": [], 
   "end": "1111.040", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun also bereits das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.040", 
   "children": [], 
   "end": "1112.760", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Ihrem Antrag fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.760", 
   "children": [], 
   "end": "1113.680", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir nicht machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.680", 
   "children": [], 
   "end": "1120.240", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die schon im Titel Ihres Antrags geforderte Einf\u00fchrung umfassender Grenz\u00adkontrollen und die Gew\u00e4hrleistung eines vollst\u00e4ndigen Schutzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.240", 
   "children": [], 
   "end": "1122.800", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas gibt es gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.800", 
   "children": [], 
   "end": "1124.520", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das machen wollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.520", 
   "children": [], 
   "end": "1132.120", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten wir eine Mauer hochziehen und uns dahinter verbarrikadieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.120", 
   "children": [], 
   "end": "1133.760", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten T\u00fcrme aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.760", 
   "children": [], 
   "end": "1138.640", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Todesstreifen einrichten und Gewehre auf die Menschen an den Grenzen richten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.640", 
   "children": [], 
   "end": "1139.800", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.800", 
   "children": [], 
   "end": "1140.640", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir dann sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.640", 
   "children": [], 
   "end": "1141.560", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind wir nicht mehr in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.560", 
   "children": [], 
   "end": "1143.240", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in Nordkorea."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.240", 
   "children": [], 
   "end": "1145.640", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen noch eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.640", 
   "children": [], 
   "end": "1149.360", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Typ in Nordkorea reicht mir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.360", 
   "children": [], 
   "end": "1153.040", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Kim Jong Gauland kann ich verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.040", 
   "children": [], 
   "end": "1153.840", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedeutet das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.840", 
   "children": [], 
   "end": "1155.160", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alles gut ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.160", 
   "children": [], 
   "end": "1156.240", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.240", 
   "children": [], 
   "end": "1158.240", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht erst anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.240", 
   "children": [], 
   "end": "1161.920", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Menschen an unseren Grenzen angekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.920", 
   "children": [], 
   "end": "1162.920", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen fr\u00fcher ansetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.920", 
   "children": [], 
   "end": "1165.080", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bei den Fluchtursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.080", 
   "children": [], 
   "end": "1166.960", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.960", 
   "children": [], 
   "end": "1171.240", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nun Ihre Rednerinnen und Redner in diesem Haus den Klimawandel leugnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.240", 
   "children": [], 
   "end": "1175.640", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie gleich Freifahrtscheine f\u00fcr eine weitere Million Fl\u00fcchtlinge ausstellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.640", 
   "children": [], 
   "end": "1177.160", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann werden die N\u00e4chsten kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.160", 
   "children": [], 
   "end": "1181.120", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein gemeinsames europ\u00e4isches Asylsystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.120", 
   "children": [], 
   "end": "1186.000", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihre Leute posten Solidarit\u00e4t mit Ungarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.000", 
   "children": [], 
   "end": "1187.640", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polen und Tschechien,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.640", 
   "children": [], 
   "end": "1189.400", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mit L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.400", 
   "children": [], 
   "end": "1191.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberhaupt nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.160", 
   "children": [], 
   "end": "1192.960", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t zu \u00fcben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.960", 
   "children": [], 
   "end": "1195.320", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.320", 
   "children": [], 
   "end": "1196.680", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.680", 
   "children": [], 
   "end": "1198.400", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch scheinheilig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.400", 
   "children": [], 
   "end": "1199.560", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.560", 
   "children": [], 
   "end": "1202.120", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich nur die Starken durchsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.120", 
   "children": [], 
   "end": "1202.720", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.720", 
   "children": [], 
   "end": "1203.480", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "biete ich Ihnen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.480", 
   "children": [], 
   "end": "1206.960", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam ein Programm f\u00fcr die Schwachen aufzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.960", 
   "children": [], 
   "end": "1209.720", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie nach Deutschland zu holen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.720", 
   "children": [], 
   "end": "1211.320", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Vergewaltigten und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.320", 
   "children": [], 
   "end": "1214.560", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bedroht sind und deren Familien schon ausgel\u00f6scht wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.560", 
   "children": [], 
   "end": "1216.240", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.240", 
   "children": [], 
   "end": "1219.600", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auf sicheren und legalen Wegen nach Deutschland kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.600", 
   "children": [], 
   "end": "1221.560", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie f\u00fcr ein solches politisches Vorhaben zu gewinnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.560", 
   "children": [], 
   "end": "1222.840", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich daf\u00fcr nicht gewinnen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.840", 
   "children": [], 
   "end": "1223.920", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.920", 
   "children": [], 
   "end": "1225.520", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gerade gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.520", 
   "children": [], 
   "end": "1226.680", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ernst gemeint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.680", 
   "children": [], 
   "end": "1227.360", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.360", 
   "children": [], 
   "end": "1231.480", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor mir gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.480", 
   "children": [], 
   "end": "1232.760", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt aus S\u00fcdbaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.760", 
   "children": [], 
   "end": "1233.400", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus Nordbaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.400", 
   "children": [], 
   "end": "1235.480", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Herrn Schuster und mich verbindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.480", 
   "children": [], 
   "end": "1237.640", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Grenze zu Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.640", 
   "children": [], 
   "end": "1238.800", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.800", 
   "children": [], 
   "end": "1240.200", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So bin ich gro\u00df geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.200", 
   "children": [], 
   "end": "1241.840", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte das bewahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.840", 
   "children": [], 
   "end": "1245.640", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus einer kleinen Stadt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.640", 
   "children": [], 
   "end": "1248.000", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Nolte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.000", 
   "children": [], 
   "end": "1248.360", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.360", 
   "children": [], 
   "end": "1249.640", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.640", 
   "children": [], 
   "end": "1252.400", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Nolte geh\u00f6rt schlie\u00dflich zu denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.400", 
   "children": [], 
   "end": "1255.320", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den angesprochenen Unsinn posten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.320", 
   "children": [], 
   "end": "1257.880", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er darf nat\u00fcrlich etwas fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.880", 
   "children": [], 
   "end": "1259.240", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.240", 
   "children": [], 
   "end": "1272.400", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2050 rechnet man mit mehreren Hundert Millionen migrationswilligen Menschen aus Afrika und weltweit mit bis zu 800\u00a0Millionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.400", 
   "children": [], 
   "end": "1274.200", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht Ihr Konzept aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.200", 
   "children": [], 
   "end": "1276.000", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie mit all diesen Menschen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.000", 
   "children": [], 
   "end": "1277.920", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sie aufgenommen haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.920", 
   "children": [], 
   "end": "1279.480", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Konzept ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.480", 
   "children": [], 
   "end": "1285.000", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie allersp\u00e4testens 2050 nicht mehr in diesem Parlament sind"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.000", 
   "children": [], 
   "end": "1288.200", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir dann f\u00fcr eine Politik hier sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.200", 
   "children": [], 
   "end": "1290.440", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das verhindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.440", 
   "children": [], 
   "end": "1292.640", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie herbeireden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.640", 
   "children": [], 
   "end": "1293.040", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.040", 
   "children": [], 
   "end": "1296.960", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf es ankommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.960", 
   "children": [], 
   "end": "1298.680", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt auf etwas an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.680", 
   "children": [], 
   "end": "1300.720", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit ich schlie\u00dfen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.720", 
   "children": [], 
   "end": "1303.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt auf globale Gerechtigkeit an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.200", 
   "children": [], 
   "end": "1305.240", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr Sie nat\u00fcrlich ein Fremdwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.240", 
   "children": [], 
   "end": "1307.680", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben ja in den n\u00e4chsten vier Jahren Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.680", 
   "children": [], 
   "end": "1309.440", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch noch etwas dazuzulernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.440", 
   "children": [], 
   "end": "1312.200", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit komme ich jetzt auch zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.200", 
   "children": [], 
   "end": "1313.320", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.320", 
   "children": [], 
   "end": "1316.320", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich aus einer kleinen Stadt in Nordbaden komme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.320", 
   "children": [], 
   "end": "1317.320", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mag die Menschen dort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.320", 
   "children": [], 
   "end": "1318.280", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin da aufgewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.280", 
   "children": [], 
   "end": "1320.880", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze mich mit vollem Herzen f\u00fcr sie ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.880", 
   "children": [], 
   "end": "1323.760", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus Deutschland,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.760", 
   "children": [], 
   "end": "1325.360", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich liebe mein Vaterland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.360", 
   "children": [], 
   "end": "1326.760", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mir viel erm\u00f6glicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.760", 
   "children": [], 
   "end": "1327.440", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.440", 
   "children": [], 
   "end": "1329.240", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.240", 
   "children": [], 
   "end": "1331.280", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind nicht alleine hier auf dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.280", 
   "children": [], 
   "end": "1334.920", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir k\u00f6nnen nicht \u00fcberallhin exportieren und \u00fcberallhin reisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.920", 
   "children": [], 
   "end": "1337.880", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit den Problemen dieser Welt nichts zu tun haben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.880", 
   "children": [], 
   "end": "1344.120", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.120", 
   "children": [], 
   "end": "1346.600", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in diesem Raum so laut geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.600", 
   "children": [], 
   "end": "1349.120", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seitdem Sie da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.120", 
   "children": [], 
   "end": "1351.040", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und manchmal unertr\u00e4glich laut,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.040", 
   "children": [], 
   "end": "1356.560", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leise schlie\u00dfen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.560", 
   "children": [], 
   "end": "1361.320", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergesst nicht \u00a0Freunde \u00a0wir reisen gemeinsam"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.320", 
   "children": [], 
   "end": "1366.240", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteigen Berge \u00a0pfl\u00fccken Himbeeren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.240", 
   "children": [], 
   "end": "1370.680", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen uns tragen \u00a0von den vier Winden"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.680", 
   "children": [], 
   "end": "1377.920", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergesst nicht \u00a0es ist unsre \u00a0gemeinsame Welt \u00a0die ungeteilte \u00a0ach die geteilte"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.920", 
   "children": [], 
   "end": "1388.480", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns aufbl\u00fchen l\u00e4sst \u00a0die uns vernichtet \u00a0diese zerrissene \u00a0ungeteilte Erde \u00a0auf der wir \u00a0gemeinsam reisen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.480", 
   "children": [], 
   "end": "1389.920", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rose Ausl\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.920", 
   "children": [], 
   "end": "1399.440", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen frohe Weihnachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.440", 
   "children": [], 
   "end": "1403.240", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag rufe ich auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.240", 
   "children": [], 
   "end": "1406.560", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Benjamin Strasser von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.560", 
   "children": [], 
   "end": "1412.640", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.640", 
   "children": [], 
   "end": "1415.400", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.400", 
   "children": [], 
   "end": "1417.840", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion legt heute einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.840", 
   "children": [], 
   "end": "1421.960", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gleich in mehrfacher Hinsicht einen Aufruf zum Rechtsbruch darstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.960", 
   "children": [], 
   "end": "1423.640", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal ganz abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.640", 
   "children": [], 
   "end": "1428.920", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Normenhierarchie und den Anwendungsvorrang europ\u00e4ischen Rechts zu ignorieren scheinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.920", 
   "children": [], 
   "end": "1432.520", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behaupten Sie in Ihrem Antrag verschiedene Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.520", 
   "children": [], 
   "end": "1434.000", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfach nicht stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.000", 
   "children": [], 
   "end": "1435.160", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.160", 
   "children": [], 
   "end": "1437.440", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grenzschutz w\u00e4re nicht gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.440", 
   "children": [], 
   "end": "1438.400", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.400", 
   "children": [], 
   "end": "1447.560", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundespolizei seit September\u00a02015 auf Grundlage der Artikel 23\u00a0ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.560", 
   "children": [], 
   "end": "1455.000", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Schengener Grenzkodexes Grenzkontrollen an den von Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men besonders frequentierten Routen durchf\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.000", 
   "children": [], 
   "end": "1458.920", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt insbesondere f\u00fcr die deutsch-\u00f6sterreichische Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.920", 
   "children": [], 
   "end": "1460.920", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.920", 
   "children": [], 
   "end": "1463.960", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.960", 
   "children": [], 
   "end": "1464.600", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.600", 
   "children": [], 
   "end": "1468.960", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD-Fraktion muss es jetzt auch einmal ertragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.960", 
   "children": [], 
   "end": "1472.440", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fakten hier vorgetragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.440", 
   "children": [], 
   "end": "1474.120", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sie von ihr kommentiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.120", 
   "children": [], 
   "end": "1476.320", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht auf dem Parteitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.320", 
   "children": [], 
   "end": "1481.760", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind im Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.760", 
   "children": [], 
   "end": "1483.200", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man mag dar\u00fcber spekulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.200", 
   "children": [], 
   "end": "1485.640", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie diesen Antrag eingereicht haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.640", 
   "children": [], 
   "end": "1491.840", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War es rechtliche Ahnungslosigkeit oder wurde Frau Weidel zu selten an der Grenze zur Schweiz kontrolliert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.840", 
   "children": [], 
   "end": "1493.360", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.360", 
   "children": [], 
   "end": "1496.640", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.640", 
   "children": [], 
   "end": "1500.080", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollst\u00e4ndige und effektive Grenzkontrollen oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.080", 
   "children": [], 
   "end": "1501.280", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.280", 
   "children": [], 
   "end": "1502.360", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschottungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.360", 
   "children": [], 
   "end": "1504.560", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die AfD-Fraktion hier fordert,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.560", 
   "children": [], 
   "end": "1509.120", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind rechtlich nicht haltbar und ein Versto\u00df gegen das Schengener Abkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.120", 
   "children": [], 
   "end": "1517.400", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EuGH hat j\u00fcngst in seinem Urteil vom 21.\u00a0Juni 2017 bekr\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.400", 
   "children": [], 
   "end": "1521.320", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen in Grenzn\u00e4he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.320", 
   "children": [], 
   "end": "1526.680", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Bahnh\u00f6fen und in Z\u00fcgen nicht zu systematischen Grenzkontrollen ausarten d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.680", 
   "children": [], 
   "end": "1528.320", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was anders soll das denn sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.320", 
   "children": [], 
   "end": "1530.440", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorschlagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.440", 
   "children": [], 
   "end": "1531.600", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.600", 
   "children": [], 
   "end": "1534.600", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kolleginnen und Kollegen der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.600", 
   "children": [], 
   "end": "1546.720", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwingen Sie die Beh\u00f6rden und insbesondere die Beamtinnen und Beamten der Bundespolizei zu einem kollektiven Rechtsbruch auf deutschem Boden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.720", 
   "children": [], 
   "end": "1549.520", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon starker Tobak f\u00fcr eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.520", 
   "children": [], 
   "end": "1554.440", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich bei jeder sich bietenden Gelegenheit zur selbsternannten H\u00fcterin des Rechts aufschwingt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.440", 
   "children": [], 
   "end": "1558.360", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201eRechtsstaat\u201c sollten Sie ab heute nicht mehr in den Mund nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.360", 
   "children": [], 
   "end": "1564.160", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.160", 
   "children": [], 
   "end": "1565.280", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.280", 
   "children": [], 
   "end": "1571.200", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in der heutigen Zeit \u00fcberhaupt mit solchen Abschottungsfantasien der AfD-Fraktion auseinandersetzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.200", 
   "children": [], 
   "end": "1577.520", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch zahlreichen Vers\u00e4umnissen der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung in den letzten zwei Jahren zuzurechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.520", 
   "children": [], 
   "end": "1580.000", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber dieses Thema heute nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.000", 
   "children": [], 
   "end": "1583.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es die derzeitige Gro\u00dfe Koalition seit zwei Jahren nicht schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.920", 
   "children": [], 
   "end": "1586.880", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Antwort auf die Fl\u00fcchtlingsfrage zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.880", 
   "children": [], 
   "end": "1593.040", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit zwei Jahren sprechen Sie von fehlender Solidarit\u00e4t bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.040", 
   "children": [], 
   "end": "1596.280", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und seit zwei Jahren finden Sie keine Verb\u00fcndeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.280", 
   "children": [], 
   "end": "1604.240", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Seite der Bundesrepublik diese Solidarit\u00e4t in ganz Europa durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.240", 
   "children": [], 
   "end": "1606.840", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ich gerade schon dabei bin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.840", 
   "children": [], 
   "end": "1610.000", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es denn beim Schutz der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.000", 
   "children": [], 
   "end": "1613.560", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier haben Sie seit zwei Jahren nichts erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.560", 
   "children": [], 
   "end": "1615.840", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es folgt Gipfel auf Gipfel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.840", 
   "children": [], 
   "end": "1620.360", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt nach wie vor keinen wirksamen Schutz der EU-Au\u00dfengrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.360", 
   "children": [], 
   "end": "1625.120", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Schutz ist aber eine gemeinsame europ\u00e4ische Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.120", 
   "children": [], 
   "end": "1627.400", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir an ihr scheitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.400", 
   "children": [], 
   "end": "1631.360", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kehrt unser Kontinent dauerhaft zu Schlagb\u00e4umen zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.360", 
   "children": [], 
   "end": "1634.080", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir Freie Demokraten nicht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.080", 
   "children": [], 
   "end": "1639.920", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.920", 
   "children": [], 
   "end": "1643.400", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort auf die Fl\u00fcchtlingsfrage kann nicht deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.400", 
   "children": [], 
   "end": "1646.880", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort auf die Fl\u00fcchtlingsfrage kann nur europ\u00e4isch sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.880", 
   "children": [], 
   "end": "1656.560", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Grenzschutzagentur Frontex endlich zu einer europ\u00e4ischen Grenzpolizei ausgebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.560", 
   "children": [], 
   "end": "1658.320", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber echte Kompetenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.320", 
   "children": [], 
   "end": "1662.040", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "moderne Ausr\u00fcstung und ausreichend Personal verf\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.040", 
   "children": [], 
   "end": "1667.880", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mit Blick auf den afrikanischen Kontinent endlich eine gemeinsame europ\u00e4ische Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.880", 
   "children": [], 
   "end": "1670.440", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Hilfe vor Ort auch bei den Personen ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.440", 
   "children": [], 
   "end": "1671.680", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.680", 
   "children": [], 
   "end": "1672.880", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlussendlich gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.880", 
   "children": [], 
   "end": "1676.840", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine gesteuerte Zuwanderung nach Europa zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.840", 
   "children": [], 
   "end": "1680.160", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein erster Schritt w\u00e4re ein modernes Einwanderungsgesetz in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.160", 
   "children": [], 
   "end": "1685.760", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir Freie Demokraten seit 1997 fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.760", 
   "children": [], 
   "end": "1688.840", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.840", 
   "children": [], 
   "end": "1697.080", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP-Fraktion steht f\u00fcr ein Europa der Freiheit und des Rechts und nicht der nationalen Abschottung und der Rechtsbr\u00fcche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.080", 
   "children": [], 
   "end": "1700.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stimmen wir zwar der \u00dcberweisung an den Hauptausschuss zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.000", 
   "children": [], 
   "end": "1702.480", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen Ihren Antrag inhaltlich aber ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.480", 
   "children": [], 
   "end": "1703.440", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.440", 
   "children": [], 
   "end": "1711.480", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.480", 
   "children": [], 
   "end": "1718.960", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.960", 
   "children": [], 
   "end": "1720.400", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.400", 
   "children": [], 
   "end": "1726.560", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag von der AfD strotzt vor Falschmeldungen und Unkenntnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.560", 
   "children": [], 
   "end": "1729.960", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Paradebeispiel f\u00fcr die Hetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.960", 
   "children": [], 
   "end": "1731.600", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der die AfD auf Stimmenfang geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.600", 
   "children": [], 
   "end": "1733.640", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist zum Beispiel die Rede davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.640", 
   "children": [], 
   "end": "1738.840", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe \u201eweitgehend ungesch\u00fctzte EU-Au\u00dfengrenzen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.840", 
   "children": [], 
   "end": "1740.560", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich tats\u00e4chlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.560", 
   "children": [], 
   "end": "1742.600", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wovon sprechen Sie hier eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.600", 
   "children": [], 
   "end": "1745.800", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist heute mehr denn je abgeschottet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.800", 
   "children": [], 
   "end": "1751.960", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr arbeitet sie sogar mit Schurkenstaaten wie der T\u00fcrkei oder Libyen zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.960", 
   "children": [], 
   "end": "1757.520", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende Schutzsuchende sind in den vergangenen Jahren auf dem Weg in die Festung Europa umgekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.520", 
   "children": [], 
   "end": "1761.560", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Europa gibt es l\u00e4ngst eine Mauer der Schande. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.560", 
   "children": [], 
   "end": "1764.680", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie einmal zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.680", 
   "children": [], 
   "end": "1766.360", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.360", 
   "children": [], 
   "end": "1772.440", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Grundlage ihrer verdrehten Wahrnehmung fordert die AfD f\u00fcr Deutschland nun umfassende Grenzkontrollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.440", 
   "children": [], 
   "end": "1779.160", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat die AfD eigentlich schon einmal was von Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der EU geh\u00f6rt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.160", 
   "children": [], 
   "end": "1784.400", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Bewahrung der sogenannten gr\u00fcnen Grenze fordern Sie den Aufbau von Bundesbereitschaftskr\u00e4ften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.400", 
   "children": [], 
   "end": "1786.080", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie einfach mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.080", 
   "children": [], 
   "end": "1788.320", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll denn das f\u00fcr eine Truppe sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.320", 
   "children": [], 
   "end": "1789.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines muss doch wohl klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.560", 
   "children": [], 
   "end": "1791.560", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine durchgeknallte B\u00fcrgerwehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.560", 
   "children": [], 
   "end": "1793.120", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jagd auf Fl\u00fcchtlinge macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.120", 
   "children": [], 
   "end": "1795.360", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr zum Grenzschutz einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.360", 
   "children": [], 
   "end": "1798.240", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re schlicht verfassungswidrig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.240", 
   "children": [], 
   "end": "1800.520", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Bundeswehr ist keine Hilfspolizei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.520", 
   "children": [], 
   "end": "1803.480", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzsuchende sind keine feindliche Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.480", 
   "children": [], 
   "end": "1806.240", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es mit der Waffe in der Hand abzuwehren gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.240", 
   "children": [], 
   "end": "1809.640", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Frau von Storch das vielleicht so sehen mag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.640", 
   "children": [], 
   "end": "1816.680", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als abenteuerlich ist die AfD-Interpretation der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.680", 
   "children": [], 
   "end": "1818.280", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird einfach unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.280", 
   "children": [], 
   "end": "1824.360", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Anspruch auf Schutz nur bei direkter Ausreise aus dem Herkunftsstaat best\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.360", 
   "children": [], 
   "end": "1825.680", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach Quatsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.680", 
   "children": [], 
   "end": "1833.720", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zur\u00fcckweisungsverbot gilt selbstverst\u00e4ndlich auch bei drohenden Kettenabschiebungen ins Herkunftsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.720", 
   "children": [], 
   "end": "1842.120", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Verst\u00e4ndnis der AfD w\u00e4re die Fl\u00fcchtlingskonvention f\u00fcr die allermeisten L\u00e4nder der EU schlicht irrelevant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.120", 
   "children": [], 
   "end": "1844.520", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tten Sie vielleicht gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.520", 
   "children": [], 
   "end": "1847.800", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht aber nicht dem V\u00f6lkerrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.800", 
   "children": [], 
   "end": "1851.080", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Beispiel f\u00fchrt die AfD allen Ernstes an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.080", 
   "children": [], 
   "end": "1852.920", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00aderitreische Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.920", 
   "children": [], 
   "end": "1854.440", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Libyen in die EU kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.440", 
   "children": [], 
   "end": "1857.720", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Fl\u00fcchtlinge im v\u00f6lkerrechtlichen Sinne seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.720", 
   "children": [], 
   "end": "1859.600", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Libyen droht Schutzsuchenden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.600", 
   "children": [], 
   "end": "1862.320", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es letzte Woche ja gerade diskutiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.320", 
   "children": [], 
   "end": "1863.400", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sklaverei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.400", 
   "children": [], 
   "end": "1864.320", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinrichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.320", 
   "children": [], 
   "end": "1866.120", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folter und Vergewaltigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.120", 
   "children": [], 
   "end": "1868.920", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So machen Sie doch eigentlich nur deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.920", 
   "children": [], 
   "end": "1875.800", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wenig Ihnen das Leben von Schutzsuchenden wert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.800", 
   "children": [], 
   "end": "1881.440", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Ihre Forderung nach Zur\u00fcckweisung an den deutschen Grenzen geht v\u00f6llig in die Irre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.440", 
   "children": [], 
   "end": "1884.360", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man mag vom europ\u00e4ischen Asylrecht halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.360", 
   "children": [], 
   "end": "1885.400", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.400", 
   "children": [], 
   "end": "1888.720", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben hieran immer scharfe Kritik ge\u00fcbt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.720", 
   "children": [], 
   "end": "1889.800", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man muss festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.800", 
   "children": [], 
   "end": "1891.520", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht deutsche Grenzpolizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.520", 
   "children": [], 
   "end": "1894.640", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Dublin-Verordnung regelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.640", 
   "children": [], 
   "end": "1900.880", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher EU-Staat f\u00fcr die Asylpr\u00fcfung zust\u00e4ndig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.880", 
   "children": [], 
   "end": "1908.280", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Drittstaatenregelung wurde l\u00e4ngst durch EU-Recht verdr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.280", 
   "children": [], 
   "end": "1911.600", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie das wenigstens mal zur Kenntnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.600", 
   "children": [], 
   "end": "1912.480", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.480", 
   "children": [], 
   "end": "1915.080", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders perfide ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.080", 
   "children": [], 
   "end": "1921.040", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD immer wieder \u00c4ngste sch\u00fcrt und sich vor allen Dingen Sorgen um unsere Sozialsysteme macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.040", 
   "children": [], 
   "end": "1923.160", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In altbekannter Weise werden hier in- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.160", 
   "children": [], 
   "end": "1925.960", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ausl\u00e4ndische Arme und Bed\u00fcrftige gegeneinander ausgespielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.960", 
   "children": [], 
   "end": "1928.800", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wahren Verursacher der sozialen Misere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.800", 
   "children": [], 
   "end": "1930.360", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Banken und Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.360", 
   "children": [], 
   "end": "1933.800", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten sich hier eins ins F\u00e4ustchen lachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.800", 
   "children": [], 
   "end": "1937.600", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Demontage der Sozialsysteme sind nicht die Fl\u00fcchtlinge verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.600", 
   "children": [], 
   "end": "1940.760", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine neoliberale Wirtschaftspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.760", 
   "children": [], 
   "end": "1945.040", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und daran will die AfD gar nichts \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.040", 
   "children": [], 
   "end": "1946.600", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung leider auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.600", 
   "children": [], 
   "end": "1948.320", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagt Die Linke ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.320", 
   "children": [], 
   "end": "1950.360", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen soziale Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.360", 
   "children": [], 
   "end": "1952.080", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man einer Partei wie Ihrer das Wasser abgraben will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.080", 
   "children": [], 
   "end": "1956.280", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat nun Luise Amtsberg das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.280", 
   "children": [], 
   "end": "1957.800", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.800", 
   "children": [], 
   "end": "1959.840", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.840", 
   "children": [], 
   "end": "1963.400", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja bekannte Strategie der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.400", 
   "children": [], 
   "end": "1965.680", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die politischen Anliegen auf Halb- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.680", 
   "children": [], 
   "end": "1967.120", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Unwahrheiten zu bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.120", 
   "children": [], 
   "end": "1969.080", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eigene Narrativ sozusagen zu best\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.080", 
   "children": [], 
   "end": "1972.040", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man sich nur die Argumente raussucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.040", 
   "children": [], 
   "end": "1974.000", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ins eigene Weltbild passen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.000", 
   "children": [], 
   "end": "1979.680", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag ist lediglich eine weitere von vermutlich vielen Episoden dieser Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.680", 
   "children": [], 
   "end": "1981.240", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.240", 
   "children": [], 
   "end": "1982.760", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.760", 
   "children": [], 
   "end": "1986.920", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass k\u00fcnftig niemand mehr an Deutschlands Grenzen Asyl beantragen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.920", 
   "children": [], 
   "end": "1992.760", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordert auch sofortige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.760", 
   "children": [], 
   "end": "2000.560", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umfassende Grenzkontrollen mit entsprechenden Vollmachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.560", 
   "children": [], 
   "end": "2001.680", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.680", 
   "children": [], 
   "end": "2003.440", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eentsprechende Vollmachten\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.440", 
   "children": [], 
   "end": "2006.920", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret wird die AfD hier nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.920", 
   "children": [], 
   "end": "2008.160", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bleibt nebul\u00f6s, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.160", 
   "children": [], 
   "end": "2012.080", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das \u00fcberrascht auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.080", 
   "children": [], 
   "end": "2019.080", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn man sie wirklich mal auf ihre Forderungen festnageln w\u00fcrde oder wenn sie ihre Forderungen unterf\u00fcttern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.080", 
   "children": [], 
   "end": "2022.160", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "realit\u00e4tstauglich machen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.160", 
   "children": [], 
   "end": "2024.800", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste sie den jungen Menschen in Deutschland auch erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.800", 
   "children": [], 
   "end": "2028.320", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vorbei ist mit europ\u00e4ischer Freiz\u00fcgigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.320", 
   "children": [], 
   "end": "2031.000", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorbei mit europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.000", 
   "children": [], 
   "end": "2034.520", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorbei mit dem Grundrecht auf Asyl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.520", 
   "children": [], 
   "end": "2039.960", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorbei mit staatlichem Verantwortungsbewusstsein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.960", 
   "children": [], 
   "end": "2042.240", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrde um Deutschland eine Mauer gebaut,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.240", 
   "children": [], 
   "end": "2045.320", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssten wom\u00f6glich sogar hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.320", 
   "children": [], 
   "end": "2046.880", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.880", 
   "children": [], 
   "end": "2048.800", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.800", 
   "children": [], 
   "end": "2052.120", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nun geboten ist oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.120", 
   "children": [], 
   "end": "2054.960", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zweifel an der Grenze auf Fl\u00fcchtlinge zu schie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.960", 
   "children": [], 
   "end": "2056.400", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.400", 
   "children": [], 
   "end": "2062.040", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich hinter diesem Antrag tats\u00e4chlich verbirgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.040", 
   "children": [], 
   "end": "2069.880", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren die Entscheidung der Bundeskanzlerin vom 5.\u00a0September 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.880", 
   "children": [], 
   "end": "2077.320", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie gemeinsam mit \u00d6sterreich Schutzsuchenden aus Ungarn die Einreise nach Deutschland erlaubt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.320", 
   "children": [], 
   "end": "2078.880", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sehen hierin einen Rechtsbruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.880", 
   "children": [], 
   "end": "2085.400", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie berufen sich dabei auf ein Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.400", 
   "children": [], 
   "end": "2087.280", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne dieses Gutachten auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.280", 
   "children": [], 
   "end": "2090.040", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Versachlichung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.040", 
   "children": [], 
   "end": "2092.720", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt eben gerade nicht fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.720", 
   "children": [], 
   "end": "2096.800", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dem Handeln der Bundesregierung die Rechtsgrundlage gefehlt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.800", 
   "children": [], 
   "end": "2098.800", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.800", 
   "children": [], 
   "end": "2102.920", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gutachten stellt lediglich verschiedene Rechtsauffassungen gegen\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.920", 
   "children": [], 
   "end": "2104.880", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Position zu beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.880", 
   "children": [], 
   "end": "2107.080", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber glasklar Position bezieht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.080", 
   "children": [], 
   "end": "2108.560", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das sparen Sie einfach aus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.560", 
   "children": [], 
   "end": "2110.840", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Europ\u00e4ische Gerichtshof. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.840", 
   "children": [], 
   "end": "2113.280", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat in diesem Jahr geurteilt und deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.280", 
   "children": [], 
   "end": "2125.360", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland im Sommer\u00a02015 rechtm\u00e4\u00dfigerweise von seinem Selbsteintrittsrecht nach dem Dubliner \u00dcbereinkommen Gebrauch gemacht und richtig gehandelt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.360", 
   "children": [], 
   "end": "2127.120", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Urteil lassen Sie einfach\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.120", 
   "children": [], 
   "end": "2127.760", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir lernen ja jetzt hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.760", 
   "children": [], 
   "end": "2129.160", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das guter Ton bei Ihnen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.160", 
   "children": [], 
   "end": "2130.720", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter den Tisch fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.720", 
   "children": [], 
   "end": "2131.280", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.280", 
   "children": [], 
   "end": "2132.800", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wahnsinnig unseri\u00f6s."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.800", 
   "children": [], 
   "end": "2134.520", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Rechtsbr\u00fcche reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.520", 
   "children": [], 
   "end": "2136.560", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum erw\u00e4hnen Sie dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.560", 
   "children": [], 
   "end": "2142.600", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der eigentliche Bruch mit dem geltenden Recht in Budapest stattgefunden hat durch Ihren Bruder im Geiste Viktor Orban, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.600", 
   "children": [], 
   "end": "2151.480", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fl\u00fcchtlingen \u00fcber Monate und Wochen den notwendigen Schutz versagt hat und damit europ\u00e4isches Recht gebrochen hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.480", 
   "children": [], 
   "end": "2157.280", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich die eigentliche Ursache f\u00fcr die massive Binnenmigration in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.280", 
   "children": [], 
   "end": "2157.800", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.800", 
   "children": [], 
   "end": "2161.280", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir an der Fl\u00fcchtlingspolitik dieser letzten Bundesregierung hatten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.280", 
   "children": [], 
   "end": "2164.600", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat angesichts der damaligen Situation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.600", 
   "children": [], 
   "end": "2166.800", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man eben auch politisch einordnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.800", 
   "children": [], 
   "end": "2167.840", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einzig Richtige getan: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.840", 
   "children": [], 
   "end": "2169.320", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war humanit\u00e4r geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.320", 
   "children": [], 
   "end": "2170.560", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Menschen zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.560", 
   "children": [], 
   "end": "2175.480", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir schon beim Aussparen von Fakten sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.480", 
   "children": [], 
   "end": "2176.720", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.720", 
   "children": [], 
   "end": "2181.200", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau Merkels Entscheidung der Grund war f\u00fcr den Anstieg der Zahl der Gefl\u00fcchteten in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.200", 
   "children": [], 
   "end": "2182.080", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.080", 
   "children": [], 
   "end": "2182.840", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.840", 
   "children": [], 
   "end": "2184.920", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie fernab jeder Realit\u00e4t ist das eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.920", 
   "children": [], 
   "end": "2186.080", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.080", 
   "children": [], 
   "end": "2187.920", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier 2015 angekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.920", 
   "children": [], 
   "end": "2192.120", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren mitnichten dem Aufruf von Frau Merkel gefolgt oder erst seit kurzem auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.120", 
   "children": [], 
   "end": "2193.880", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grund war die Eskalation im Syrien-Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.880", 
   "children": [], 
   "end": "2194.720", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.720", 
   "children": [], 
   "end": "2201.080", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hilfswerke in den Anrainerstaaten v\u00f6llig unterfinanziert nicht mehr die Lebensmittelrationen bereitstellen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.080", 
   "children": [], 
   "end": "2204.480", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grund war die Einf\u00fchrung der Visumspflicht in den Anrainerstaaten Syriens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.480", 
   "children": [], 
   "end": "2210.400", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die massive Verschlechterung der Sicherheitslage in Afghanistan und nicht zuletzt die Unf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Regierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.400", 
   "children": [], 
   "end": "2213.800", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich solidarisch mit den Mittelmeeranrainern zu zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.800", 
   "children": [], 
   "end": "2214.480", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.480", 
   "children": [], 
   "end": "2218.960", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Herrn Friedrich ist jetzt Frau Roth geworden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.960", 
   "children": [], 
   "end": "2220.320", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.320", 
   "children": [], 
   "end": "2226.280", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung des Kollegen von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.280", 
   "children": [], 
   "end": "2227.680", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.680", 
   "children": [], 
   "end": "2228.200", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es muss nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.200", 
   "children": [], 
   "end": "2233.360", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geh\u00f6rt zum guten parlamentarischen Ton. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.360", 
   "children": [], 
   "end": "2234.560", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.560", 
   "children": [], 
   "end": "2236.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.080", 
   "children": [], 
   "end": "2237.440", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df das zu sch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.440", 
   "children": [], 
   "end": "2238.240", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.240", 
   "children": [], 
   "end": "2239.600", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "untert\u00e4nigst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.600", 
   "children": [], 
   "end": "2244.240", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade eine Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs angedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.240", 
   "children": [], 
   "end": "2245.760", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der festgestellt worden sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.760", 
   "children": [], 
   "end": "2250.080", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Regierungshandeln von Frau Merkel bez\u00fcglich der Grenz\u00f6ffnung richtig gewesen sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.080", 
   "children": [], 
   "end": "2251.760", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie die Stelle zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.760", 
   "children": [], 
   "end": "2252.720", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Sie das lesen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.720", 
   "children": [], 
   "end": "2254.960", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcsste ich direkt in das Urteil sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.960", 
   "children": [], 
   "end": "2256.680", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das habe ich hier vorne nicht vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.680", 
   "children": [], 
   "end": "2258.560", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es war ganz klar festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.560", 
   "children": [], 
   "end": "2259.880", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die M\u00f6glichkeit gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.880", 
   "children": [], 
   "end": "2261.440", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst einzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.440", 
   "children": [], 
   "end": "2263.520", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00f6glichkeit haben wir an vielen Stellen im europ\u00e4ischen Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.520", 
   "children": [], 
   "end": "2271.880", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn zum Beispiel ein Gefl\u00fcchteter in Deutschland in einen anderen europ\u00e4ischen Staat r\u00fcck\u00fcberstellt werden m\u00fcsste und das nicht innerhalb von drei Monaten gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.880", 
   "children": [], 
   "end": "2275.360", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es dieses Selbsteintrittsrecht sogar automatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.360", 
   "children": [], 
   "end": "2276.560", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In bestimmten F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.560", 
   "children": [], 
   "end": "2282.640", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine \u00dcberforderung in anderen Mitgliedstaaten vorliegt und eine humanit\u00e4re Notlage existiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.640", 
   "children": [], 
   "end": "2284.680", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es die M\u00f6glichkeit des Selbsteintrittsrechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.680", 
   "children": [], 
   "end": "2286.680", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses hat Angela Merkel in Anspruch genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.680", 
   "children": [], 
   "end": "2288.480", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit dem Bundesinnenminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.480", 
   "children": [], 
   "end": "2290.840", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe \u00fcberhaupt keinen Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.840", 
   "children": [], 
   "end": "2292.560", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das irgendwie infrage zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.560", 
   "children": [], 
   "end": "2297.600", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war eine politisch einzuordnende humanit\u00e4re Entscheidung zu diesem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.600", 
   "children": [], 
   "end": "2301.520", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich nach wie vor ausdr\u00fccklich unterst\u00fctze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.520", 
   "children": [], 
   "end": "2309.040", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da das Europarecht glasklar diese M\u00f6glichkeit zul\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.040", 
   "children": [], 
   "end": "2311.680", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hier keine Missverst\u00e4ndnisse auftauchen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.680", 
   "children": [], 
   "end": "2315.560", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gr\u00fcne Fraktion will ebenfalls eine schnelle und l\u00fcckenlose Registrierung aller Ankommenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.560", 
   "children": [], 
   "end": "2317.520", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus Sicherheitsgr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.520", 
   "children": [], 
   "end": "2320.600", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen aber auch im Interesse der Schutzsuchenden selbst; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.600", 
   "children": [], 
   "end": "2323.000", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur so k\u00f6nnen sie einen Asylantrag stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.000", 
   "children": [], 
   "end": "2323.880", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.880", 
   "children": [], 
   "end": "2324.560", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir schnelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.560", 
   "children": [], 
   "end": "2327.320", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faire und z\u00fcgige Verfahren auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.320", 
   "children": [], 
   "end": "2330.800", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zahlreiche Ma\u00dfnahmen und viele M\u00f6glichkeiten der Verbesserung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.800", 
   "children": [], 
   "end": "2337.520", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer Qualit\u00e4tsoffensive beim Bundesamt bis hin zur Entkriminalisierung des Straftatbestandes der illegalen Einreise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.520", 
   "children": [], 
   "end": "2340.800", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es zum Beispiel der Bund der Kriminalbeamten fordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.800", 
   "children": [], 
   "end": "2341.760", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.760", 
   "children": [], 
   "end": "2348.680", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich auch ausdr\u00fccklich mit Blick auf den Geist dieses Antrages\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.680", 
   "children": [], 
   "end": "2353.280", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich dieser nationalstaatlichen Kleingeisterei der AfD entschieden entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.280", 
   "children": [], 
   "end": "2355.840", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr die \u00dcberwindung des Dublin-Systems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.840", 
   "children": [], 
   "end": "2358.840", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine echte gemeinsame europ\u00e4ische Asylpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.840", 
   "children": [], 
   "end": "2359.720", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr legale Wege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.720", 
   "children": [], 
   "end": "2361.800", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Resettlement und Familiennachzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.800", 
   "children": [], 
   "end": "2364.880", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns sind Europa und unsere Freiz\u00fcgigkeit nicht egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.880", 
   "children": [], 
   "end": "2365.800", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.800", 
   "children": [], 
   "end": "2367.160", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist auch nicht egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.160", 
   "children": [], 
   "end": "2370.640", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auf den Sklavenm\u00e4rkten und in den Folterkn\u00e4sten Libyens vor sich geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.640", 
   "children": [], 
   "end": "2371.560", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.560", 
   "children": [], 
   "end": "2375.400", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie als unproblematisches Zielland f\u00fcr Gefl\u00fcchtete beschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.400", 
   "children": [], 
   "end": "2379.520", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich ganz ausdr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.520", 
   "children": [], 
   "end": "2395.160", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verantwortung h\u00f6rt nicht an unseren Grenzen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.160", 
   "children": [], 
   "end": "2397.360", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie beginnt dort erst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.360", 
   "children": [], 
   "end": "2401.640", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.640", 
   "children": [], 
   "end": "2403.360", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.360", 
   "children": [], 
   "end": "2404.840", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luise Amtsberg.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.840", 
   "children": [], 
   "end": "2406.560", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.560", 
   "children": [], 
   "end": "2408.520", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Lindholz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.520", 
   "children": [], 
   "end": "2411.240", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.240", 
   "children": [], 
   "end": "2412.600", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.600", 
   "children": [], 
   "end": "2415.320", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.320", 
   "children": [], 
   "end": "2426.880", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD fordert in Ziffer\u00a01 im Ergebnis unbefristete und fl\u00e4chendeckende Grenzkontrollen und in Ziffer\u00a02 die Zur\u00fcckweisung s\u00e4mtlicher Asylbewerber an der deutschen Grenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.880", 
   "children": [], 
   "end": "2435.360", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil dieses Thema ein hochsensibles Thema ist und weil viele von uns in ihren Wahlkreisen Kontakt zu Fl\u00fcchtlingen und zu Helfern haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.360", 
   "children": [], 
   "end": "2437.280", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich diese Stunde auch nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.280", 
   "children": [], 
   "end": "2438.640", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den vielen Ehrenamtlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.640", 
   "children": [], 
   "end": "2441.840", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns in der Krise unterst\u00fctzt haben und noch unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.840", 
   "children": [], 
   "end": "2444.640", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke zu sagen und auch anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.640", 
   "children": [], 
   "end": "2446.400", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viele Schutzsuchende gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.400", 
   "children": [], 
   "end": "2450.680", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland ehrlich um Arbeit und Integration bem\u00fcht sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.680", 
   "children": [], 
   "end": "2451.040", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.040", 
   "children": [], 
   "end": "2457.480", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.480", 
   "children": [], 
   "end": "2460.840", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden im Jahr\u00a02015 im \u201eSpiegel\u201c zitiert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.840", 
   "children": [], 
   "end": "2464.000", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann diese Krise ein Geschenk f\u00fcr uns nennen ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.000", 
   "children": [], 
   "end": "2465.680", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war sehr hilfreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.680", 
   "children": [], 
   "end": "2467.760", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht unsere Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.760", 
   "children": [], 
   "end": "2472.720", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik auf dem R\u00fccken von Schutzsuchenden auszutragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.720", 
   "children": [], 
   "end": "2475.400", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ganz offensichtlich Ihre Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.400", 
   "children": [], 
   "end": "2477.280", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderungen in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.280", 
   "children": [], 
   "end": "2480.040", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Sie eigentlich gar nichts Genaues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.040", 
   "children": [], 
   "end": "2481.920", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkretes gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.920", 
   "children": [], 
   "end": "2484.760", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00f6sen mithin kein einziges Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.760", 
   "children": [], 
   "end": "2490.760", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Forderung nach einer faktischen Binnengrenzschlie\u00dfung liegt vollkommen neben der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.760", 
   "children": [], 
   "end": "2492.960", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar und unbestritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.960", 
   "children": [], 
   "end": "2495.760", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Grenzkontrollen nach wie vor notwendig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.760", 
   "children": [], 
   "end": "2504.760", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundespolizei kontrolliert mit Unterst\u00fctzung der bayerischen Polizei seit 2015 die deutsch-\u00f6sterreichische Grenze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.760", 
   "children": [], 
   "end": "2508.800", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Schweiz haben wir eine enge Polizeikooperation vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.800", 
   "children": [], 
   "end": "2509.440", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.440", 
   "children": [], 
   "end": "2509.840", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Oktober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.840", 
   "children": [], 
   "end": "2516.080", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Bundesinnenminister die Durchf\u00fchrung der Kontrollen verl\u00e4ngert und auf Flugg\u00e4ste aus Griechenland ausgeweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.080", 
   "children": [], 
   "end": "2520.560", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU wollen diese Grenzkontrollen so lange aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.560", 
   "children": [], 
   "end": "2524.400", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis der Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen gew\u00e4hrleistet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.400", 
   "children": [], 
   "end": "2528.040", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bayern funktioniert im \u00dcbrigen auch die Schleierfahndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.040", 
   "children": [], 
   "end": "2529.440", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als erg\u00e4nzendes Mittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.440", 
   "children": [], 
   "end": "2531.760", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armin Schuster hat es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.760", 
   "children": [], 
   "end": "2534.520", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch mit heranzuziehen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.520", 
   "children": [], 
   "end": "2539.320", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag dagegen ist die Rede von einem vollst\u00e4ndigen und umfassenden Grenzschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.320", 
   "children": [], 
   "end": "2539.800", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.800", 
   "children": [], 
   "end": "2540.800", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.800", 
   "children": [], 
   "end": "2543.080", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edurch geeignete Ma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen\u201c ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.080", 
   "children": [], 
   "end": "2543.520", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eggf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.520", 
   "children": [], 
   "end": "2543.880", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Auf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.880", 
   "children": [], 
   "end": "2546.400", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbau von Bereitschaftskr\u00e4ften\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.400", 
   "children": [], 
   "end": "2549.080", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Sie n\u00e4her darauf eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.080", 
   "children": [], 
   "end": "2551.240", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wie viele Stellen es sich dabei handeln soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.240", 
   "children": [], 
   "end": "2554.320", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits 7\u00a0500 neue Stellen beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.320", 
   "children": [], 
   "end": "2558.680", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag verliert nat\u00fcrlich kein einziges Wort dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.680", 
   "children": [], 
   "end": "2563.960", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche weiteren geeigneten Ma\u00dfnahmen zur vollst\u00e4ndigen Grenzschlie\u00dfung Sie eigentlich meinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.960", 
   "children": [], 
   "end": "2568.880", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das werden Sie uns ja vielleicht im weiteren parlamentarischen Verfahren ehrlich erkl\u00e4ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.880", 
   "children": [], 
   "end": "2571.680", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie haben es auch heute in Ihren Reden nicht dargelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.680", 
   "children": [], 
   "end": "2573.880", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen gleichzeitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.880", 
   "children": [], 
   "end": "2581.800", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Wohlstand in Deutschland als Exportnation von der Grenzfreiheit im Schengen-Raum abh\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.800", 
   "children": [], 
   "end": "2589.280", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ignoriert Ihr Antrag vollst\u00e4ndig die Frage eines angemessenen Verh\u00e4ltnisses zwischen offenen Grenzen und Grenzkontrollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.280", 
   "children": [], 
   "end": "2589.760", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.760", 
   "children": [], 
   "end": "2591.680", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier n\u00f6tig und erforderlich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.680", 
   "children": [], 
   "end": "2594.000", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr geltendes Europarecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.000", 
   "children": [], 
   "end": "2596.520", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie mal eben au\u00dfer Kraft setzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.520", 
   "children": [], 
   "end": "2600.200", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unbefristete Grenzkontrollen sind europarechtlich unzul\u00e4ssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.200", 
   "children": [], 
   "end": "2604.680", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzigen Kontrollen sind europarechtskonform ausgestaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.680", 
   "children": [], 
   "end": "2606.000", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.000", 
   "children": [], 
   "end": "2608.360", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns an Europarecht halten;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.360", 
   "children": [], 
   "end": "2613.080", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden keine abweichenden Entscheidungen treffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.080", 
   "children": [], 
   "end": "2613.720", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lindholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.720", 
   "children": [], 
   "end": "2614.640", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.640", 
   "children": [], 
   "end": "2617.240", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eine Zwischenfrage oder eine -bemerkung\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.240", 
   "children": [], 
   "end": "2619.800", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen gerne am Ende eine Intervention machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.800", 
   "children": [], 
   "end": "2620.840", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die ich gerne antworte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.840", 
   "children": [], 
   "end": "2623.800", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich werde jetzt erst weiterreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.800", 
   "children": [], 
   "end": "2624.800", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ja noch gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.800", 
   "children": [], 
   "end": "2625.760", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.760", 
   "children": [], 
   "end": "2626.840", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das betrifft jeden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.840", 
   "children": [], 
   "end": "2627.080", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.080", 
   "children": [], 
   "end": "2627.440", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.440", 
   "children": [], 
   "end": "2632.200", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zur generellen Zur\u00fcckweisung an der Grenze im Fall des unberechtigten Grenz\u00fcbertrittes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.200", 
   "children": [], 
   "end": "2636.800", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie berufen sich auf zwei Gutachten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.800", 
   "children": [], 
   "end": "2638.280", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich mir die Frage stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.280", 
   "children": [], 
   "end": "2640.520", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie sie sich \u00fcberhaupt durchgelesen haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.520", 
   "children": [], 
   "end": "2643.520", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach denen jeder an der deutschen Grenze zur\u00fcckgewiesen werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.520", 
   "children": [], 
   "end": "2646.320", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich auf das Asylrecht beruft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.320", 
   "children": [], 
   "end": "2651.400", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht und ergreifend falsch und wird durch genau diese Gutachten nicht best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.400", 
   "children": [], 
   "end": "2651.680", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.680", 
   "children": [], 
   "end": "2654.160", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcckweisungen an der Grenze sind m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.160", 
   "children": [], 
   "end": "2656.880", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie werden auch vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.880", 
   "children": [], 
   "end": "2657.800", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.800", 
   "children": [], 
   "end": "2660.480", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand an der Grenze steht und \u201eAsyl\u201c ruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.480", 
   "children": [], 
   "end": "2661.360", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.360", 
   "children": [], 
   "end": "2665.200", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er definitiv und in keinem Fall ein Eintrittsrecht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.200", 
   "children": [], 
   "end": "2667.160", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausnahmen gelten f\u00fcr Minderj\u00e4hrige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.160", 
   "children": [], 
   "end": "2669.240", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.240", 
   "children": [], 
   "end": "2672.680", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr besondere H\u00e4rtef\u00e4lle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.680", 
   "children": [], 
   "end": "2677.840", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worauf die Gutachten auch eingehen und wozu Sie ebenfalls nichts aussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.840", 
   "children": [], 
   "end": "2679.080", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.080", 
   "children": [], 
   "end": "2682.640", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir innerhalb der Mitgliedstaaten berechtigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.640", 
   "children": [], 
   "end": "2683.440", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.440", 
   "children": [], 
   "end": "2685.680", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du kamst \u00fcber die Grenze mit \u00d6sterreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.680", 
   "children": [], 
   "end": "2688.760", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen musst du definitiv nach \u00d6sterreich zur\u00fcckgehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.760", 
   "children": [], 
   "end": "2691.880", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht im Verh\u00e4ltnis der Mitgliedstaaten untereinander geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.880", 
   "children": [], 
   "end": "2695.120", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hier greift Europarecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.120", 
   "children": [], 
   "end": "2698.200", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht an dieser Stelle unserem Recht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.200", 
   "children": [], 
   "end": "2703.160", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir generell zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.160", 
   "children": [], 
   "end": "2705.840", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Asylverfahren durchzuf\u00fchren ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.840", 
   "children": [], 
   "end": "2707.360", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese Pr\u00fcfung vorzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.360", 
   "children": [], 
   "end": "2708.880", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir Mechanismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.880", 
   "children": [], 
   "end": "2711.000", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese m\u00fcssen anders aussehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.000", 
   "children": [], 
   "end": "2712.600", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Aufnahmezentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.600", 
   "children": [], 
   "end": "2714.840", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir sie schon die ganze Zeit fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.840", 
   "children": [], 
   "end": "2719.000", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir jedes Verfahren pr\u00fcfen und genau hinschauen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.000", 
   "children": [], 
   "end": "2720.720", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand einen Asylanspruch hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.720", 
   "children": [], 
   "end": "2722.920", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Deutschland oder ein anderes Land verpflichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.920", 
   "children": [], 
   "end": "2724.640", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verfahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.640", 
   "children": [], 
   "end": "2725.960", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es mit den Dokumenten aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.960", 
   "children": [], 
   "end": "2727.800", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie in Ordnung sind oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.800", 
   "children": [], 
   "end": "2728.880", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.880", 
   "children": [], 
   "end": "2729.880", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer hier reinkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.880", 
   "children": [], 
   "end": "2733.640", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer bei uns ist und wer vielleicht auch unser Land wieder verlassen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.640", 
   "children": [], 
   "end": "2737.800", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir auch einen vern\u00fcnftigen Schutz der Au\u00dfengrenzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.800", 
   "children": [], 
   "end": "2739.720", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin liegt zun\u00e4chst einmal die L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.720", 
   "children": [], 
   "end": "2740.240", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.240", 
   "children": [], 
   "end": "2744.600", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie mit Ihrer lapidaren Aussage in dem Antrag suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.600", 
   "children": [], 
   "end": "2747.160", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir an der deutschen Grenze einfach sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.160", 
   "children": [], 
   "end": "2748.320", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHier kommt keiner rein\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.320", 
   "children": [], 
   "end": "2752.440", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlicht und ergreifend genauso falsch wie der Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.440", 
   "children": [], 
   "end": "2754.520", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Asylrecht kennt keine Grenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.520", 
   "children": [], 
   "end": "2756.720", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihren vollmundigen Ank\u00fcndigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.720", 
   "children": [], 
   "end": "2757.880", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.880", 
   "children": [], 
   "end": "2759.320", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.320", 
   "children": [], 
   "end": "2763.960", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag wird diesen vollmundigen Ank\u00fcndigungen in keiner Weise gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.960", 
   "children": [], 
   "end": "2765.920", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein l\u00f6sungsorientierter Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.920", 
   "children": [], 
   "end": "2768.800", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er setzt sich mit rechtlichen Problemen \u00fcberhaupt nicht auseinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.800", 
   "children": [], 
   "end": "2771.120", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit der Frage der Humanit\u00e4t auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.120", 
   "children": [], 
   "end": "2774.320", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.320", 
   "children": [], 
   "end": "2775.960", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten gerne geschlossene Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.960", 
   "children": [], 
   "end": "2777.680", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse zur Not Mauern und Z\u00e4une ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.680", 
   "children": [], 
   "end": "2778.840", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie es ehrlich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.840", 
   "children": [], 
   "end": "2780.160", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen doch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.160", 
   "children": [], 
   "end": "2781.560", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen hier niemanden rein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.560", 
   "children": [], 
   "end": "2785.400", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir empfinden keine humanit\u00e4re Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.400", 
   "children": [], 
   "end": "2788.160", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendeinem Asylantrag nachzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.160", 
   "children": [], 
   "end": "2789.200", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie alles sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.200", 
   "children": [], 
   "end": "2790.640", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann tun Sie es bitte auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.640", 
   "children": [], 
   "end": "2793.560", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schenken Sie den Menschen endlich reinen Wein ein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.560", 
   "children": [], 
   "end": "2797.400", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie keine Copy-and-paste-Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.400", 
   "children": [], 
   "end": "2803.560", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur auszugsweise aus irgendwelchen Gutachten herausgezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.560", 
   "children": [], 
   "end": "2812.320", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit der komplexen Angelegenheit Asyl und Anspruch auf Asyl nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.320", 
   "children": [], 
   "end": "2816.960", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.960", 
   "children": [], 
   "end": "2818.040", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.040", 
   "children": [], 
   "end": "2818.560", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.560", 
   "children": [], 
   "end": "2821.520", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Lindholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.520", 
   "children": [], 
   "end": "2825.920", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Protschka aus Niederbayern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.920", 
   "children": [], 
   "end": "2827.240", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.240", 
   "children": [], 
   "end": "2830.160", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Name kommt aus der Tschechei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.160", 
   "children": [], 
   "end": "2831.760", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin also ein Gefl\u00fcchteter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.760", 
   "children": [], 
   "end": "2833.680", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tschechei gibt es nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.680", 
   "children": [], 
   "end": "2836.720", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist ein anderes Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.720", 
   "children": [], 
   "end": "2838.280", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin Lindholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.280", 
   "children": [], 
   "end": "2839.800", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.800", 
   "children": [], 
   "end": "2844.600", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundespolizei und die bayerische Landespolizei w\u00fcrden die Grenzen sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.600", 
   "children": [], 
   "end": "2847.480", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pr\u00e4sidentin hat es schon angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.480", 
   "children": [], 
   "end": "2849.480", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus Niederbayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.480", 
   "children": [], 
   "end": "2852.800", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den einen oder anderen Grenz\u00fcbertritt zu \u00d6sterreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.800", 
   "children": [], 
   "end": "2854.480", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade Sie gerne ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.480", 
   "children": [], 
   "end": "2856.040", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu mir zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.040", 
   "children": [], 
   "end": "2857.280", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.280", 
   "children": [], 
   "end": "2859.240", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht eine Grenze gesch\u00fctzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.240", 
   "children": [], 
   "end": "2861.720", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht an einer Grenze wird kontrolliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.720", 
   "children": [], 
   "end": "2863.720", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erz\u00e4hlen nur M\u00fcll.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.720", 
   "children": [], 
   "end": "2864.600", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.600", 
   "children": [], 
   "end": "2869.760", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.760", 
   "children": [], 
   "end": "2872.400", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren haben Sie gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.400", 
   "children": [], 
   "end": "2873.600", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.600", 
   "children": [], 
   "end": "2877.560", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Deutschland einen Grenzzaun zu ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.560", 
   "children": [], 
   "end": "2878.520", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.520", 
   "children": [], 
   "end": "2884.720", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine europ\u00e4ische Firma namens EADS rund um Saudi-Arabien Grenzen bauen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.720", 
   "children": [], 
   "end": "2886.640", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gleichzeitig behauptet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.640", 
   "children": [], 
   "end": "2890.920", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland kann man keine Grenzen bauen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.920", 
   "children": [], 
   "end": "2892.800", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.800", 
   "children": [], 
   "end": "2895.840", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Baumann heute im \u00c4ltestenrat darum gebeten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.840", 
   "children": [], 
   "end": "2897.600", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich anst\u00e4ndig benimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.600", 
   "children": [], 
   "end": "2898.800", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.800", 
   "children": [], 
   "end": "2901.360", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lindholz vertritt vielleicht eine Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.360", 
   "children": [], 
   "end": "2902.640", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie nicht teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.640", 
   "children": [], 
   "end": "2906.200", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber \u201eM\u00fcll\u201c war das keineswegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.200", 
   "children": [], 
   "end": "2907.000", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lindholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.000", 
   "children": [], 
   "end": "2913.000", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die M\u00f6glichkeit zur Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.000", 
   "children": [], 
   "end": "2914.720", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.720", 
   "children": [], 
   "end": "2916.080", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie aus Niederbayern sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.080", 
   "children": [], 
   "end": "2917.720", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat man gestern schon geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.720", 
   "children": [], 
   "end": "2919.800", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kenne auch ich deutsche Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.800", 
   "children": [], 
   "end": "2920.160", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.160", 
   "children": [], 
   "end": "2922.760", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Grenzen kontrolliert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.760", 
   "children": [], 
   "end": "2926.640", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind auch schon Bekannte und Freunde von mir kontrolliert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.640", 
   "children": [], 
   "end": "2927.320", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.320", 
   "children": [], 
   "end": "2929.400", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich \u00fcber die vielen Kontrollen beschweren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.400", 
   "children": [], 
   "end": "2929.840", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.840", 
   "children": [], 
   "end": "2932.640", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist unser Warenhandel beeintr\u00e4chtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.640", 
   "children": [], 
   "end": "2935.480", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie an der Grenze noch auf keine Kontrolle gesto\u00dfen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.480", 
   "children": [], 
   "end": "2936.920", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann mag das so sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.920", 
   "children": [], 
   "end": "2937.640", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.640", 
   "children": [], 
   "end": "2940.600", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat in Auftrag gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.600", 
   "children": [], 
   "end": "2947.040", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundespolizei und die bayerische Landespolizei alle Binnengrenzen kontrollieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.040", 
   "children": [], 
   "end": "2950.320", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was war der zweite Punkt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.320", 
   "children": [], 
   "end": "2951.080", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.080", 
   "children": [], 
   "end": "2951.960", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.960", 
   "children": [], 
   "end": "2956.920", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Grenzbau in Saudi-Arabien sage ich nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.920", 
   "children": [], 
   "end": "2959.080", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist doch endlich mal ein Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.080", 
   "children": [], 
   "end": "2961.320", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie da von sich geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.320", 
   "children": [], 
   "end": "2964.200", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Sie eben aufgefordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.200", 
   "children": [], 
   "end": "2967.600", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie den Menschen in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.600", 
   "children": [], 
   "end": "2969.120", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.120", 
   "children": [], 
   "end": "2970.680", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Grenzen bauen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.680", 
   "children": [], 
   "end": "2973.680", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie daf\u00fcr Mehrheiten suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.680", 
   "children": [], 
   "end": "2985.040", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie werden hier keine Mehrheit finden zum Bauen von Grenzen und Mauern in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.040", 
   "children": [], 
   "end": "2985.680", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.680", 
   "children": [], 
   "end": "2991.440", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner ist von der SPD-Fraktion und kommt auch aus Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.440", 
   "children": [], 
   "end": "2994.440", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Uli Gr\u00f6tsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.440", 
   "children": [], 
   "end": "2995.480", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.480", 
   "children": [], 
   "end": "2997.320", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.320", 
   "children": [], 
   "end": "3001.760", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man im Jahr\u00a02017 \u00fcber Migration redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.760", 
   "children": [], 
   "end": "3005.840", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man bei den Ereignissen im Jahr\u00a02015 anfangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.840", 
   "children": [], 
   "end": "3007.200", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.200", 
   "children": [], 
   "end": "3013.880", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Jahr\u00a02015 und teilweise auch noch in den Jahren\u00a02016 und 2017 in Deutschland geleistet wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.880", 
   "children": [], 
   "end": "3017.520", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob von den ehrenamtlichen Helferinnen und Helfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.520", 
   "children": [], 
   "end": "3021.400", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der \u00f6ffentlichen Verwaltung oder auch von den Polizeien\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.400", 
   "children": [], 
   "end": "3024.440", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine historische Leistung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.440", 
   "children": [], 
   "end": "3028.080", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man gar nicht oft genug w\u00fcrdigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.080", 
   "children": [], 
   "end": "3039.720", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben noch die Bilder vom M\u00fcnchner Hauptbahnhof aus dem Sommer\u00a02015 vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.720", 
   "children": [], 
   "end": "3043.920", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als halb M\u00fcnchen zum Hauptbahnhof gelaufen ist und geholfen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.920", 
   "children": [], 
   "end": "3048.880", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch ein Bild aus Wegscheid in Niederbayern vor Augen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.880", 
   "children": [], 
   "end": "3050.840", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorneweg fuhr ein Polizeiauto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.840", 
   "children": [], 
   "end": "3056.840", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dem Auto folgte ein Treck gefl\u00fcchteter Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.840", 
   "children": [], 
   "end": "3060.280", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daran erinnern sich sicherlich viele von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.280", 
   "children": [], 
   "end": "3066.360", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist das ein Symbol der damaligen Migrationslage in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.360", 
   "children": [], 
   "end": "3071.480", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "52\u00a0000\u00a0Asylantr\u00e4ge wurden im Oktober\u00a02015 gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.480", 
   "children": [], 
   "end": "3083.160", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Oktober\u00a02016 hingegen waren es nur noch 30\u00a0000\u00a0Asylantr\u00e4ge und im Oktober\u00a02017 nur noch 15\u00a0000\u00a0Asylantr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.160", 
   "children": [], 
   "end": "3086.760", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht einem R\u00fcckgang von 70\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.760", 
   "children": [], 
   "end": "3092.560", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der unerlaubten Einreisen an der deutschen S\u00fcdgrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.560", 
   "children": [], 
   "end": "3094.120", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Grenze zu \u00d6sterreich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.120", 
   "children": [], 
   "end": "3103.200", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Juni\u00a02016 waren es 3\u00a0500 und im Juni\u00a02017 noch etwa 1\u00a0200."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.200", 
   "children": [], 
   "end": "3107.440", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren also auch etwa 50\u00a0Prozent weniger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.440", 
   "children": [], 
   "end": "3109.400", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich damit sagen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.400", 
   "children": [], 
   "end": "3110.240", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Folgendes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.240", 
   "children": [], 
   "end": "3115.600", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Phase der Migration ist de facto abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.600", 
   "children": [], 
   "end": "3118.400", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeichen der Zeit haben sich ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.400", 
   "children": [], 
   "end": "3119.040", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.040", 
   "children": [], 
   "end": "3121.120", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es jetzt in diesem Land gehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.120", 
   "children": [], 
   "end": "3121.920", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.920", 
   "children": [], 
   "end": "3123.000", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei der Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.000", 
   "children": [], 
   "end": "3124.920", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier in diesem Haus f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.920", 
   "children": [], 
   "end": "3129.560", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es um etwas ganz anderes gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3129.560", 
   "children": [], 
   "end": "3134.280", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich um Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.280", 
   "children": [], 
   "end": "3136.480", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.480", 
   "children": [], 
   "end": "3140.080", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halte ich es f\u00fcr falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3140.080", 
   "children": [], 
   "end": "3149.720", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesinnenminister im letzten Monat die Grenzkontrollen an der Grenze zu \u00d6sterreich nochmals um sechs Monate verl\u00e4ngert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.720", 
   "children": [], 
   "end": "3150.320", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3150.320", 
   "children": [], 
   "end": "3153.840", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundespolizistinnen und Bundespolizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.840", 
   "children": [], 
   "end": "3156.320", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Grenze zu \u00d6sterreich stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.320", 
   "children": [], 
   "end": "3159.400", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der A\u00a08 oder der A\u00a09, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.400", 
   "children": [], 
   "end": "3162.640", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden ganz woanders gebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.640", 
   "children": [], 
   "end": "3163.080", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.080", 
   "children": [], 
   "end": "3163.920", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schuster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.920", 
   "children": [], 
   "end": "3169.480", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden nicht an den Autobahnen gebraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.480", 
   "children": [], 
   "end": "3172.800", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf den Autobahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.800", 
   "children": [], 
   "end": "3173.680", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Schleierfahndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.680", 
   "children": [], 
   "end": "3182.400", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es bei Kriminalit\u00e4t an den deutschen Au\u00dfengrenzen um ganz andere Themen geht als um unerlaubte Einreise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.400", 
   "children": [], 
   "end": "3186.800", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer einem das im Jahr\u00a02017 so verkaufen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.800", 
   "children": [], 
   "end": "3192.480", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der spielt mit den \u00c4ngsten der Menschen in Deutschland und spricht die Unwahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.480", 
   "children": [], 
   "end": "3193.320", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.320", 
   "children": [], 
   "end": "3198.800", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Ehrhorn von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.800", 
   "children": [], 
   "end": "3199.200", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.200", 
   "children": [], 
   "end": "3202.440", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten meiner Meinung nach in dieser Debatte schon zu viel Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3202.440", 
   "children": [], 
   "end": "3203.320", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.320", 
   "children": [], 
   "end": "3212.600", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Balkanroute geschlossen ist und das EU-T\u00fcrkei-Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.600", 
   "children": [], 
   "end": "3213.440", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem man halten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.440", 
   "children": [], 
   "end": "3214.040", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3214.040", 
   "children": [], 
   "end": "3215.000", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.000", 
   "children": [], 
   "end": "3218.320", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlaufen die Grenzen ganz woanders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.320", 
   "children": [], 
   "end": "3221.120", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verlaufen schon in der Sahara, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.120", 
   "children": [], 
   "end": "3221.760", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Mauretanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.760", 
   "children": [], 
   "end": "3224.000", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Niger oder im Tschad oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.000", 
   "children": [], 
   "end": "3227.800", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern man es \u00fcberhaupt bis an die nordafrikanische K\u00fcste schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.800", 
   "children": [], 
   "end": "3230.400", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Mittelmeer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.400", 
   "children": [], 
   "end": "3234.680", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich es noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.680", 
   "children": [], 
   "end": "3238.200", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Bundespolizei auf den Autobahnen und nicht daneben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.200", 
   "children": [], 
   "end": "3239.360", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende will ich noch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.360", 
   "children": [], 
   "end": "3243.240", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch darum gehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.240", 
   "children": [], 
   "end": "3249.680", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine europaweite Verteilung der Fl\u00fcchtlinge auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3249.680", 
   "children": [], 
   "end": "3251.520", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir akzeptieren es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.520", 
   "children": [], 
   "end": "3252.040", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.040", 
   "children": [], 
   "end": "3252.320", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.320", 
   "children": [], 
   "end": "3255.640", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzten L\u00e4nder aus dem Staub machen und so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.640", 
   "children": [], 
   "end": "3259.080", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrde sie dieses Thema nichts angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.080", 
   "children": [], 
   "end": "3263.520", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr ein offenes Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.520", 
   "children": [], 
   "end": "3265.600", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ein Europa ohne Grenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.600", 
   "children": [], 
   "end": "3266.280", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3266.280", 
   "children": [], 
   "end": "3267.600", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie es so wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.600", 
   "children": [], 
   "end": "3270.760", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr die Vereinigten Staaten von Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.760", 
   "children": [], 
   "end": "3272.080", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines sage ich Ihnen noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.080", 
   "children": [], 
   "end": "3273.080", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.080", 
   "children": [], 
   "end": "3274.720", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag schon sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.720", 
   "children": [], 
   "end": "3277.880", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Aufenthaltsstatus ung\u00fcltig sein kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.880", 
   "children": [], 
   "end": "3282.280", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz gewiss ist auf dieser Welt kein Mensch illegal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.280", 
   "children": [], 
   "end": "3282.920", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.920", 
   "children": [], 
   "end": "3283.520", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.520", 
   "children": [], 
   "end": "3283.521", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.521", 
   "children": [], 
   "end": "3291.800", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Uli Gr\u00f6tsch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.800", 
   "children": [], 
   "end": "3295.360", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.360", 
   "children": [], 
   "end": "3302.400", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/41 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.400", 
   "children": [], 
   "end": "3305.920", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3305.920", 
   "children": [], 
   "end": "3310.640", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.640", 
   "children": [], 
   "end": "3313.280", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.280", 
   "children": [], 
   "end": "3316.720", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "I ch rufe den Tagesordnungspunkt\u00a016 auf:"
   ]
  }
 ]
}