{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.520", 
   "children": [], 
   "end": "0.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war im M\u00e4rz\u00a02017 beim 60.\u00a0Gr\u00fcndungsjubil\u00e4um der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die 27\u00a0Regierungschefs erkl\u00e4rten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger neue M\u00f6glichkeiten zu kultureller und gesellschaftlicher Entfaltung und wirtschaftlichem Wachstum haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die damals gemachten Wohlstandsversprechen m\u00fcssen sich auch im Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission wiederfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit europ\u00e4ische Politik im Alltag der Menschen in Europa wieder sp\u00fcrbarer wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe deshalb au\u00dferordentlich die im Arbeitsprogramm anvisierte Reform des Binnenmarkts hin zu einem Markt der fairen Bedingungen mit hohen sozialen Standards. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wichtiger Schritt hin zur Umsetzung wurde mit der bereits erw\u00e4hnten Verabschiedung der Europ\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um 20\u00a0Grunds\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Richtschnur den Mitgliedstaaten helfen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Mindeststandards in Europa aufzubauen und so die sozialen Systeme einander anzun\u00e4hern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.560", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich w\u00e4chst nach Jahren restriktiver Sparpolitik mit gro\u00dfen sozialen Verwerfungen in Europa die \u00dcberzeugung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber bin ich sehr froh\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein sozialeres Europa werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ulrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.480", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte gar nicht bestreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dem einen oder anderen Punkt durchaus identische Ziele verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unterschied zwischen den Linken und der SPD besteht aber darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Verantwortung \u00fcbernehmen und versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dinge mit kleinen Schritten nach vorne zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich bisher von den Linken hier im Parlament geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nichts anderes als Rufe aus der zweiten Reihe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nie haben Sie einem Gesetz zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vielen Menschen national oder dar\u00fcber hinaus das Leben unmittelbar verbessert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es f\u00e4llt mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie davon sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Lebensverh\u00e4ltnisse der Menschen verbessern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen Sie endlich aktiver werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherigen Verbesserungen sind das Verdienst unserer sozialdemokratischen Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen Gesch\u00e4ftsmodelle ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen Wettbewerbsvorteile auf Basis von Lohn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozial\u00addumping erk\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitgliedstaaten gegeneinander ausgespielt und Menschen ausgenutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf soziale Marktwirtschaft mit Unternehmensverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf starke Sozialpartnerschaft und gute Mitbestimmungsrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf werden wir auch in Zukunft hinarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir einmal mehr im Sondierungspapier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir mit der CDU/CSU beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterstrichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben da deutlich unseren sozialdemokratischen Markenkern zum Ausdruck gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsprogramm geht auch erste Schritte in Richtung der ben\u00f6tigten Reformen des Staatenb\u00fcndnisses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin Schulz hat beim Bundesparteitag der SPD gar von den Vereinigten Staaten von Europa gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem junge Menschen f\u00fchlten sich inspiriert und haben positiv reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe ihnen geantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein Europa der klaren Aufgabenteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der schnellen Entscheidungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.280", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein effektiveres Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr deutlich zeigt sich das beispielsweise beim Aufbau eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylsystems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ebenfalls auf der Agenda der Europ\u00e4ischen Kommission steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss und kann dieses Thema nicht allein bew\u00e4ltigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur eingebunden in eine europ\u00e4ische Partnerschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber seit Jahren kommen wir bei diesem Thema kaum voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran wird sich erst etwas \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reformen in der Substanz vorzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um effektiver entscheiden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt \u00fcbrigens auch in wirtschaftlicher Hinsicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Welt mit immer mehr Globalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Giganten wie China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "USA und andere global agierende Staaten die Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse mitbestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir Europ\u00e4er selbstbestimmter auftreten und unsere Themen schneller umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.401", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich Martin Schulz daf\u00fcr sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.401", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er als erfahrener Europapolitiker mit seinen Visionen von einem vereinten Europa ein deutliches Zeichen gesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das auch mit Blick auf den anstehenden Sonderparteitag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele in der Welt wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bedeutung das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was am Sonntag geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Europa hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden viele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir sicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Sonntag nach Bonn blicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.680", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gl\u00f6ckner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Alexander Ulrich."
   ]
  }
 ]
}