{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.840", 
   "children": [], 
   "end": "2.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD fordert in Ziffer\u00a01 im Ergebnis unbefristete und fl\u00e4chendeckende Grenzkontrollen und in Ziffer\u00a02 die Zur\u00fcckweisung s\u00e4mtlicher Asylbewerber an der deutschen Grenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.640", 
   "children": [], 
   "end": "4.641", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil dieses Thema ein hochsensibles Thema ist und weil viele von uns in ihren Wahlkreisen Kontakt zu Fl\u00fcchtlingen und zu Helfern haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.641", 
   "children": [], 
   "end": "4.642", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich diese Stunde auch nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.642", 
   "children": [], 
   "end": "4.643", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den vielen Ehrenamtlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.643", 
   "children": [], 
   "end": "6.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns in der Krise unterst\u00fctzt haben und noch unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.080", 
   "children": [], 
   "end": "7.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke zu sagen und auch anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viele Schutzsuchende gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland ehrlich um Arbeit und Integration bem\u00fcht sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.561", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.561", 
   "children": [], 
   "end": "8.562", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.562", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden im Jahr\u00a02015 im \u201eSpiegel\u201c zitiert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.041", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann diese Krise ein Geschenk f\u00fcr uns nennen ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.041", 
   "children": [], 
   "end": "9.042", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war sehr hilfreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.042", 
   "children": [], 
   "end": "9.043", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht unsere Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.043", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik auf dem R\u00fccken von Schutzsuchenden auszutragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ganz offensichtlich Ihre Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderungen in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Sie eigentlich gar nichts Genaues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkretes gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00f6sen mithin kein einziges Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Forderung nach einer faktischen Binnengrenzschlie\u00dfung liegt vollkommen neben der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar und unbestritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Grenzkontrollen nach wie vor notwendig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundespolizei kontrolliert mit Unterst\u00fctzung der bayerischen Polizei seit 2015 die deutsch-\u00f6sterreichische Grenze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Schweiz haben wir eine enge Polizeikooperation vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Oktober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Bundesinnenminister die Durchf\u00fchrung der Kontrollen verl\u00e4ngert und auf Flugg\u00e4ste aus Griechenland ausgeweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU wollen diese Grenzkontrollen so lange aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis der Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen gew\u00e4hrleistet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bayern funktioniert im \u00dcbrigen auch die Schleierfahndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als erg\u00e4nzendes Mittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armin Schuster hat es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch mit heranzuziehen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag dagegen ist die Rede von einem vollst\u00e4ndigen und umfassenden Grenzschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edurch geeignete Ma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen\u201c ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.761", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eggf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.761", 
   "children": [], 
   "end": "27.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Auf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbau von Bereitschaftskr\u00e4ften\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Sie n\u00e4her darauf eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wie viele Stellen es sich dabei handeln soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits 7\u00a0500 neue Stellen beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag verliert nat\u00fcrlich kein einziges Wort dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche weiteren geeigneten Ma\u00dfnahmen zur vollst\u00e4ndigen Grenzschlie\u00dfung Sie eigentlich meinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das werden Sie uns ja vielleicht im weiteren parlamentarischen Verfahren ehrlich erkl\u00e4ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie haben es auch heute in Ihren Reden nicht dargelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen gleichzeitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Wohlstand in Deutschland als Exportnation von der Grenzfreiheit im Schengen-Raum abh\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ignoriert Ihr Antrag vollst\u00e4ndig die Frage eines angemessenen Verh\u00e4ltnisses zwischen offenen Grenzen und Grenzkontrollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier n\u00f6tig und erforderlich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr geltendes Europarecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie mal eben au\u00dfer Kraft setzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unbefristete Grenzkontrollen sind europarechtlich unzul\u00e4ssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzigen Kontrollen sind europarechtskonform ausgestaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns an Europarecht halten;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.521", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden keine abweichenden Entscheidungen treffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.521", 
   "children": [], 
   "end": "45.522", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lindholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.522", 
   "children": [], 
   "end": "45.523", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.523", 
   "children": [], 
   "end": "45.524", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eine Zwischenfrage oder eine -bemerkung\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.524", 
   "children": [], 
   "end": "45.525", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen gerne am Ende eine Intervention machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.525", 
   "children": [], 
   "end": "45.526", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die ich gerne antworte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.526", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich werde jetzt erst weiterreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ja noch gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.961", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das betrifft jeden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.961", 
   "children": [], 
   "end": "46.962", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.962", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zur generellen Zur\u00fcckweisung an der Grenze im Fall des unberechtigten Grenz\u00fcbertrittes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.161", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie berufen sich auf zwei Gutachten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.161", 
   "children": [], 
   "end": "47.162", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich mir die Frage stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.162", 
   "children": [], 
   "end": "47.163", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie sie sich \u00fcberhaupt durchgelesen haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.163", 
   "children": [], 
   "end": "47.164", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach denen jeder an der deutschen Grenze zur\u00fcckgewiesen werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.164", 
   "children": [], 
   "end": "47.165", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich auf das Asylrecht beruft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.165", 
   "children": [], 
   "end": "47.166", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht und ergreifend falsch und wird durch genau diese Gutachten nicht best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.166", 
   "children": [], 
   "end": "47.167", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.167", 
   "children": [], 
   "end": "47.168", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcckweisungen an der Grenze sind m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.168", 
   "children": [], 
   "end": "47.169", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie werden auch vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.169", 
   "children": [], 
   "end": "47.170", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.170", 
   "children": [], 
   "end": "47.171", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand an der Grenze steht und \u201eAsyl\u201c ruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.171", 
   "children": [], 
   "end": "47.172", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.172", 
   "children": [], 
   "end": "47.173", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er definitiv und in keinem Fall ein Eintrittsrecht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.173", 
   "children": [], 
   "end": "47.174", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausnahmen gelten f\u00fcr Minderj\u00e4hrige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.174", 
   "children": [], 
   "end": "47.175", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.175", 
   "children": [], 
   "end": "47.176", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr besondere H\u00e4rtef\u00e4lle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.176", 
   "children": [], 
   "end": "47.177", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worauf die Gutachten auch eingehen und wozu Sie ebenfalls nichts aussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.177", 
   "children": [], 
   "end": "47.178", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.178", 
   "children": [], 
   "end": "47.179", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir innerhalb der Mitgliedstaaten berechtigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.179", 
   "children": [], 
   "end": "47.180", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.180", 
   "children": [], 
   "end": "47.181", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du kamst \u00fcber die Grenze mit \u00d6sterreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.181", 
   "children": [], 
   "end": "47.182", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen musst du definitiv nach \u00d6sterreich zur\u00fcckgehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.182", 
   "children": [], 
   "end": "47.183", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht im Verh\u00e4ltnis der Mitgliedstaaten untereinander geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.183", 
   "children": [], 
   "end": "47.184", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hier greift Europarecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.184", 
   "children": [], 
   "end": "47.185", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht an dieser Stelle unserem Recht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.185", 
   "children": [], 
   "end": "47.186", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir generell zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.186", 
   "children": [], 
   "end": "47.187", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Asylverfahren durchzuf\u00fchren ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.187", 
   "children": [], 
   "end": "47.188", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese Pr\u00fcfung vorzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.188", 
   "children": [], 
   "end": "47.189", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir Mechanismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.189", 
   "children": [], 
   "end": "47.190", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese m\u00fcssen anders aussehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.190", 
   "children": [], 
   "end": "47.191", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Aufnahmezentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.191", 
   "children": [], 
   "end": "47.192", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir sie schon die ganze Zeit fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.192", 
   "children": [], 
   "end": "47.193", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir jedes Verfahren pr\u00fcfen und genau hinschauen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.193", 
   "children": [], 
   "end": "47.194", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand einen Asylanspruch hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.194", 
   "children": [], 
   "end": "47.195", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Deutschland oder ein anderes Land verpflichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.195", 
   "children": [], 
   "end": "47.196", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verfahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.196", 
   "children": [], 
   "end": "47.197", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es mit den Dokumenten aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.197", 
   "children": [], 
   "end": "47.198", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie in Ordnung sind oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.198", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer hier reinkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer bei uns ist und wer vielleicht auch unser Land wieder verlassen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.640", 
   "children": [], 
   "end": "50.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir auch einen vern\u00fcnftigen Schutz der Au\u00dfengrenzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.160", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin liegt zun\u00e4chst einmal die L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie mit Ihrer lapidaren Aussage in dem Antrag suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "52.521", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir an der deutschen Grenze einfach sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.521", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHier kommt keiner rein\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlicht und ergreifend genauso falsch wie der Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Asylrecht kennt keine Grenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihren vollmundigen Ank\u00fcndigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.440", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag wird diesen vollmundigen Ank\u00fcndigungen in keiner Weise gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein l\u00f6sungsorientierter Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er setzt sich mit rechtlichen Problemen \u00fcberhaupt nicht auseinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit der Frage der Humanit\u00e4t auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten gerne geschlossene Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse zur Not Mauern und Z\u00e4une ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie es ehrlich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen doch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen hier niemanden rein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.561", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir empfinden keine humanit\u00e4re Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.561", 
   "children": [], 
   "end": "61.562", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendeinem Asylantrag nachzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.562", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie alles sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann tun Sie es bitte auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schenken Sie den Menschen endlich reinen Wein ein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie keine Copy-and-paste-Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur auszugsweise aus irgendwelchen Gutachten herausgezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit der komplexen Angelegenheit Asyl und Anspruch auf Asyl nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.241", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.241", 
   "children": [], 
   "end": "74.242", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.242", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Lindholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Protschka aus Niederbayern."
   ]
  }
 ]
}