{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war nat\u00fcrlich eine schwerwiegende Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns nicht leicht gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir vor drei Jahren beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegen dem bisherigen Grundsatz tats\u00e4chlich Waffen in ein Krisengebiet zu liefern und dort Ausbildungsunterst\u00fctzung zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war aber eine richtige Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir h\u00e4tten die falsche Lehre aus der deutschen Geschichte gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns aufgrund des gerade angesprochenen Prinzips von der Verantwortung zur\u00fcckgezogen und das hingenommen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der IS speziell gegen die Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gegen die kurdische Bev\u00f6lkerung dort unternommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz ist erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile sind von uns und unseren Partnern rund 16\u00a0000\u00a0Peschmerga-K\u00e4mpfer ausgebildet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz ist aber in eine Phase geraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der tats\u00e4chlich f\u00fcr die Zukunft \u00fcberlegt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Auslieferung unserer Ausr\u00fcstungspakete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Materiallieferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "planm\u00e4\u00dfig abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorgesehen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im September dieses Jahres zum Abschluss gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Ausbildung von 16\u00a0000\u00a0K\u00e4mpfern haben wir einen wesentlichen und wichtigen Beitrag geleistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch erfolgreich war; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der IS ist in der Region schwer in die Enge getrieben worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Blatt hat sich zum Gl\u00fcck gewendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der derzeitige Stand ist auch dadurch gekennzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verh\u00e4ltnis zwischen der kurdischen Autonomiebeh\u00f6rde und der irakischen Zentralregierung durch die Entscheidung der Regierung der autonomen Region Kurdistan-Irak unter F\u00fchrung von Massud Barzani, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Referendum durchzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingetr\u00fcbt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer davon abgeraten und davor gewarnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in dieser Frage klar positioniert und gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einheit des Staates steht nicht zur Disposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autonomierechte sind wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das bedeutet nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Zukunft in der Abspaltung des kurdischen Teils des Iraks vom \u00fcbrigen Staatsgebiet sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sowohl mit den Kurden als auch mit der Zen\u00adtralregierung des Iraks laufend im Dialog dar\u00fcber sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war fraglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Einladung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kurden zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bagdad seinerzeit ausgesprochen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja neben der UN-Resolution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ebenfalls auffordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfe zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6lkerrechtliche Grundlage f\u00fcr unseren Einsatz dort ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formal bestehen bleibt und auch weiterhin inhaltlich von der Regierung so gew\u00fcnscht und getragen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach dem Referendum und nachdem es dort entsprechende Auseinandersetzungen gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Aktivit\u00e4ten f\u00fcr einige Tage unterbrochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt zeigen die letzten Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Agieren und unsere aktive Rolle dort eher stabilisierend und beruhigend auf die Situation zwischen Bagdad und Erbil wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir als Partner ernst genommen werden und weil man auf beiden Seiten wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00e4re es schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns zur\u00fcckziehen w\u00fcrden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann w\u00fcrden wir auf diese M\u00f6glichkeit des Einflusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf die Situation im Irak gegenw\u00e4rtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befriedend wirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verzichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb finde ich es mindestens wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Mandat jetzt um drei Monate verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.640", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei einem neuen Mandat \u00fcber das jetzt g\u00fcltige Mandat in dieser Form hinaus zwar \u00fcber Ver\u00e4nderungen nachdenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch \u00fcber weitere zivile Komponenten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht grunds\u00e4tzlich die Verpflichtung infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir vor drei Jahren begonnen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingegangen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Rahmen der Beratungen des neuen Mandats im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr auch die Frage bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welchem Grundgesetzartikel wir dieses Mandat abst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung st\u00fctzt sich auf Artikel\u00a024 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr eine tragf\u00e4hige Grundlage f\u00fcr dieses Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch der Artikel\u00a087a des Grundgesetzes tragf\u00e4hig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.960", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Verbindung mit Artikel\u00a051 der UN-Charta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach jeder Staat das Recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Hilfeleistung auch die Verteidigung im Sinne des Grundgesetzes sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Verl\u00e4ngerung des Mandats nicht nur \u00fcber die Struktur und die Inhalte des Mandats reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn unsere deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationale verfassungsrechtliche Grundlage ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Artikel\u00a024 Absatz\u00a02 Grundgesetz f\u00fcr eine ausreichende Basis halte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich die Gr\u00fcnde der Gr\u00fcnen an diesem Punkt nicht nachvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bisher glauben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Mandat verfassungsrechtlich einwandfrei abgesichert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne w\u00fcnsche ich unseren rund 150\u00a0Soldatinnen und Soldaten weiterhin jegliches Soldatengl\u00fcck und eine gute R\u00fcckkehr aus dem Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "319.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6ge dieser Einsatz weiterhin unter einem guten Stern stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.080", 
   "children": [], 
   "end": "320.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}