{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere von der AfD! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Gesetzentwurf schreiben Sie sich auf die Fahne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Widerstreit der Meinungen in der \u00f6ffentlichen Debatte erhalten zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist von der Zielsetzung her genauso l\u00f6blich wie bemerkenswert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich kenne keine andere Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den vergangenen Jahren so h\u00e4ufig vor Gericht gezogen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "35.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen Meinungs\u00e4u\u00dferungen vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Ihre\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens meist erfolglos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten entnehme ich weder Ihrem Gesetzentwurf noch Ihrer Rede eine sachliche Auseinandersetzung mit dieser komplexen Materie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind einfach nur dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen schlagen Sie nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind Sie doch angetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislaturperiode in der Tat heftig \u00fcber das Netzwerkdurchsetzungsgesetz gestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manches an diesem Gesetz ist zu kritisieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcberst\u00fcrzte Gesetzgebungsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wegschieben umfassender rechtlicher und verfassungsrechtlicher Bedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles hat meine Fraktion benannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber auch darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine sinnvolle Regulierung aussehen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die viel zu kurzen L\u00f6schfristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unbestimmten Rechtsbegriffe und fehlende Verfahrensregeln angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Overblocking in Kauf nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt ein Put-back-Verfahren zum Wiedereinstellen unrechtm\u00e4\u00dfig gel\u00f6schter Inhalte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die regulierte Selbstregulierung muss genauer herausgearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staatsferne bei der Aufsicht muss gew\u00e4hrleistet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke stellt sich anders auf und bringt einige konstruktive Vorschl\u00e4ge ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest werden hier die guten Ans\u00e4tze des Gesetzes erhalten wie die Bu\u00dfgelder und der Zustellungsbevollm\u00e4chtigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "126.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der am Ende zum Gl\u00fcck noch eingef\u00fchrt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Kritik steht doch eines fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf eine Regulierung zu verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungsfreiheit zu erhalten und sachliche Debatten zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen Verleumdung und Volksverhetzung vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist daher keine Zensur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Beitrag zur Zivilisierung des Netzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind es nicht gerade Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer schnell nach Sicherheit und Ordnung rufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen auf gar keinen Fall rechtsfreie R\u00e4ume entstehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in digitalen R\u00e4umen wollen Sie nicht einmal Mindestvoraussetzungen f\u00fcr die Einhaltung rechtlicher Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Netz strafbare \u00c4u\u00dferungen weiter kursieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Posts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen zu Gewalt gegen Personen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich der Ver\u00f6ffentlichung ihrer Adressen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgerufen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gel\u00f6scht werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Abgeordnete des Deutschen Bundestags haben wir die Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen f\u00fcr dringende und komplexe Probleme zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mehr als ein blo\u00dfes Nein wollen oder k\u00f6nnen Sie offensichtlich nicht liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da f\u00e4llt es Ihnen schon leichter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "undifferenziert auf das vorgebliche Meinungskartell der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender und Zeitungsverlage einzuschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Einzelnen an diesen Medien ge\u00e4u\u00dfert werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte eines nicht vergessen werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualit\u00e4tsjournalismus ist eines der Bollwerke gegen Irrationalit\u00e4t und Verrohung des \u00f6ffentlichen Diskurses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er verdient unsere kritische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber konstruktive Begleitung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.720", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie der Staat die Erf\u00fcllung der Funktion des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks gew\u00e4hrleisten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist er verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sozialen Netzwerke in die Rechtsordnung des freiheitlichen Rechtsstaates einzubinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Feld komplexer Abw\u00e4gungen taugt \u00fcbrigens nicht zur populistischen Profilierung durch wen auch immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Regulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch \u00fcberwiegend aus der analogen Welt stammt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss gut durchdacht in die digitale Welt transformiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um den Erhalt von Meinungsfreiheit und um Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.480", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen demokratischen Meinungsbildungsprozess erst erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "283.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine offene und pluralistische Debatte in unserer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angetrieben durch Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Augenh\u00f6he und sachlich miteinander kommunizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00fcgen und strafbare \u00c4u\u00dferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren unz\u00e4hliges Verbreiten und Teilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann Menschen zerst\u00f6ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den Diskurs abzuw\u00fcrgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine schwierige Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.240", 
   "children": [], 
   "end": "312.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung f\u00fcr das Ringen um verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige L\u00f6sungen zu \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "319.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Thomas Jarzombek von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}