{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst einmal vielen Dank an die Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Kooperationsverbot so fr\u00fchzeitig in der neuen Wahlperiode aufzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2006 ist es dem Bund untersagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen direkt zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Grundgesetz verunm\u00f6glicht leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bildungseinrichtungen vor Ort vom Bund fl\u00e4chendeckend mitfinanziert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Kooperationsverbot haben uns CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD im Rahmen der F\u00f6deralismusreform\u00a0I eingebrockt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein R\u00fcckschritt f\u00fcr ein kreatives Land der Dichter und Denker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Fehler der damaligen Gro\u00dfen Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne k\u00e4mpfen seit elf Jahren daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu korrigieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist eine Erm\u00f6glichungsverfassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr Kooperationskultur zwischen Bund und L\u00e4ndern im Bereich Bildung bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Weg zu mehr Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal woher jemand kommt und wo jemand wohnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kooperationsverbot hat ganz konfuse Regeln f\u00fcr die Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit bei Bildung gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nachmittagsbetreuung von Kindergartenkindern darf der Bund mitfinanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Schulkindern nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die energetische Sanierung von Schultoiletten sind Bundesgelder m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Kommune dabei die Klodeckel austauscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00e4rgert Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schreit nach einer Erneuerung unseres Bildungsf\u00f6deralismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen wollen beste Bedingungen f\u00fcr gute Bildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bundesweit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige hier im Saal waren so wie ich schon 2006 bei den Debatten zur F\u00f6deralismusreform\u00a0I dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne im Bundestag haben uns dem Kooperationsverbot damals widersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sieht man leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die damaligen Bef\u00fcrchtungen eingetreten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fundament einer Bildungsrepublik br\u00f6ckelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in Schulen reinregnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "122.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Lehrkr\u00e4fte fehlen und die Qualit\u00e4t auseinanderklafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enorme Steuer\u00fcbersch\u00fcsse im Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugleich unterfinanzierte Bildungseinrichtungen vor Ort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr eine der st\u00e4rksten Volkswirtschaften weltweit ein absurder Befund und zukunftsvergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Bildung f\u00fcr alle ist so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie gesamtstaatliche Verantwortung braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelne Ministerpr\u00e4sidenten favorisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund mehr Umsatzsteuerpunkte an die L\u00e4nder abgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcberzeugt mich nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn so w\u00e4re nicht garantiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mittel in den Schulen vor Ort ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld allein schafft auch keine Kooperationskultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es sind vor allem gemeinsame Vorhaben und Vereinbarungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der bundesweite Schub f\u00fcr Ganztagsschulen kam erst in Gang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als SPD und Gr\u00fcne mit den L\u00e4ndern 2003 das Ganztagsschulprogramm aufgelegt haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diese Kooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern im Idealfall mit einer Reform des Artikel\u00a091b neu entfachen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "188.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es braucht gemeinsame Antworten auf bundesweite Herausforderungen wie Bildungsgerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inklusion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration und Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kooperationsverbot von 2006 hat sich als praxisfern erwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2009, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 und 2017 wurde es jeweils halbherzig gelockert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst f\u00fcr die Hilfe bei Naturkatastrophen und Konjunkturpakete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00fcr die Wissenschaftszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt f\u00fcr die F\u00f6rderung der Bildungsinfrastruktur nur in finanzschwachen Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass f\u00fcr Schulen nach wie vor keine fl\u00e4chendeckende Unterst\u00fctzung des Bundes m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht der Chancengleichheit und der Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Schritt muss daher die restlose Abschaffung dieser Kooperationsh\u00fcrde sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Weg f\u00fcr kluge Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen freizumachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine Zweidrittelmehrheit im Bundestag und im Bundesrat muss man weiter trommeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das schlichtweg vern\u00fcnftig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4chen waren die FDP und wir Gr\u00fcne im \u00dcbrigen sehr nahe daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese H\u00fcrde zu kippen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "251.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn CDU und CSU mussten erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.280", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es alles andere als trivial ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen guten Weg zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den im Oktober 2016 verk\u00fcndeten DigitalPakt Schule in der Fl\u00e4che umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Platzenlassen der Sondierungen durch die FDP hat uns einer Riesenchance beraubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Union bei dieser Frage zu bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bedauern wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nun leider nicht erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob SPD und Linke der Vorlage einer Jamaika-Koalition zur \u00c4nderung der Verfassung zugestimmt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das jedoch f\u00fcr denkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.560", 
   "children": [], 
   "end": "286.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es vielen hier um die Sache geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sage ich f\u00fcr uns Gr\u00fcne im Bundestag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren und wir bleiben gespr\u00e4chsbereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um das restlose Kippen der Kooperationsh\u00fcrde geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur wir wollen eine Erm\u00f6glichungsverfassung f\u00fcr bessere Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.080", 
   "children": [], 
   "end": "299.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.720", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Gespr\u00e4che m\u00fcssen Sie jetzt bitte in anderen Gremien fortsetzen und einen Punkt setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich im letzten Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im ganzen Land w\u00e4re der Beifall gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.480", 
   "children": [], 
   "end": "311.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Kooperationsverbot endlich in G\u00e4nze fiele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns daran beharrlich weiterackern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.520", 
   "children": [], 
   "end": "317.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinetwegen gerne \u00fcberfraktionell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.000", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Tankred Schipanski f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}