{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.560", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute diskutieren wir \u00fcber das Arbeitsprogramm der Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist die erste vereinbarte Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dar\u00fcber f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Detail diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich einige Sachen kurz vorab erw\u00e4hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut und es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in die Diskussion \u00fcber die europ\u00e4ische Gesetzgebung Zeit investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns einen Ruck geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Chance des Anfangs dieser Wahlperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gemeinsam mehr Zeit in die Debatte der europ\u00e4ischen Gesetzgebung investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Vergangenheit ist ein solcher Anlauf schon oft erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es leider nicht geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel so etwas wie eine Europa-Fragestunde einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage vor allem mit Blick auf die zu Recht hohen Erwartungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Bundesverfassungsgericht an uns Parlamentarier stellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleich ob wir einer Regierungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Oppositionsfraktion angeh\u00f6ren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Bundesregierung bei ihrem Handeln in der EU st\u00e4rker kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie aber auch besser legitimieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir mehr Zeit in die Debatte der europ\u00e4ischen Gesetzgebung investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam dar\u00fcber nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00fcbrigt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ohne Kommentar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Stellungnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie gerade geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der von Diktatur und anderen Dingen die Rede war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat alle Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in diese EU gewaltengeteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerecht und vor allem justiziabel einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es denn nur vern\u00fcnftig will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten sind bereit und freuen uns auf diesen Diskurs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unterschiedliche Wege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das vereinte Europa am besten bauen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten stehen f\u00fcr eine EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelbasiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handlungsf\u00e4hig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "subsidi\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.000", 
   "children": [], 
   "end": "119.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dezentral und ordnungspolitisch von einer Konzentration auf das Wesentliche gepr\u00e4gt ist und den Mitgliedstaaten dabei gen\u00fcgend Eigenverantwortung und Spielraum f\u00fcr den notwendigen Wettbewerb um die besten L\u00f6sungen l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertiefung der europ\u00e4ischen Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft f\u00fcr uns nicht Zentralisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kluges Ausbalancieren der Zust\u00e4ndigkeiten im vereinten Europa und intelligente Checks and Balances in der Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die EU regiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Maxime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.240", 
   "children": [], 
   "end": "141.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir Freien Demokraten Europapolitik betreiben und an der wir das Arbeitsprogramm der Kommission messen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2018 will die Kommission die Brexit-Verhandlungen mit Gro\u00dfbritannien abschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michel Barnier macht eine exzellente Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir uns nichts vor\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn wir den Brexit fair und im Respekt vor der britischen Entscheidung zu Ende f\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist er ein Prozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem am Ende vermutlich alle menschlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch und \u00f6konomisch verlieren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Fall darf nicht Schule machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch sollten wir daran denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU die Briten auch in Zukunft als strategischen Nachbarn und als NATO-Partner braucht und dass wir die T\u00fcr f\u00fcr Gro\u00dfbritannien im Hinblick auf die Zukunft und f\u00fcr den Fall einer neuerlichen Abstimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so unwahrscheinlich sie heute auch sein mag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenlassen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einigen einzelnen Punkten des Programms der Juncker-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das wir hoffentlich bald in den Fachaussch\u00fcssen ausf\u00fchrlich diskutieren werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja beileibe kein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nur den Europa-Ausschuss angeht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mangels l\u00e4ngerer Redezeit nur einige wenige Stichworte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der klare Impetus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Kommission auf den digitalen Binnenmarkt legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist au\u00dferordentlich positiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommission hat begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies eine der priorit\u00e4ren Herausforderungen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlte in diesem Bereich in der letzten Wahlperiode an klarer Unterst\u00fctzung durch die Gro\u00dfe Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einem sehr guten Weg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Handels\u00adpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der die Kommission auch in Zeiten eines weltweit erstarkenden Protektionismus ihren Anspruch untermauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.920", 
   "children": [], 
   "end": "225.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Globalisierung mit einer ambitionierten Politik zum Wohle aller zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.600", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso problematischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kollegen der Gr\u00fcnen w\u00e4hrend der Jamaika-Sondierungen doch tats\u00e4chlich die Ratifizierung des fertigen Handelsabkommens CETA mit Kanada blockiert haben und von der Union kein Veto zu h\u00f6ren war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.240", 
   "children": [], 
   "end": "247.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim wichtigen Thema der Migrationspolitik wollen wir die Kommission nach Kr\u00e4ften darin unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcberkommene Dublin-System zu reformieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa braucht einen effizienten und krisenfesten Mechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir schnell und human auf neue Fl\u00fcchtlingslagen reagieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem brauchen wir endlich einen effizienten Schutz der Au\u00dfengrenzen mit exekutiven Befugnissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positiv ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Kommission weiterhin der Bek\u00e4mpfung von Cyberangriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Propaganda und Fake News widmen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass hier zun\u00e4chst eine Beratergruppe einberufen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man unausgegorene Schnellsch\u00fcsse vermeiden m\u00f6chte und nicht den falschen Weg gehen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "285.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Gro\u00dfe Koalition mit dem sogenannten Netzwerkdurchsetzungsgesetz gegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.240", 
   "children": [], 
   "end": "293.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich der Energiepolitik setzt die Kommission auf Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Versorgungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "296.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ben\u00f6tigen wir in der Tat einen gesamteurop\u00e4ischen Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich die Bundesregierung in diesem Energiebereich \u00fcber die Bedenken zahlreicher europ\u00e4ischer Nachbarstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00e4nemark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Litauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinwegsetzt und diese Staaten mit dem unabgestimmten Ausbau von Nord Stream\u00a02 br\u00fcskiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber alles andere als konstruktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.320", 
   "children": [], 
   "end": "315.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen die Kommission auch in ihrem Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Vorschl\u00e4ge zur Durchsetzung der Rechtsstaatlichkeit in der EU zu entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.440", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa kann nur dann wirklich stark sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "326.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es seinen Werten und Prinzipien treu ist und international ein Beispiel f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.160", 
   "children": [], 
   "end": "329.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltenteilung und Menschenrechte bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten auch am Ziel einer glaubw\u00fcrdigen Erweiterungsperspektive f\u00fcr den Westbalkan fest und begr\u00fc\u00dfen mit Nachdruck die Pl\u00e4ne zur Fortschreibung der st\u00e4ndigen strukturierten Zusammenarbeit im Verteidigungsbereich und f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "347.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auch durchaus offen f\u00fcr die Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.480", 
   "children": [], 
   "end": "349.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juncker hat es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.400", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Anteils transnationaler Listen f\u00fcr die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "354.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern das als FDP schon lange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten das f\u00fcr richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.560", 
   "children": [], 
   "end": "361.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr den Prozess im Zusammenhang mit dem europ\u00e4ischen Spitzenkandidaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.880", 
   "children": [], 
   "end": "363.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juncker spricht auch von der Reform der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.720", 
   "children": [], 
   "end": "364.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.480", 
   "children": [], 
   "end": "364.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.680", 
   "children": [], 
   "end": "366.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss reformiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.400", 
   "children": [], 
   "end": "372.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Reform muss sich allerdings zun\u00e4chst am Prinzip der finanziellen Eigenverantwortung der Mitgliedstaaten orientieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.800", 
   "children": [], 
   "end": "375.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darf nicht zu Finanztransfers f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.400", 
   "children": [], 
   "end": "379.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Erschlaffung der Reformbem\u00fchungen zur Folge h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.640", 
   "children": [], 
   "end": "383.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der ESM schon in einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds \u00fcberf\u00fchrt werden soll und wir dar\u00fcber reden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.880", 
   "children": [], 
   "end": "385.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden dar\u00fcber zu diskutieren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.120", 
   "children": [], 
   "end": "386.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will ausdr\u00fccklich die Bedenken unterstreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.920", 
   "children": [], 
   "end": "392.800", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier von meinem Vorredner Gunther Krichbaum zur Rechtsgrundlage geh\u00f6rt haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.800", 
   "children": [], 
   "end": "397.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss dieser auch ein politisch unabh\u00e4ngiges Instrument zur Krisenpr\u00e4vention werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.760", 
   "children": [], 
   "end": "399.240", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konvergenz ist w\u00fcnschenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.240", 
   "children": [], 
   "end": "399.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.760", 
   "children": [], 
   "end": "402.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in Richtung von mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.160", 
   "children": [], 
   "end": "404.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht als Nivellierung oder als Schw\u00e4chung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.160", 
   "children": [], 
   "end": "406.040", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Akzeptanz der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.040", 
   "children": [], 
   "end": "408.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion wird nicht steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.360", 
   "children": [], 
   "end": "411.360", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung der Eindruck verfestigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.360", 
   "children": [], 
   "end": "413.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Risiko und Haftung auseinandergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.120", 
   "children": [], 
   "end": "418.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch neue Vorschl\u00e4ge zur Einf\u00fchrung europ\u00e4ischer Steuern werden die EU nicht attraktiver oder besser machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.520", 
   "children": [], 
   "end": "420.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.800", 
   "children": [], 
   "end": "422.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte um die Zukunft Europas l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.760", 
   "children": [], 
   "end": "428.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Parlament leisten wir in der kommenden Woche mit der gemeinsamen Erkl\u00e4rung mit der Assembl\u00e9e nationale einen wichtigen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.480", 
   "children": [], 
   "end": "434.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00e4sident Macron reformiert sein Land auf dem Feld der Wettbewerbsf\u00e4higkeit wie kein franz\u00f6sischer Pr\u00e4sident vor ihm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.960", 
   "children": [], 
   "end": "436.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00e4re es an Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.480", 
   "children": [], 
   "end": "437.680", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt nachzuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.680", 
   "children": [], 
   "end": "439.760", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.760", 
   "children": [], 
   "end": "441.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.400", 
   "children": [], 
   "end": "444.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Wahlperiode als Opposition hier im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.760", 
   "children": [], 
   "end": "453.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Gruppe im Europ\u00e4ischen Parlament und in drei Landesregierungen aktiv und konstruktiv am weiteren Aufbau der Europ\u00e4ischen Union zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.000", 
   "children": [], 
   "end": "456.440", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns auf dieses Projekt und insbesondere auf die Arbeit in den Aussch\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.440", 
   "children": [], 
   "end": "459.240", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.240", 
   "children": [], 
   "end": "460.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.040", 
   "children": [], 
   "end": "464.760", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael Link.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.760", 
   "children": [], 
   "end": "466.720", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.720", 
   "children": [], 
   "end": "469.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Ulrich."
   ]
  }
 ]
}