{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sieben Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieben Polizisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Erfolg von UNAMID wird sich nicht am deutschen Beitrag entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der deutsche Beitrag ist vor allem ein entscheidendes Signal an die Weltgemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Afrikanische Union und an die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es ernst meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Friedensmissionen nicht nur fordern und finanziell f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir uns auch konkret mit Personal daran beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz geht es dabei nicht nur um Symbolik und Solidarit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr haben wir an dieser Region auch ein handfestes deutsches Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass sich die Region stabilisiert und dass UNAMID ein Erfolg wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich die Region rund um den Sudan und im Sahelg\u00fcrtel weiter destabilisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bef\u00fcrchte ich eine Kettenreaktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie an vielen Stellen schon beobachten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Konflikt an einer Stelle f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen in ein Nachbarland fliehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort entstehen dann neue Konflikte aufgrund knapper Ressourcen und ethnischer Auseinandersetzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staaten bekommen die Situation immer weniger in den Griff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen bewaffnen sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus und organisierte Kriminalit\u00e4t nehmen immer weiter zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben in den betreffenden Regionen den Beginn einer solchen Kettenreaktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne als Beispiel den S\u00fcdsudan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber werden wir anschlie\u00dfend debattieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein aus dem S\u00fcdsudan fliehen im Moment jeden Tag 800\u00a0Menschen in den Sudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich vor dem B\u00fcrgerkrieg zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das versch\u00e4rft im Sudan und in Darfur die Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb dieser Gemengelage in der Region ist UNAMID der zentrale Stabilit\u00e4tsfaktor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID hat als wesentlichen Auftrag den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vorredner hat gerade auf die Camps zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID erm\u00f6glicht \u00fcberhaupt erst humanit\u00e4re Hilfslieferungen und auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.680", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bed\u00fcrftige tats\u00e4chlich erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID \u00fcberwacht die Menschenrechtslage und ist ein wesentlicher Faktor bei den Vers\u00f6hnungsanstrengungen der verfeindeten Gruppen in den interkommunalen Konflikten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Mission gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission hat bereits einige Erfolge vorzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an Debatten hier in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir die Situation in Darfur noch wesentlich kritischer betrachtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir dies heute tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz wird die Region weiterhin auf UNAMID und internationale Hilfe angewiesen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach zehn Jahren UNAMID und angesichts der etwas stabileren Situation ist jetzt ein guter Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Vereinten Nationen um die Zukunft von UNAMID Gedanken machen und die Mission einer umfangreichen Evaluation unterziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ersten Ergebnisse dazu erwarten wir im Januar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begleiten dies nat\u00fcrlich sehr konstruktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mich dem ersten Redner in dieser Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn V\u00f6pel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentraler Treiber f\u00fcr die Neubewertung der Situation soll die Lage vor Ort sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir den Menschen am besten helfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies soll nicht eine finanzielle Frage sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich daf\u00fcr einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Friedensmissionen auch in Zukunft sowohl personell als auch finanziell ausreichend unterf\u00fcttert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Beitrag dazu zu leisten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "261.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir hier im Bundestag mehrfach unterstrichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl im Haushalt als auch mit der Beteiligung in Form von Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Beitrag ist nicht sehr gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist ein wichtiger Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "symbolisch und politisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sollten diesen Beitrag fortf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie um Zustimmung zu diesem Mandat."
   ]
  }
 ]
}