{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.720", 
   "children": [], 
   "end": "4.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.040", 
   "children": [], 
   "end": "4.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.640", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke wirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kollegen von den Gr\u00fcnen einen Teil der Forderungen aus unserem Sofortprogramm vom November letzten Jahres \u00fcbernommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auch dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Teil unserer Forderungen in die Sondierungsverhandlungen von SPD und CDU/CSU Einzug gehalten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie sind ziemlich kurz gesprungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihren Antr\u00e4gen und Vereinbarungen n\u00e4mlich einen ganz wichtigen Punkt vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar die nachhaltige Finanzierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer eine gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "menschenw\u00fcrdige Pflege f\u00fcr alle m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darf \u00fcber die Finanzierung nicht schweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert als einzige Fraktion eine solidarische Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine gute Pflege f\u00fcr alle garantiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung hat es geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflegeversicherung gegenw\u00e4rtig nicht einmal 50\u00a0Prozent der anfallenden Kosten \u00fcbernimmt und dass die steigenden Kosten den Menschen mit Pflegebedarf zus\u00e4tzlich aufgeb\u00fcrdet werden und der Eigenanteil somit f\u00fcr viele explodiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist l\u00e4ngst klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Pflegepolitik in den letzten Jahren gef\u00fchrt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem skandal\u00f6sen Pflegenotstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das belegen auch Zahlen des CARE Klima-Index und des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufsforschung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie ein Pflegest\u00e4rkungsgesetz nach dem anderen beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich v\u00f6llig vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gesetze nur mit viel qualifiziertem Personal umgesetzt werden k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland leben heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne die aktuelle Zahl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3,6\u00a0Millionen Menschen mit Pflegebedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 100\u00a0000\u00a0Pflegekr\u00e4fte fehlen in den Krankenh\u00e4usern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens 30\u00a0000\u00a0Pflegekr\u00e4fte in den Pflegeheimen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tendenz steigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte nehmen Sie auch zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass selbst bei einer gut finanzierten Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.520", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflegekr\u00e4fte fehlen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die durchschnittliche Verweildauer einer Pflegekraft betr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nach Arbeitsbereich und Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen sieben und zw\u00f6lf Jahren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danach gehen sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sollten Sie sich einmal Gedanken machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit ist eine Verbesserung der Situation nicht in Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite haben wir einen wachsenden Bedarf an Pflegeleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immer weniger Pflegekr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite haben wir eine wachsende Anzahl von Pflegeeinrichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an internationale Investoren verkauft wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.801", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Immobilienmanager werben mit besten Renditen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.801", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine Geldanlage in der Pflegewirtschaft gilt als sicheres Gesch\u00e4ft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch wirklich das Letzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Pflege unter wirtschaftliche Interessen gestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist das Allerletzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Markt gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.761", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht die beste Versorgung f\u00fcr die Menschen mit Pflegebedarf zugrunde legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.761", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern den Wettbewerb um das beste Gesch\u00e4ft mit diesen Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit uns Linken nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich geht es hier um die Pflege und Betreuung von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.881", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Teil unserer Gesellschaft sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.881", 
   "children": [], 
   "end": "75.882", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir ben\u00f6tigen endlich klare Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.882", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Pflegekr\u00e4fte nicht l\u00e4nger als l\u00e4stiger Kostenfaktor in der Wirtschaftsbilanz von Gesundheitsunternehmen auftauchen und Menschen mit Pflegebedarf nicht blo\u00df als Mittel f\u00fcr ein gutes Gesch\u00e4ft kalkuliert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege und Gesundheit sind Bestandteil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir ben\u00f6tigen eine solidarische Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit gute Pflege f\u00fcr alle selbstverst\u00e4ndlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Aufwertung der Pflegeberufe ist dringend notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur mit ausreichend qualifiziertem Personal gelingt auch gute Pflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine bundesweit einheitliche Personalbemessung in Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Tipp noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "93.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Fragen zum Bedarf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann fragen Sie nicht die Versicherungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.241", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die wollen sparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.241", 
   "children": [], 
   "end": "94.242", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen Sie die Betroffenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.242", 
   "children": [], 
   "end": "94.243", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen mit Pflegebedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.243", 
   "children": [], 
   "end": "94.244", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Angeh\u00f6rige und die Pflegekr\u00e4fte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.244", 
   "children": [], 
   "end": "94.245", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das sind die wirklichen Expertinnen und Experten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.245", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Kurzintervention erteile ich der Kollegin Schulz-Asche von den Gr\u00fcnen das Wort."
   ]
  }
 ]
}