{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.160", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken auf einen der erfolgreichsten Eins\u00e4tze der deutschen Bundeswehr zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.080", 
   "children": [], 
   "end": "13.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat die Kurden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Peschmerga im Kampf gegen den brutalen IS unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gr\u00e4ueltaten verrichtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie vorher nicht gesehen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Paradigmenwechsel f\u00fcr die deutsche Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen einen Schritt weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In gewissen politischen Situationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein V\u00f6lkermord geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Zur\u00fcckhaltung ein Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen wir das \u00c4u\u00dferste tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann m\u00fcssen wir diejenigen bewaffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen und in die Lage versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00e4ueltaten zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich denen entgegenstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich hier noch einmal festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung war epochal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war eine kluge Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat Menschenleben gerettet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat Terroristen gestoppt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie war ein Beitrag zu mehr Frieden in diesem geschundenen Irak."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Auftrag ist nicht beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist weiter aktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sammelt nach wie vor Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er begeht weiter Anschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter aktiv zu bleiben und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort tapfer gek\u00e4mpft haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Peschmerga-K\u00e4mpfer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Auftrag zu erf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.160", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir damit auch auf einen R\u00fcckzug der Vereinigten Staaten von Amerika aus der gesamten Region reagiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird uns in Zukunft h\u00e4ufiger geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vor der Frage stehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie verhalten wir uns als Europ\u00e4er? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie verhalten wir uns als Deutsche?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn wir dort keine gro\u00dfe Ordnungsmacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man den Blick nicht darauf verengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist daf\u00fcr verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landesgrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die territoriale Integrit\u00e4t Deutschlands und Europas zu verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist sie daf\u00fcr verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein altes Wort von Peter Struck zu benutzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Unabh\u00e4ngigkeit m\u00fcssen wir auch in anderen Regionen der Welt verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen fr\u00fchzeitig daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschenrechtsverletzungen nicht stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.760", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fluchtbewegungen nicht entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufgabe wird weiter im Irak durch einen europ\u00e4ischen Verbund zu bew\u00e4ltigen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dort eine Mission der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Freundinnen und Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Grund f\u00fcr die Existenz der Europ\u00e4ischen Union lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist f\u00fcr uns der Rahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir uns auch in anderen Regionen engagieren und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa ein Gebiet der Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grundrechte und der Sicherheit bleiben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich bedeutet das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Mandat \u00fcberdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.240", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niels Annen hat v\u00f6llig recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss dabei bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Irak territorial integral bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat darf nicht benutzt werden f\u00fcr Sezessionsbewegungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrden wir nie unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir den Kurden auch immer gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es war v\u00f6llig richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirkung der Ma\u00dfnahme von Frau Bundesministerin von der Leyen war sehr gro\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Unterbrechung der Mission zum Schutz der deutschen Soldaten haben die Kurden gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht so weitermachen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Engagement in diesen Regionen gut und richtig ist und dass es f\u00fcr uns einen Hebel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort anderes und mehr zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.520", 
   "children": [], 
   "end": "244.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das bedeutet nat\u00fcrlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.400", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr uns immer klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen vernetzten Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4risch w\u00fcrden wir allein nie f\u00fcr Frieden und f\u00fcr Auss\u00f6hnung in dieser Region sorgen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen immer auch eine Unterst\u00fctzung in Bezug auf Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Unterst\u00fctzung in Bezug auf die wirtschaftliche Entwicklung dieses Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind wir weiter aufgefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir es weiter verantworten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "275.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat zu verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.040", 
   "children": [], 
   "end": "276.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.400", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch von der Zentralregierung in Bagdad gewollt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch der Gr\u00fcnenfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es nat\u00fcrlich eine v\u00f6lkerrechtliche Legitimation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es sie gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man in einer solchen Situation auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung wahrzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion ist bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung f\u00fcr den Irak weiterhin zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Mandat ist eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "307.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS weiterhin zu kontrollieren und zur\u00fcckzuschlagen und im Irak eine bessere Zukunft zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.800", 
   "children": [], 
   "end": "310.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir f\u00fcr die Fortsetzung stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.920", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich der Kollegin Dr.\u00a0Malsack-Winkemann zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag das Wort."
   ]
  }
 ]
}