{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.200", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe Ihnen aufmerksam zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter den Taliban h\u00e4tte es weniger Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten wir ernsthaft darauf verzichten sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses verbrecherische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "terroristische Regime auch mit milit\u00e4rischer Gewalt zu st\u00fcrzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch die Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Frage richtig beantwortet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antwort bringt uns in eine bestimmte Verantwortung und f\u00fchrt zu der Geschichte eines schwierigen Einsatzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man 16 Jahre dieses miterlebt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man doch einmal herangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Situation sch\u00f6nzureden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau von der Leyen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man zu seiner Verantwortung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sich an der Stelle ehrlich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISAF haben wir nicht geordnet zu Ende bringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die Bilanz von RSM ansehe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt gar nicht so viele Zweifel an den Fakten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der zivilen Opfer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hoch wie nie zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die afghanische Regierung kontrolliert weniger als 60\u00a0Prozent des Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen hat die GIZ fast ihr gesamtes Personal aus Kabul abgezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles geschieht mit RSM und trotz RSM und ist nicht neu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde bisher immer nur eine Antwort gegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr von dem Gleichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem man ISAF nicht ordnungsgem\u00e4\u00df beendet hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen noch zwei Jahre RSM. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist man dazu \u00fcbergegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "RSM zu entfristen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man richtet sich auf eine Dauerpr\u00e4senz am Hindukusch ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verteidigungsministerin m\u00f6chte die Mission sogar aufstocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschieht in einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Donald Trump auftritt und in der Sackgasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir alle uns in Afghanistan befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollgas zu geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWe are not nation-building\u00a0\u2026 We are killing terrorists.\u201c Das ist eine brandgef\u00e4hrliche Rambo-Strategie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausweitung von Drohnenangriffen und \u00c4hnlichem wird dieses Problem nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der CIA-Direktor verspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse aggressiv vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Mission zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.480", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das nur ein Ergebnis haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die L\u00f6sung des Konfliktes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern seine Eskalation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "181.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Konflikt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der Bundesau\u00dfenminister zu Recht gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist milit\u00e4risch nicht zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich auf Kurt Beck an dieser Stelle beziehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Konsequenz haben Sie denn daraus gezogen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren da als internationale Gemeinschaft \u00fcbrigens schon einmal weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht nur mit den Taliban gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern deutsche Diplomaten haben den Taliban ein B\u00fcro am Golf eingerichtet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "212.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit solche Gespr\u00e4che stattfinden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dieser Strategie aufgeh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Strategie hatte n\u00e4mlich einen ganz einfachen Ansatzpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der lautete: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eine politische L\u00f6sung nur geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es dort auf Dauer weniger internationale Truppen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war die Voraussetzung f\u00fcr eine politische L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen f\u00fcr ein solches Mandat eine Abzugsperspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sind der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dieses Land nicht einfach fluchtartig verlassen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Verantwortung zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es bedarf eines geordneten Prozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das Gegenteil eines geordneten Prozesses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "274.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man an der Seite von Donald Trump in einen neuen eskalierenden Kriegseinsatz einziehen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.160", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwo zwischen Opposition und Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.720", 
   "children": [], 
   "end": "284.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich die SPD gerade befindet"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0wir sitzen da ganz gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Lieber\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie heute ein Mandat mit genau dieser Abzugsperspektive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.520", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns \u00fcbrigens einmal einig gewesen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "305.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgelegt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.240", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir \u00fcberhaupt zu einer politischen L\u00f6sung kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "313.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben stattdessen immer noch vom Gleichen geredet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.520", 
   "children": [], 
   "end": "325.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Florian Hahn f\u00fcr die CDU/CSU das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.080", 
   "children": [], 
   "end": "325.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }
 ]
}