{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident de Rugy! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Bundestagspr\u00e4sident Sch\u00e4uble! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns vor Augen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Kriege Deutschland und Frankreich gegeneinander gef\u00fchrt und wie viele Menschen auf den Schlachtfeldern dieser Kriege einen grausamen Tod gefunden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir an die furchtbaren Massaker an der franz\u00f6sischen Zivilbev\u00f6lkerung w\u00e4hrend der deutschen Besatzung denken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Name Oradour steht bis heute f\u00fcr die Kriegsverbrechen der Wehrmacht und der SS an unschuldigen Zivilisten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir all das bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann n\u00f6tigt es uns umso gr\u00f6\u00dferen Respekt ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weniger als zwei Jahrzehnte nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges General de Gaulle dem deutschen Bundeskanzler Adenauer die Hand zur Vers\u00f6hnung gereicht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat damit das Fundament f\u00fcr ein neues Europa gelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Europa frei von Nationalismus und V\u00f6lkerhass."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt aus Anlass des 55.\u00a0Jahrestages des \u00c9lys\u00e9e-Vertrags mit unseren franz\u00f6sischen Kolleginnen und Kollegen gemeinsam tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "95.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir ehrlich Bilanz ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir heute stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre vor der Unterzeichnung des \u00c9lys\u00e9e-Vertrags hatte Thomas Mann seine jungen Zuh\u00f6rer in Hamburg beschworen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sollten nach einem \u201eeurop\u00e4ischen Deutschland\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber niemals wieder nach einem \u201edeutschen Europa\u201c streben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "De Gaulles gro\u00dfe Idee war ein in seiner Vielfalt und kulturellen Unterschiedlichkeit einiges Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Europa souver\u00e4ner Demokratien,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber kein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.400", 
   "children": [], 
   "end": "126.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aus Br\u00fcssel oder gar aus Berlin regiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Parlamente entmachtet werden und Regierungen vorgeschrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ihren Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Rentensysteme oder sogar ihr Streikrecht zu gestalten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Mitterrand unterst\u00fctzte die W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er glaubte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch eine deutsche Dominanz in Europa verhindern zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat der britische Historiker Timothy Garton Ash schon 2012, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor sechs Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Jahre nach Maastricht sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau das Gegenteil eingetreten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6konomisch erwies sich der Euro als \u00fcberaus vorteilhaft f\u00fcr Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politisch hat die W\u00e4hrungsunion dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland am Steuer sitzt und Frankreich auf dem Beifahrersitz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Deutschland am Steuer sitzt und andere bestenfalls auf dem Beifahrersitz sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch ein \u201edeutsches Europa\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ein solches Europa wird keinen Bestand haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist unseren Nachbarn nicht zumutbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Vorredner haben viel \u00fcber die Bedeutung der deutsch-franz\u00f6sischen Freundschaft und die St\u00e4rkung Europas geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Bekenntnisse sind wohlfeil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange der deutsche Mindestlohn mehr als einen Euro niedriger ist als der franz\u00f6sische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es kein Wunder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass franz\u00f6sische Hersteller vom Markt gedr\u00e4ngt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "232.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange Deutschland \u00fcber Leiharbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befristungen und Werkvertr\u00e4ge die Lohnkosten in seinen Industrieunternehmen dr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nicht erstaunlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frankreich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u00fcbrigens auch Italien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer gr\u00f6\u00dfere Teile seiner Industrie verliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hat etwas gegen Qualit\u00e4tswettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem das bessere Produkt gewinnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was wir seit der Agenda\u00a02010 erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein w\u00fcster Dumpingwettbewerb zulasten der deutschen Arbeitnehmer und unserer europ\u00e4ischen Nachbarn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Politik ist Sprengstoff f\u00fcr den europ\u00e4ischen Zusammenhalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen gibt es in vielen L\u00e4ndern Bem\u00fchungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitnehmerrechte \u00e4hnlich wie in Deutschland zu schleifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie sieht ein Europa aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf diese Weise entsteht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Gro\u00dfbanken und Konzerne den Ton angeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.280", 
   "children": [], 
   "end": "288.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Mittelschicht Wohlstand verliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Armut w\u00e4chst und ein Teil der jungen Generation keine Zukunft mehr hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich die Menschen von einem solchen Europa abwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.160", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte das niemanden erstaunen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als de Gaulle 1962 seine ber\u00fchmte Rede vor deutschen Jugendlichen hielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.800", 
   "children": [], 
   "end": "306.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da pl\u00e4dierte er f\u00fcr ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.920", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Fr\u00fcchte des wirtschaftlichen Fortschritts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "310.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enicht einigen Auserw\u00e4hlten vorbehalten bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr alle unsere Mitmenschen erschlossen werden\u201c,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.480", 
   "children": [], 
   "end": "318.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem der Fortschritt \u201eein gemeinsames Gut wird\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.640", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00f6rtlich de Gaulle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fortschritt als Gemeingut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "335.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war wirklich ein ganz anderer Geist als der der heutigen EU-Vertr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.400", 
   "children": [], 
   "end": "339.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Kapitalfreiheiten ausdr\u00fccklich Vorrang vor sozialen Grundrechten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen meine ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.480", 
   "children": [], 
   "end": "347.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den europ\u00e4ischen Zusammenhalt st\u00e4rken will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.400", 
   "children": [], 
   "end": "353.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darf den sozialen Zusammenhalt in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern nicht zerst\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.360", 
   "children": [], 
   "end": "356.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft pflegen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.080", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss den Dumpingwettlauf zwischen unseren L\u00e4ndern beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "369.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erh\u00f6hung des deutschen Mindestlohns wenigstens auf das franz\u00f6sische Niveau von 9,88\u00a0Euro w\u00e4re zwar in unseren Augen nicht ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.280", 
   "children": [], 
   "end": "372.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es w\u00e4re doch ein erster guter Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.280", 
   "children": [], 
   "end": "379.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder warum vereinbaren Deutschland und Frankreich nicht einen Mindeststeuersatz f\u00fcr Konzerne von 25\u00a0Prozent"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.480", 
   "children": [], 
   "end": "384.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fchren gemeinsam eine Quellensteuer f\u00fcr Finanzfl\u00fcsse und Steueroasen ein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.760", 
   "children": [], 
   "end": "387.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnten Sie dem Steuerdumping von Apple und Co. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.720", 
   "children": [], 
   "end": "390.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam die Grundlage entziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.040", 
   "children": [], 
   "end": "392.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was spricht gegen eine Initiative beider L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.840", 
   "children": [], 
   "end": "402.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Superreichen in Europa mit einer Verm\u00f6gensabgabe nach dem Vorbild des deutschen Lastenausgleichs zur Kasse zu bitten und so Schulden abzubauen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.760", 
   "children": [], 
   "end": "410.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei h\u00e4tten Sie ganz sicher die gro\u00dfe Mehrheit der Franzosen wie der Deutschen auf Ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.480", 
   "children": [], 
   "end": "414.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekanntlich gab es im Umfeld des \u00c9lys\u00e9e-Vertrages nicht nur Harmonie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.920", 
   "children": [], 
   "end": "418.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch einige Verstimmung auf franz\u00f6sischer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.560", 
   "children": [], 
   "end": "425.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grund war damals die von Deutschland einseitig vorangestellte Pr\u00e4ambel und deren transatlantische Ausrichtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.560", 
   "children": [], 
   "end": "425.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.800", 
   "children": [], 
   "end": "426.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.080", 
   "children": [], 
   "end": "430.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4testens seit die Vereinigten Staaten einen Pr\u00e4sidenten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.000", 
   "children": [], 
   "end": "434.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in stimmungsvollen Momenten mal eben mit der Gr\u00f6\u00dfe seines Atomknopfes prahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.680", 
   "children": [], 
   "end": "437.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4testens seitdem ist doch v\u00f6llig klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.240", 
   "children": [], 
   "end": "438.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.080", 
   "children": [], 
   "end": "440.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich wie de Gaulle es damals wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.120", 
   "children": [], 
   "end": "443.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Geschicke in die eigenen H\u00e4nde nehmen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.320", 
   "children": [], 
   "end": "443.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.600", 
   "children": [], 
   "end": "447.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine eigenst\u00e4ndige europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.480", 
   "children": [], 
   "end": "450.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir brauchen sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.760", 
   "children": [], 
   "end": "452.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.360", 
   "children": [], 
   "end": "455.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abr\u00fcstung und Entspannung voranzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.280", 
   "children": [], 
   "end": "455.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.840", 
   "children": [], 
   "end": "463.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den R\u00fcstungswettlauf noch weiter anzuheizen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.640", 
   "children": [], 
   "end": "465.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.080", 
   "children": [], 
   "end": "469.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ganz sicher nicht die Lehre aus den Sch\u00fctzengr\u00e4ben von Verdun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.280", 
   "children": [], 
   "end": "473.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland und Frankreich sich jetzt gemeinsam daf\u00fcr starkmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.760", 
   "children": [], 
   "end": "476.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Geld f\u00fcr Waffen und Kriegsger\u00e4t zu verschleudern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.960", 
   "children": [], 
   "end": "484.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Willy Brandts Ostpolitik"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.680", 
   "children": [], 
   "end": "488.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stand f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.120", 
   "children": [], 
   "end": "491.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich vielleicht wieder einmal daran erinnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.200", 
   "children": [], 
   "end": "497.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das gro\u00dfe Symbol dieser Ostpolitik war der Kniefall von Warschau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.080", 
   "children": [], 
   "end": "500.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht der Kniefall vor den R\u00fcstungskonzernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.520", 
   "children": [], 
   "end": "501.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.520", 
   "children": [], 
   "end": "504.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier m\u00fcssen wir wieder ankn\u00fcpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.200", 
   "children": [], 
   "end": "508.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ein Europa der guten Nachbarschaft in einer friedlichen Welt erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.760", 
   "children": [], 
   "end": "510.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein soziales Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.520", 
   "children": [], 
   "end": "514.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der jungen Generation wieder eine Zukunft gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.720", 
   "children": [], 
   "end": "528.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Ziele sollten Deutschland und Frankreich partnerschaftlich zusammenarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.080", 
   "children": [], 
   "end": "532.720", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt der Kollege Cem \u00d6zdemir."
   ]
  }
 ]
}