{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positionierung der Bundesregierung zu Fragen der St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit sowie zum Brexit und weiteren Fragen beim Europ\u00e4ischen Rat am 14./15.\u00a0Dezember 2017 in Br\u00fcssel"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen das Prozedere der Aktuellen Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gebe das Wort Heike H\u00e4nsel f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke hat heute diese Aktuelle Stunde beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Bundeskanzlerin sich schlicht geweigert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Vorfeld des Europ\u00e4ischen Rates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ende der Woche stattfinden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Regierungserkl\u00e4rung zur Politik dieser kommissarisch gef\u00fchrten Regierung im Europ\u00e4ischen Rat abzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl dort gewichtige Themen wie die Militarisierung der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Folgen der Brexit-Verhandlungen und vieles mehr auf der Tagesordnung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten es f\u00fcr einen Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.800", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kanzlerin sich weigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier dem Bundestag Rede und Antwort zu stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.360", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen haben wir diese Aktuelle Stunde beantragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese v\u00f6llige Missachtung des Parlaments macht Die Linke nicht mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.600", 
   "children": [], 
   "end": "110.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns wundert schon etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die anderen Fraktionen so verhalten reagiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir letzte Woche gefordert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Sondersitzung durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen immer von der Stunde des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Herz der Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es darauf ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Aussagen mit Leben zu f\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "130.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht viel da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die anderen Fraktionen hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "143.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.160", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wovor hat die Bundeskanzlerin eigentlich Angst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum weigert sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Deutschen Bundestag Rede und Antwort zu stehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr meine Fraktion kann ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten dieses Wegducken von Frau Merkel f\u00fcr unerh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt einmal mehr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Zeit ist abgelaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Methode Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles auszusitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich \u00fcberlebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viel zu diskutieren zu Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Morgen ist es zehn Jahre her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vertrag von Lissabon unterzeichnet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.160", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat sich von Anfang an gegen diesen Vertrag von Lissabon gewandt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vor einer undemokratischen und militaristischen Europ\u00e4ischen Union gewarnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wurden wir von Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und CDU/CSU hier bel\u00e4chelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns wurde entgegnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es g\u00e4be gar keine milit\u00e4rischen Strukturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt ist es so weit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Einvernehmen mit dem Bundestag herzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gestern eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung einer Aufr\u00fcstungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Milit\u00e4runion zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten das f\u00fcr einen Anschlag auf die Rechte des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Anschlag auf die Demokratie und einen Anschlag auf die friedliche Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.920", 
   "children": [], 
   "end": "223.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich mehr Geld f\u00fcr Aufr\u00fcstung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll eine j\u00e4hrliche Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr Milit\u00e4r und sehr viel mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstungsforschung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch ein sogenannter Verteidigungsfonds soll eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden deswegen auch rechtliche Schritte pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re nicht das erste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesverfassungsgericht die Missachtung der Rechte des Bundestages durch die Bundesregierung r\u00fcgen m\u00fcsste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier auf die Schiene setzen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Einstieg in eine sogenannte Verteidigungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier jedoch der falsche Begriff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen es eher als eine EU mit globaler Kriegsf\u00fchrungsf\u00e4higkeit unter deutscher Hegemonie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen wird Die Linke immer antreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Europa ist ein Europa des Krieges und der Aufr\u00fcstung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "287.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bringen dieses Milit\u00e4rprojekt auch deshalb voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.320", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen darauf warten und dass dieses neue europ\u00e4ische milit\u00e4rische Projekt ein Zukunftsprojekt w\u00e4re und eine Antwort auf die gro\u00dfe Skepsis vieler Europ\u00e4er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber die Menschen hier in Europa brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.240", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist soziale Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie warten nicht auf eine Milit\u00e4runion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine Alternative zu diesem neoliberalen und militaristischen Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "316.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen einen Plan\u00a0B, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.160", 
   "children": [], 
   "end": "325.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Antwort auf die gro\u00dfe soziale Krise und die sozialen Ungleichheiten in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.640", 
   "children": [], 
   "end": "326.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.320", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gr\u00fcndungsm\u00fctter und \u2011v\u00e4ter sich vorgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "338.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf die Vers\u00f6hnung \u00fcber den Sch\u00fctzengr\u00e4ben von Verdun jetzt eine neue Aufr\u00fcstungsunion folgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.520", 
   "children": [], 
   "end": "339.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.440", 
   "children": [], 
   "end": "340.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.440", 
   "children": [], 
   "end": "344.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen ein soziales und friedliches Europa der Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.480", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem stehen die jetzt geplanten Milit\u00e4rausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Aufbau einer neuen R\u00fcstungsindustrie in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.480", 
   "children": [], 
   "end": "353.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fundamental entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.680", 
   "children": [], 
   "end": "356.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine Milit\u00e4runion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.160", 
   "children": [], 
   "end": "360.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Wiederherstellung des Sozialstaats in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.240", 
   "children": [], 
   "end": "362.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Zukunftsprojekt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.200", 
   "children": [], 
   "end": "363.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.160", 
   "children": [], 
   "end": "369.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heike H\u00e4nsel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.160", 
   "children": [], 
   "end": "370.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.680", 
   "children": [], 
   "end": "374.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.040", 
   "children": [], 
   "end": "374.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.560", 
   "children": [], 
   "end": "383.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.200", 
   "children": [], 
   "end": "387.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte kurz auf den Einwurf von Frau H\u00e4nsel eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.120", 
   "children": [], 
   "end": "393.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vor und nach Europ\u00e4ischen R\u00e4ten Regierungserkl\u00e4rungen der Bundeskanzlerin gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.520", 
   "children": [], 
   "end": "395.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben genauso das Verfahren gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.800", 
   "children": [], 
   "end": "399.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung vor dem Europaausschuss berichtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.960", 
   "children": [], 
   "end": "402.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Europ\u00e4ischen Rat ansteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.080", 
   "children": [], 
   "end": "406.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat dort auch Rede und Antwort gestanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.600", 
   "children": [], 
   "end": "410.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Morgen werden wir im Hauptausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.200", 
   "children": [], 
   "end": "414.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Augenblick den Europaausschuss ersetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.160", 
   "children": [], 
   "end": "416.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.160", 
   "children": [], 
   "end": "418.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.400", 
   "children": [], 
   "end": "420.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.680", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Vorwurf ins Leere geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "423.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.720", 
   "children": [], 
   "end": "425.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.360", 
   "children": [], 
   "end": "429.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit im Bereich der Verteidigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aus meiner Sicht ein Meilenstein in der Europapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.680", 
   "children": [], 
   "end": "440.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich in zehn Jahren in einer R\u00fcckschau m\u00f6glicherweise als \u00e4hnlich gewichtig herausstellen wird wie andere Meilensteine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.200", 
   "children": [], 
   "end": "442.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa die Schaffung des Schengen-Raumes,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.680", 
   "children": [], 
   "end": "451.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schaffung des Binnenmarktes oder die Einf\u00fchrung der einheitlichen europ\u00e4ischen W\u00e4hrung Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.680", 
   "children": [], 
   "end": "454.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erfolgsbausteine der europ\u00e4ischen Einigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.040", 
   "children": [], 
   "end": "458.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren Kontinent in eine unverbr\u00fcchliche Gemeinschaft von Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.680", 
   "children": [], 
   "end": "461.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Wohlstand zusammengef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.360", 
   "children": [], 
   "end": "463.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden hier an einer Stelle erg\u00e4nzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.320", 
   "children": [], 
   "end": "466.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der bereits die Gr\u00fcndungsv\u00e4ter der Europ\u00e4ischen Union wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.560", 
   "children": [], 
   "end": "468.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie entscheidend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.360", 
   "children": [], 
   "end": "469.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.480", 
   "children": [], 
   "end": "472.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die europ\u00e4ischen Gemeinschaften sind einst angetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.120", 
   "children": [], 
   "end": "474.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die europ\u00e4ische Verteidigungsunion zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.720", 
   "children": [], 
   "end": "478.760", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aus bekannten Gr\u00fcnden in den 50er-Jahren nicht m\u00f6glich gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.760", 
   "children": [], 
   "end": "480.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.200", 
   "children": [], 
   "end": "483.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die franz\u00f6sische Nationalversammlung hat damals ihr Veto eingelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.680", 
   "children": [], 
   "end": "486.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun sind wir an einem Punkt angelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.120", 
   "children": [], 
   "end": "488.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir endlich diesen Baustein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.640", 
   "children": [], 
   "end": "491.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun in neuer Gestalt des 21.\u00a0Jahrhunderts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.760", 
   "children": [], 
   "end": "493.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.680", 
   "children": [], 
   "end": "500.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als dieses Instrument der St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit gem\u00e4\u00df EU-Vertrag aktiviert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.680", 
   "children": [], 
   "end": "502.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren viele skeptisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.160", 
   "children": [], 
   "end": "503.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird es gen\u00fcgend Staaten geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.880", 
   "children": [], 
   "end": "506.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei dieser Verteidigungsunion mitmachen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.960", 
   "children": [], 
   "end": "508.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellen wir fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.840", 
   "children": [], 
   "end": "513.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 28\u00a0EU-Mitgliedstaaten haben 25 die Absicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.440", 
   "children": [], 
   "end": "514.480", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Projekt zu begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.480", 
   "children": [], 
   "end": "515.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.320", 
   "children": [], 
   "end": "517.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich mir im Traum nicht h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.760", 
   "children": [], 
   "end": "519.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nat\u00fcrlich damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.920", 
   "children": [], 
   "end": "522.840", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sorge um die Sicherheit in Europa gr\u00f6\u00dfer geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.840", 
   "children": [], 
   "end": "523.880", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch bei unseren mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.880", 
   "children": [], 
   "end": "525.480", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und osteurop\u00e4ischen Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.480", 
   "children": [], 
   "end": "526.440", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.440", 
   "children": [], 
   "end": "527.560", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eher skeptisch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.560", 
   "children": [], 
   "end": "533.160", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Amerika unter F\u00fchrung des Pr\u00e4sidenten Donald Trump die St\u00e4rke beh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.160", 
   "children": [], 
   "end": "535.120", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gewohnt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.120", 
   "children": [], 
   "end": "538.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich auch eine Folge der Entscheidung der Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.040", 
   "children": [], 
   "end": "541.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Europ\u00e4ischen Union austreten zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.880", 
   "children": [], 
   "end": "547.560", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die polnische und die franz\u00f6sische Regierung stehen voll hinter diesem Projekt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.560", 
   "children": [], 
   "end": "548.320", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.320", 
   "children": [], 
   "end": "549.720", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Zeichen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.720", 
   "children": [], 
   "end": "554.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere fr\u00fcheren Kriegsgegner \u00fcberhaupt keine Probleme damit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.640", 
   "children": [], 
   "end": "556.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies gemeinsam mit uns zu veranstalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.360", 
   "children": [], 
   "end": "558.480", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eigentlich die gro\u00dfartigste Auszeichnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.480", 
   "children": [], 
   "end": "564.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns als Deutsche in der Mitte der Europ\u00e4ischen Union w\u00fcnschen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.560", 
   "children": [], 
   "end": "569.280", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gl\u00fccklicherweise ein St\u00fcck Geschichte und geschichtliche Konfrontationen hinter uns gelassen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.280", 
   "children": [], 
   "end": "570.200", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte den Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.200", 
   "children": [], 
   "end": "572.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an PESCO zu beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.320", 
   "children": [], 
   "end": "577.200", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr klug eingef\u00e4delt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.200", 
   "children": [], 
   "end": "577.960", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.960", 
   "children": [], 
   "end": "585.560", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Deutschen Bundestag \u00fcber jedes einzelne der Projekte diskutieren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.560", 
   "children": [], 
   "end": "587.760", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich unter dem Dach der PESCO entwickeln werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.760", 
   "children": [], 
   "end": "591.840", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird bei ganz vielen Projekten vorne mit dabei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.840", 
   "children": [], 
   "end": "593.200", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird allerdings auch Projekte geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.200", 
   "children": [], 
   "end": "596.160", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Deutschland keine entscheidende Rolle spielen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.160", 
   "children": [], 
   "end": "597.520", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist das auch gedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.520", 
   "children": [], 
   "end": "601.880", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll ein St\u00fcck weit Arbeitsteilung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.880", 
   "children": [], 
   "end": "602.320", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.320", 
   "children": [], 
   "end": "604.080", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.080", 
   "children": [], 
   "end": "605.680", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirtschaftlich ein Riese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.680", 
   "children": [], 
   "end": "611.840", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch ein Mittelgewicht und sicherheitspolitisch eher ein Zwerg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.840", 
   "children": [], 
   "end": "617.040", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich eine Verantwortungsf\u00e4higkeit erlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.040", 
   "children": [], 
   "end": "619.480", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihrer wirtschaftlichen Leistungskraft entspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.480", 
   "children": [], 
   "end": "621.880", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.880", 
   "children": [], 
   "end": "624.120", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dies mit oder ohne Gro\u00dfbritannien geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.120", 
   "children": [], 
   "end": "624.520", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.520", 
   "children": [], 
   "end": "627.040", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist allerdings meine pers\u00f6nliche Meinung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.040", 
   "children": [], 
   "end": "627.800", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach wie vor offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.800", 
   "children": [], 
   "end": "628.800", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mir nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.800", 
   "children": [], 
   "end": "637.800", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das britische Parlament eines Tages dem jetzt zu verhandelnden EU-Austrittsvertrag und dem zuk\u00fcnftigen Kooperationsvertrag zustimmen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.800", 
   "children": [], 
   "end": "639.320", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn jetzt wird sichtbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.320", 
   "children": [], 
   "end": "645.280", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche un\u00fcberbr\u00fcckbaren Widerspr\u00fcche zwischen den Erwartungen der Austrittsbef\u00fcrworter und den realen M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.280", 
   "children": [], 
   "end": "648.120", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr Gro\u00dfbritannien bei einem Austritt ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.120", 
   "children": [], 
   "end": "650.280", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestehen und welche riesigen L\u00fccken sich auftun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.280", 
   "children": [], 
   "end": "653.240", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in Gro\u00dfbritannien eine spannende Diskussion erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.240", 
   "children": [], 
   "end": "654.680", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema Brexit sage ich nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.680", 
   "children": [], 
   "end": "655.960", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verhandeln fair, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.960", 
   "children": [], 
   "end": "658.040", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn die Briten eines Tages sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.040", 
   "children": [], 
   "end": "659.560", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir machen es doch nicht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.560", 
   "children": [], 
   "end": "662.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir ihnen nat\u00fcrlich die T\u00fcr weit \u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.480", 
   "children": [], 
   "end": "664.840", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne wird es ein spannender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.840", 
   "children": [], 
   "end": "666.080", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein interessanter Rat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.080", 
   "children": [], 
   "end": "666.520", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.520", 
   "children": [], 
   "end": "669.360", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf diesem Rat besprochen und beraten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.360", 
   "children": [], 
   "end": "673.680", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden uns in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren hier im Deutschen Bundestag besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.680", 
   "children": [], 
   "end": "674.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europapolitik hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.880", 
   "children": [], 
   "end": "676.680", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.680", 
   "children": [], 
   "end": "680.680", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Deutschen Bundestag in den letzten Jahren eine zunehmende Bedeutung bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.680", 
   "children": [], 
   "end": "681.800", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies steht ihr auch zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.800", 
   "children": [], 
   "end": "683.440", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.440", 
   "children": [], 
   "end": "684.400", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.400", 
   "children": [], 
   "end": "685.560", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcrgen Hardt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.560", 
   "children": [], 
   "end": "688.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.960", 
   "children": [], 
   "end": "698.760", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung zu MINUSMA bekannt geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.760", 
   "children": [], 
   "end": "701.960", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 666. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.960", 
   "children": [], 
   "end": "704.760", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 504, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.760", 
   "children": [], 
   "end": "708.200", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 158, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.200", 
   "children": [], 
   "end": "711.440", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 4\u00a0Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.440", 
   "children": [], 
   "end": "714.800", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.800", 
   "children": [], 
   "end": "720.480", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.480", 
   "children": [], 
   "end": "729.280", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achim Post f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.280", 
   "children": [], 
   "end": "729.800", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.800", 
   "children": [], 
   "end": "731.640", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.640", 
   "children": [], 
   "end": "734.360", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wollen wir einmal \u00fcber Europa reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.360", 
   "children": [], 
   "end": "736.880", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.880", 
   "children": [], 
   "end": "738.240", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das heute machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.240", 
   "children": [], 
   "end": "740.640", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir eine Aktuelle Stunde haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.640", 
   "children": [], 
   "end": "741.480", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.480", 
   "children": [], 
   "end": "745.040", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es einen Gipfel am Donnerstag in Br\u00fcssel gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.040", 
   "children": [], 
   "end": "745.880", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.880", 
   "children": [], 
   "end": "748.520", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Europa immer irgendwie wichtig ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.520", 
   "children": [], 
   "end": "750.240", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.240", 
   "children": [], 
   "end": "752.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber warum machen wir es wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.000", 
   "children": [], 
   "end": "753.600", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen es wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.600", 
   "children": [], 
   "end": "756.360", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil in diesen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.360", 
   "children": [], 
   "end": "770.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wochen und Monaten grundlegende Entscheidungen in und f\u00fcr Europa anstehen und weil sich f\u00fcr diese Weichenstellungen und Entscheidungen jetzt ein Zeitfenster ge\u00f6ffnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.000", 
   "children": [], 
   "end": "773.120", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir nicht einfach so schlie\u00dfen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.120", 
   "children": [], 
   "end": "775.200", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.200", 
   "children": [], 
   "end": "779.600", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten zehn Jahren ein Europa im Krisenmodus erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.600", 
   "children": [], 
   "end": "783.320", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten zehn Jahren gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.320", 
   "children": [], 
   "end": "790.600", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Einfluss Europas global abgenommen hat und wie gleichzeitig innerhalb Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.600", 
   "children": [], 
   "end": "792.840", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.840", 
   "children": [], 
   "end": "795.920", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fliehkr\u00e4fte zugenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.920", 
   "children": [], 
   "end": "796.760", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.760", 
   "children": [], 
   "end": "798.080", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.080", 
   "children": [], 
   "end": "801.120", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen sich ganz verabschieden aus der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.120", 
   "children": [], 
   "end": "801.800", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.800", 
   "children": [], 
   "end": "803.320", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Polen oder Ungarn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.320", 
   "children": [], 
   "end": "804.640", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht nur sie alleine\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.640", 
   "children": [], 
   "end": "807.560", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen sich verabschieden aus dem Wertekanon Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.560", 
   "children": [], 
   "end": "809.560", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.560", 
   "children": [], 
   "end": "812.120", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie und Gewaltenteilung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.120", 
   "children": [], 
   "end": "818.720", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte wiederum begreifen Europa schlicht und einfach als ein Europa der Rosinenpickerei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.720", 
   "children": [], 
   "end": "821.640", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir mal an drei Orte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.640", 
   "children": [], 
   "end": "823.440", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Sotschi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.440", 
   "children": [], 
   "end": "825.440", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach \u00a0Budapest und nach Washington\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.440", 
   "children": [], 
   "end": "826.160", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Orte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.160", 
   "children": [], 
   "end": "828.800", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen Europa nichts zu vermelden hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.800", 
   "children": [], 
   "end": "833.360", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Sotschi hat der russische Pr\u00e4sident erst den syrischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.360", 
   "children": [], 
   "end": "836.360", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann den iranischen und den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.360", 
   "children": [], 
   "end": "841.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gef\u00fchlten und wahrscheinlich wirklichen Sieger des Syrien-Konfliktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.040", 
   "children": [], 
   "end": "845.120", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa hat dabei keine Rolle gespielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.120", 
   "children": [], 
   "end": "846.440", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir nach Budapest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.440", 
   "children": [], 
   "end": "848.680", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den 16-plus-1-Gespr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.680", 
   "children": [], 
   "end": "851.880", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die China mit 16 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.880", 
   "children": [], 
   "end": "854.880", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon 11\u00a0Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.880", 
   "children": [], 
   "end": "858.160", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union hat dabei keine Rolle gespielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.160", 
   "children": [], 
   "end": "864.600", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir auf die vor einigen Tagen getroffene Entscheidung von Pr\u00e4sident Trump zu Jerusalem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.600", 
   "children": [], 
   "end": "865.240", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.240", 
   "children": [], 
   "end": "866.480", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.480", 
   "children": [], 
   "end": "867.720", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.720", 
   "children": [], 
   "end": "869.880", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde das nicht abgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.880", 
   "children": [], 
   "end": "872.480", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das \u00e4ndern wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.480", 
   "children": [], 
   "end": "873.600", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich vermute mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.600", 
   "children": [], 
   "end": "876.120", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mehrheit des Hauses es \u00e4ndern will\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.120", 
   "children": [], 
   "end": "882.320", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen wir erstens eine strukturierte Zusammenarbeit im Bereich der \u00e4u\u00dferen Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.320", 
   "children": [], 
   "end": "887.160", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO ist ein gutes Beispiel und aus meiner Sicht ein historischer Schritt in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.160", 
   "children": [], 
   "end": "897.480", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt zweitens f\u00fcr die Einladung des schwedischen Ministerpr\u00e4sidenten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.480", 
   "children": [], 
   "end": "898.680", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Sozialdemokrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.680", 
   "children": [], 
   "end": "900.280", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen ein alter IG-Metaller\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.280", 
   "children": [], 
   "end": "901.080", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um neue Impulse zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.080", 
   "children": [], 
   "end": "903.680", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will zusammen mit den anderen Europ\u00e4ern erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.680", 
   "children": [], 
   "end": "908.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mehr soziale Gerechtigkeit in der Europ\u00e4ischen Union und in Europa gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.080", 
   "children": [], 
   "end": "909.520", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es viele gute Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.520", 
   "children": [], 
   "end": "911.200", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt in die Praxis umsetzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.200", 
   "children": [], 
   "end": "913.000", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.000", 
   "children": [], 
   "end": "914.440", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.440", 
   "children": [], 
   "end": "914.720", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.720", 
   "children": [], 
   "end": "921.560", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die EU-Kommission und vorher Pr\u00e4sident Macron hinsichtlich einer grundlegenden Reform der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.560", 
   "children": [], 
   "end": "922.600", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion vorgeschlagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.600", 
   "children": [], 
   "end": "924.440", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Kern aller Reformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.440", 
   "children": [], 
   "end": "928.880", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir eine Stabilisierung der Euro-Zone auch in Krisenzeiten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.880", 
   "children": [], 
   "end": "929.600", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.600", 
   "children": [], 
   "end": "932.080", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa mehr f\u00fcr Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.080", 
   "children": [], 
   "end": "933.600", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachstum und Besch\u00e4ftigung tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.600", 
   "children": [], 
   "end": "936.400", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir diese Reformvorschl\u00e4ge im Grundsatz unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.400", 
   "children": [], 
   "end": "937.520", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber Details k\u00f6nnen wir reden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.520", 
   "children": [], 
   "end": "939.040", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Grundsatz ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.040", 
   "children": [], 
   "end": "944.440", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da vorgeschlagen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.440", 
   "children": [], 
   "end": "945.240", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.240", 
   "children": [], 
   "end": "948.400", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengefasst geht es aus meiner Sicht um eine ganz einfache Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.400", 
   "children": [], 
   "end": "952.400", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wem wollen wir nicht nur in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.400", 
   "children": [], 
   "end": "955.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in den n\u00e4chsten Jahren dieses Europa \u00fcberlassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.880", 
   "children": [], 
   "end": "957.800", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ultranationalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.800", 
   "children": [], 
   "end": "961.360", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleinkr\u00e4mern oder wahren Patrioten und Europ\u00e4ern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.360", 
   "children": [], 
   "end": "962.520", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin f\u00fcr das Dritte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.520", 
   "children": [], 
   "end": "964.320", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.320", 
   "children": [], 
   "end": "965.120", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.120", 
   "children": [], 
   "end": "973.120", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achim Post.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.120", 
   "children": [], 
   "end": "975.200", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.200", 
   "children": [], 
   "end": "977.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcdiger Lucassen f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.440", 
   "children": [], 
   "end": "985.960", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.960", 
   "children": [], 
   "end": "992.040", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.040", 
   "children": [], 
   "end": "996.320", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung hat vor vier Wochen ein Dokument unterschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.320", 
   "children": [], 
   "end": "1003.800", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit in der europ\u00e4ischen Verteidigungspolitik zementiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.800", 
   "children": [], 
   "end": "1009.760", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung will damit wieder einmal einen Weg gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.760", 
   "children": [], 
   "end": "1013.880", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schon in anderen F\u00e4llen in der Sackgasse endete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.880", 
   "children": [], 
   "end": "1021.560", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der Weg einer r\u00fccksichtslosen EU-Zentralisierungspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.560", 
   "children": [], 
   "end": "1032.880", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit PESCO wollen Sie einmal mehr unterschiedlichste nationale Organisationsformen in ein Br\u00fcsseler Korsett zw\u00e4ngen und hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.880", 
   "children": [], 
   "end": "1038.120", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Staaten Europas dann diesem Korsett anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.120", 
   "children": [], 
   "end": "1040.000", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brexit hat bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.000", 
   "children": [], 
   "end": "1046.240", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die erhoffte Integrationswirkung einer solchen Politik ausbleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.240", 
   "children": [], 
   "end": "1050.120", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wollen Sie diesen Kardinalfehler in der Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.120", 
   "children": [], 
   "end": "1053.080", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik wiederholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.080", 
   "children": [], 
   "end": "1056.920", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verteidigungsministerin sagt es ganz offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.920", 
   "children": [], 
   "end": "1062.240", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO ist \u201eein weiterer Schritt in die Richtung der Armee der Europ\u00e4er\u201d."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.240", 
   "children": [], 
   "end": "1068.800", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron wandelt auf \u00e4hnlichen Pfaden wie Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.800", 
   "children": [], 
   "end": "1071.080", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsamer EU-Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.080", 
   "children": [], 
   "end": "1073.720", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsamer Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.720", 
   "children": [], 
   "end": "1075.080", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Euro-Bonds. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.080", 
   "children": [], 
   "end": "1085.760", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derartige Zugest\u00e4ndnisse an Frankreich haben Sie den verbliebenen Realisten in der Union nicht zumuten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.760", 
   "children": [], 
   "end": "1089.560", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wollen Sie \u00fcber den Weg der Sicherheitspolitik gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.560", 
   "children": [], 
   "end": "1090.600", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.600", 
   "children": [], 
   "end": "1097.400", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die CDU ja ohnehin schon fast das gesamte Tafelsilber verkauft hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.400", 
   "children": [], 
   "end": "1106.920", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie verh\u00e4lt sich Deutschland eigentlich in einer EU-Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.920", 
   "children": [], 
   "end": "1120.400", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Frankreich mal wieder seine Luftwaffe und seine Fremdenlegion\u00e4re einsetzt und einen putschenden Obristen in Westafrika st\u00fcrzt oder st\u00fctzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.400", 
   "children": [], 
   "end": "1124.280", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind deutsche Soldaten dann zwangsl\u00e4ufig dabei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.280", 
   "children": [], 
   "end": "1129.320", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt der Befehl dann bei einer Br\u00fcsseler Superbeh\u00f6rde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.320", 
   "children": [], 
   "end": "1133.400", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wird aus dem Parlamentsvorbehalt in diesem Hause? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.400", 
   "children": [], 
   "end": "1139.160", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das fragen wir die Regierung und das Bundesministerium der Verteidigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.160", 
   "children": [], 
   "end": "1150.960", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen gemeinsame Entscheidungsprozesse auf europ\u00e4ischer Ebene etablieren und gleichzeitig den nationalen Parlamentsvorbehalt erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.960", 
   "children": [], 
   "end": "1153.640", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Quadratur des Kreises. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.640", 
   "children": [], 
   "end": "1154.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.840", 
   "children": [], 
   "end": "1163.640", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen die Menschen in Deutschland erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.640", 
   "children": [], 
   "end": "1167.000", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Reise geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.000", 
   "children": [], 
   "end": "1170.040", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie sich endlich einmal an das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.040", 
   "children": [], 
   "end": "1173.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das richte ich an die Bundesministerin der Verteidigung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.560", 
   "children": [], 
   "end": "1174.760", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie st\u00e4ndig ank\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.760", 
   "children": [], 
   "end": "1178.360", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sto\u00dfen Sie eine breite \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber das Ziel einer EU-Armee an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.360", 
   "children": [], 
   "end": "1182.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Weg hin zu Ihrer Armee der Europ\u00e4er weiter betonieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.000", 
   "children": [], 
   "end": "1184.640", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen unter anderem eine gemeinsame Offiziersausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.640", 
   "children": [], 
   "end": "1188.040", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welcher Sprache soll die eigentlich stattfinden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.040", 
   "children": [], 
   "end": "1189.480", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und viel wichtiger: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.480", 
   "children": [], 
   "end": "1193.520", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach welchem Leitbild? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.520", 
   "children": [], 
   "end": "1195.240", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach franz\u00f6sischem? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.240", 
   "children": [], 
   "end": "1196.080", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder erwarten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.080", 
   "children": [], 
   "end": "1200.640", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass polnische Offiziersanw\u00e4rter k\u00fcnftig nach dem Prinzip der Inneren F\u00fchrung ausgebildet werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.640", 
   "children": [], 
   "end": "1203.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen sei gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.240", 
   "children": [], 
   "end": "1208.480", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nennen PESCO einen weiteren \u201eSchritt in die Richtung der Armee der Europ\u00e4er\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.480", 
   "children": [], 
   "end": "1214.240", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An anderer Stelle sprechen Sie von einem wichtigen Schritt in Richtung einer europ\u00e4ischen Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.240", 
   "children": [], 
   "end": "1214.760", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.760", 
   "children": [], 
   "end": "1216.000", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist es denn nun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.000", 
   "children": [], 
   "end": "1218.160", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Armee oder eine Union? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.160", 
   "children": [], 
   "end": "1225.800", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was ist der Unterschied zwischen einer Verteidigungsunion und einer Verteidigungsallianz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.800", 
   "children": [], 
   "end": "1228.440", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben wir n\u00e4mlich schon seit \u00fcber 60\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.440", 
   "children": [], 
   "end": "1230.560", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hei\u00dft NATO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.560", 
   "children": [], 
   "end": "1231.080", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.080", 
   "children": [], 
   "end": "1232.840", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigungsministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.840", 
   "children": [], 
   "end": "1234.520", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten eigentlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.520", 
   "children": [], 
   "end": "1236.560", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Geld nur einmal ausgeben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.560", 
   "children": [], 
   "end": "1237.920", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie jetzt anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.920", 
   "children": [], 
   "end": "1241.200", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ische Parallelstrukturen aufzubauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.200", 
   "children": [], 
   "end": "1245.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich vertretungsweise dem Staatssekret\u00e4r Gr\u00fcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.160", 
   "children": [], 
   "end": "1247.280", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor er vollst\u00e4ndig einschl\u00e4ft\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.280", 
   "children": [], 
   "end": "1251.440", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie den europ\u00e4ischen Pfeiler der NATO weiter schw\u00e4chen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.440", 
   "children": [], 
   "end": "1253.080", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gef\u00e4hrlicher Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.080", 
   "children": [], 
   "end": "1256.240", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber eine europ\u00e4ische Armee sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.240", 
   "children": [], 
   "end": "1261.280", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich gerichtet an das Bundesministerium der Verteidigung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.280", 
   "children": [], 
   "end": "1268.800", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sprechen wir \u00fcber die Beschneidung von Rechten dieses Parlaments und damit des deutschen Volkes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.800", 
   "children": [], 
   "end": "1270.960", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.960", 
   "children": [], 
   "end": "1271.320", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.320", 
   "children": [], 
   "end": "1275.560", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gute Voraussetzungen f\u00fcr einen Schulterschluss mit Martin Schulz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.560", 
   "children": [], 
   "end": "1281.240", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bis 2025 die Vereinigten Staaten von Europa will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.240", 
   "children": [], 
   "end": "1284.240", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung verschlie\u00dft sich aber einer Parlamentsdebatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.240", 
   "children": [], 
   "end": "1287.360", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat dem Antrag auf Einberufung einer Sondersitzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.360", 
   "children": [], 
   "end": "1288.480", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir unterst\u00fctzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.480", 
   "children": [], 
   "end": "1289.800", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.800", 
   "children": [], 
   "end": "1292.880", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hat am Montag eigenm\u00e4chtig entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.880", 
   "children": [], 
   "end": "1294.320", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verweigern wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.320", 
   "children": [], 
   "end": "1294.840", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.840", 
   "children": [], 
   "end": "1297.280", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zustimmung zu einem Weg hin zu einer europ\u00e4ischen Armee; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.280", 
   "children": [], 
   "end": "1300.920", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist ein Irrweg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.920", 
   "children": [], 
   "end": "1302.040", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.040", 
   "children": [], 
   "end": "1302.960", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst ziehe ich Ihrem Kollegen Redezeit ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.960", 
   "children": [], 
   "end": "1303.560", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.560", 
   "children": [], 
   "end": "1306.680", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zustimmung zu PESCO unverz\u00fcglich zur\u00fcckzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.680", 
   "children": [], 
   "end": "1307.520", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.520", 
   "children": [], 
   "end": "1310.240", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.240", 
   "children": [], 
   "end": "1312.520", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.520", 
   "children": [], 
   "end": "1317.480", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Graf Lambsdorff f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.480", 
   "children": [], 
   "end": "1318.480", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.480", 
   "children": [], 
   "end": "1319.200", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.200", 
   "children": [], 
   "end": "1322.720", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen die Menschen von der Europ\u00e4ischen Union? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.720", 
   "children": [], 
   "end": "1324.680", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen sie von Europa? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.680", 
   "children": [], 
   "end": "1325.760", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Jobs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.760", 
   "children": [], 
   "end": "1326.960", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.960", 
   "children": [], 
   "end": "1329.440", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen sozialen Zusammenhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.440", 
   "children": [], 
   "end": "1331.360", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen eine gesunde Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.360", 
   "children": [], 
   "end": "1333.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie wollen auch Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.000", 
   "children": [], 
   "end": "1358.960", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In allen Umfragen beantworten 70\u00a0bis\u00a080\u00a0Prozent der Befragten die Frage \u201eSoll die Europ\u00e4ische Union unsere Sicherheit gew\u00e4hrleisten?\u201c mit einem deutlichen Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.960", 
   "children": [], 
   "end": "1369.520", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen bef\u00fcrworten wir als Freie Demokraten die Schaffung einer europ\u00e4ischen Verteidigungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.520", 
   "children": [], 
   "end": "1371.480", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein wichtiger politischer Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.480", 
   "children": [], 
   "end": "1374.600", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa in international schwierigen Zeiten zusammensteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.600", 
   "children": [], 
   "end": "1375.480", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00e4nsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.480", 
   "children": [], 
   "end": "1376.120", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.120", 
   "children": [], 
   "end": "1380.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde unter deutscher Hegemonie mit neuer Aufr\u00fcstung und mit einer riesigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.960", 
   "children": [], 
   "end": "1384.440", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machtvollen Bundeswehr einhergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.440", 
   "children": [], 
   "end": "1386.200", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.200", 
   "children": [], 
   "end": "1389.480", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr sei eine marode Truppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.480", 
   "children": [], 
   "end": "1390.840", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich all das so h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.840", 
   "children": [], 
   "end": "1392.160", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlage ich Ihnen vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.160", 
   "children": [], 
   "end": "1394.000", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich einmal zusammen und einigen Sie sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.000", 
   "children": [], 
   "end": "1396.360", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder marode Truppe oder deutsche Hegemonie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.360", 
   "children": [], 
   "end": "1400.280", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich auf eine Linie verst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.280", 
   "children": [], 
   "end": "1402.320", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein solcher Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.320", 
   "children": [], 
   "end": "1405.280", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier erz\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.280", 
   "children": [], 
   "end": "1406.880", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unglaublich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.880", 
   "children": [], 
   "end": "1408.720", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.720", 
   "children": [], 
   "end": "1419.880", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Freie Demokraten begr\u00fc\u00dfen den Beschluss des Rates f\u00fcr Allgemeine Angelegenheiten zur St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.880", 
   "children": [], 
   "end": "1422.760", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein \u00fcberf\u00e4lliger Startschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.760", 
   "children": [], 
   "end": "1425.880", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein richtiger Schritt hin zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.880", 
   "children": [], 
   "end": "1429.720", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Emmanuel Macron in seiner Rede an der Sorbonne so genannt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.720", 
   "children": [], 
   "end": "1433.880", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schaffung einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Kultur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.880", 
   "children": [], 
   "end": "1434.560", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.560", 
   "children": [], 
   "end": "1435.880", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.880", 
   "children": [], 
   "end": "1438.800", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da w\u00fcrde ich Ihnen sogar recht geben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.800", 
   "children": [], 
   "end": "1439.760", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir noch nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.760", 
   "children": [], 
   "end": "1443.080", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben noch keine gemeinsame europ\u00e4ische strategische Kultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.080", 
   "children": [], 
   "end": "1444.880", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir die Welt um uns herum betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.880", 
   "children": [], 
   "end": "1446.800", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns doch fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.800", 
   "children": [], 
   "end": "1450.920", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen wir es mit einer einzelnen deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.920", 
   "children": [], 
   "end": "1451.560", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "franz\u00f6sischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.560", 
   "children": [], 
   "end": "1453.440", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "polnischen Kultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.440", 
   "children": [], 
   "end": "1454.520", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.520", 
   "children": [], 
   "end": "1458.840", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser sich rapide ver\u00e4ndernden Welt unsere Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.840", 
   "children": [], 
   "end": "1460.680", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Werte zu sch\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.680", 
   "children": [], 
   "end": "1461.480", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz sicher nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.480", 
   "children": [], 
   "end": "1463.520", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir nur gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.520", 
   "children": [], 
   "end": "1464.040", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4isch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.040", 
   "children": [], 
   "end": "1464.600", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.600", 
   "children": [], 
   "end": "1466.760", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.760", 
   "children": [], 
   "end": "1467.720", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.720", 
   "children": [], 
   "end": "1471.400", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.400", 
   "children": [], 
   "end": "1472.920", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft die Voraussetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.920", 
   "children": [], 
   "end": "1478.400", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um europ\u00e4ische Verteidigungsprojekte in Zukunft endlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.400", 
   "children": [], 
   "end": "1480.080", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.080", 
   "children": [], 
   "end": "1482.480", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.480", 
   "children": [], 
   "end": "1483.360", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.360", 
   "children": [], 
   "end": "1485.680", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es in der Cyberabwehr gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.680", 
   "children": [], 
   "end": "1486.360", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4isch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.360", 
   "children": [], 
   "end": "1487.800", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.800", 
   "children": [], 
   "end": "1490.960", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brauchen wir 27\u00a0verschiedene Cyberstrategien? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.960", 
   "children": [], 
   "end": "1491.880", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.880", 
   "children": [], 
   "end": "1494.720", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere R\u00fcstungsindustrie konsolidieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.720", 
   "children": [], 
   "end": "1498.280", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir in Europa haben 14\u00a0verschiedene Kampfpanzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.280", 
   "children": [], 
   "end": "1500.520", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Amerikaner haben einen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.520", 
   "children": [], 
   "end": "1504.240", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie f\u00fcr alle Waffengattungen und \u2011systeme durchdeklinieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.240", 
   "children": [], 
   "end": "1507.040", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen in Zukunft \u00fcber 10\u00a0Milliarden Euro einsparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.040", 
   "children": [], 
   "end": "1510.920", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das gemeinsam machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.920", 
   "children": [], 
   "end": "1512.720", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.720", 
   "children": [], 
   "end": "1514.200", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die PESCO mit Leben zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.200", 
   "children": [], 
   "end": "1516.000", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4higkeitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.000", 
   "children": [], 
   "end": "1519.760", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam F\u00e4higkeiten und Mittel effizienter einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.760", 
   "children": [], 
   "end": "1524.800", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen daf\u00fcr auch ganz bewusst ein st\u00e4rkeres deutsch-franz\u00f6sisches Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.800", 
   "children": [], 
   "end": "1528.880", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch ein st\u00e4rkeres deutsches Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.880", 
   "children": [], 
   "end": "1532.720", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt besonders f\u00fcr die Frage einer gemeinsamen Offiziersausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.720", 
   "children": [], 
   "end": "1533.280", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.280", 
   "children": [], 
   "end": "1537.800", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er gemeinsam in gef\u00e4hrlichen Eins\u00e4tzen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.800", 
   "children": [], 
   "end": "1539.680", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es eine gro\u00dfe Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.680", 
   "children": [], 
   "end": "1540.720", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.720", 
   "children": [], 
   "end": "1542.040", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesen Eins\u00e4tzen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.040", 
   "children": [], 
   "end": "1543.520", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegenseitig kennen und vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.520", 
   "children": [], 
   "end": "1544.160", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.160", 
   "children": [], 
   "end": "1549.640", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus welcher strategischen Kultur heraus ihre Auftr\u00e4ge erteilt wurden und zu erf\u00fcllen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.640", 
   "children": [], 
   "end": "1550.080", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.080", 
   "children": [], 
   "end": "1552.440", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re der richtige Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.440", 
   "children": [], 
   "end": "1558.640", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.640", 
   "children": [], 
   "end": "1560.280", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen ja auch \u00fcber den Brexit reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.280", 
   "children": [], 
   "end": "1561.400", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.400", 
   "children": [], 
   "end": "1564.040", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir als Liberalem f\u00e4llt es immer noch sehr schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.040", 
   "children": [], 
   "end": "1565.320", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Brexit zu akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.320", 
   "children": [], 
   "end": "1567.480", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien ist das Mutterland des Liberalismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.480", 
   "children": [], 
   "end": "1569.680", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten die Briten wirklich gerne bei uns behalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.680", 
   "children": [], 
   "end": "1572.280", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite muss man sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.280", 
   "children": [], 
   "end": "1577.120", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien war nicht besonders konstruktiv in der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.120", 
   "children": [], 
   "end": "1579.080", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.440", 
   "children": [], 
   "end": "1582.800", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brexit schafft aber auch Chancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.800", 
   "children": [], 
   "end": "1588.280", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Chance ist die Verbesserung unserer Zusammenarbeit im Bereich der Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.280", 
   "children": [], 
   "end": "1591.960", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chance wird jetzt durch den Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.960", 
   "children": [], 
   "end": "1596.960", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500\u00a0Millionen Euro werden bereitgestellt f\u00fcr die gemeinsame Forschung im Bereich der milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.960", 
   "children": [], 
   "end": "1597.880", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sicherheitsf\u00e4higkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.880", 
   "children": [], 
   "end": "1598.440", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.440", 
   "children": [], 
   "end": "1600.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich ist das der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.160", 
   "children": [], 
   "end": "1601.400", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht doch \u00fcberhaupt keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.400", 
   "children": [], 
   "end": "1604.360", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle national an exakt denselben Dingen forschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.360", 
   "children": [], 
   "end": "1605.000", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist viel besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.000", 
   "children": [], 
   "end": "1606.480", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir koordinieren das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.480", 
   "children": [], 
   "end": "1608.920", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich abschlie\u00dfend zum Brexit eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.920", 
   "children": [], 
   "end": "1610.040", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.040", 
   "children": [], 
   "end": "1614.840", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie stark die britische Regierung sich bewegt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.840", 
   "children": [], 
   "end": "1619.000", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt die drei Kernfragen der ersten Phase gekl\u00e4rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.000", 
   "children": [], 
   "end": "1625.480", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof wird nach dem Brexit f\u00fcr weitere acht Jahre die Rechte von europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Gro\u00dfbritannien sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.480", 
   "children": [], 
   "end": "1629.000", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es soll keine harte Grenze zwischen Nordirland und der Republik Irland geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.000", 
   "children": [], 
   "end": "1631.200", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gro\u00dfbritannien verpflichtet sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.200", 
   "children": [], 
   "end": "1633.760", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Rechnung gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union zu begleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.760", 
   "children": [], 
   "end": "1639.200", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zugest\u00e4ndnisse wurden durch die erfolgreiche Verhandlungsf\u00fchrung von Michel Barnier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.200", 
   "children": [], 
   "end": "1640.960", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Chefunterh\u00e4ndler der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.960", 
   "children": [], 
   "end": "1641.640", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.640", 
   "children": [], 
   "end": "1642.360", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.360", 
   "children": [], 
   "end": "1643.160", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist deswegen wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.160", 
   "children": [], 
   "end": "1643.840", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.840", 
   "children": [], 
   "end": "1647.480", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt das Mandat f\u00fcr die zweite Phase zu erteilen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.480", 
   "children": [], 
   "end": "1648.480", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Phase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.480", 
   "children": [], 
   "end": "1649.160", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.160", 
   "children": [], 
   "end": "1651.320", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelsbeziehungen im Vordergrund stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.320", 
   "children": [], 
   "end": "1651.800", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.800", 
   "children": [], 
   "end": "1652.760", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es muss darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.760", 
   "children": [], 
   "end": "1655.400", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wirtschaftlichen Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.400", 
   "children": [], 
   "end": "1657.160", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der durch den Brexit unausweichlich entstehen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.160", 
   "children": [], 
   "end": "1659.480", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gering wie m\u00f6glich zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.480", 
   "children": [], 
   "end": "1661.720", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind und bleiben enge wirtschaftliche Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.720", 
   "children": [], 
   "end": "1662.080", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.080", 
   "children": [], 
   "end": "1663.720", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich hier ganz deutlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.720", 
   "children": [], 
   "end": "1666.720", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien wird auch weiterhin ein enger sicherheitspolitischer Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.720", 
   "children": [], 
   "end": "1669.840", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Freund und Alliierter in der NATO bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.840", 
   "children": [], 
   "end": "1672.560", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.560", 
   "children": [], 
   "end": "1676.080", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.080", 
   "children": [], 
   "end": "1677.680", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Franziska Brantner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.680", 
   "children": [], 
   "end": "1678.720", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.720", 
   "children": [], 
   "end": "1682.880", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.880", 
   "children": [], 
   "end": "1685.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.800", 
   "children": [], 
   "end": "1687.640", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal kurz klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.640", 
   "children": [], 
   "end": "1689.560", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir heute hier reden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.560", 
   "children": [], 
   "end": "1692.240", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden nicht \u00fcber eine europ\u00e4ische Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.240", 
   "children": [], 
   "end": "1695.760", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die AfD uns das hier hat weismachen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.760", 
   "children": [], 
   "end": "1699.480", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir reden \u00fcber m\u00f6gliche Verteidigungsprojekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.480", 
   "children": [], 
   "end": "1701.240", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsam angegangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.240", 
   "children": [], 
   "end": "1703.800", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist dieser Unterschied extrem wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.800", 
   "children": [], 
   "end": "1712.120", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Gr\u00fcne den Parlamentsvorbehalt bei der Bundeswehr immer nachdr\u00fccklich verteidigt haben und das auch in Zukunft tun werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.120", 
   "children": [], 
   "end": "1714.680", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht f\u00fcr uns au\u00dfer Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.680", 
   "children": [], 
   "end": "1715.160", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.160", 
   "children": [], 
   "end": "1715.720", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.720", 
   "children": [], 
   "end": "1717.360", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht haben Sie noch nicht mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.360", 
   "children": [], 
   "end": "1718.400", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beides geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.400", 
   "children": [], 
   "end": "1724.480", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann den Parlamentsvorbehalt beibehalten und sogar st\u00e4rken und trotzdem gemeinsame Verteidigungsprojekte angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.480", 
   "children": [], 
   "end": "1725.000", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.000", 
   "children": [], 
   "end": "1726.720", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Sie das noch herausfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.720", 
   "children": [], 
   "end": "1728.960", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re f\u00fcr die Debatte hier sachdienlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.960", 
   "children": [], 
   "end": "1730.480", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.480", 
   "children": [], 
   "end": "1737.400", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europ\u00e4er in Zeiten von Trump, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.400", 
   "children": [], 
   "end": "1740.120", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.120", 
   "children": [], 
   "end": "1740.121", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.121", 
   "children": [], 
   "end": "1743.760", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik st\u00e4rker vorantreiben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.760", 
   "children": [], 
   "end": "1746.440", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen schlie\u00dflich nicht Spielball dieser Akteure sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.440", 
   "children": [], 
   "end": "1748.440", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern selber gestalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.440", 
   "children": [], 
   "end": "1750.200", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.200", 
   "children": [], 
   "end": "1753.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam Synergien schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.120", 
   "children": [], 
   "end": "1755.400", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen nicht alle alles anschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.400", 
   "children": [], 
   "end": "1758.280", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es muss nicht jeder seinen eigenen Panzer haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.280", 
   "children": [], 
   "end": "1760.600", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einiges k\u00f6nnen wir auch gemeinsam machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.600", 
   "children": [], 
   "end": "1763.400", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann muss es eben auch Synergien bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.400", 
   "children": [], 
   "end": "1766.720", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind also im Prinzip nicht gegen PESCO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.720", 
   "children": [], 
   "end": "1768.520", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns kommt es aber auf drei Dinge an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.520", 
   "children": [], 
   "end": "1771.560", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens geht es um den Inhalt der einzelnen Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.560", 
   "children": [], 
   "end": "1775.680", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens wollen wir die Schaffung von wirklichen Synergien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.680", 
   "children": [], 
   "end": "1776.440", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.440", 
   "children": [], 
   "end": "1781.640", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einfach alles weiterlaufen lassen wie bisher und noch zus\u00e4tzlich europ\u00e4isch agieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.640", 
   "children": [], 
   "end": "1786.640", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und drittens brauchen und fordern wir eine parlamentarische Kontrolle der Gesamtprojekte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.640", 
   "children": [], 
   "end": "1787.800", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz zu diesen drei Punkten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.800", 
   "children": [], 
   "end": "1788.640", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.640", 
   "children": [], 
   "end": "1792.960", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelne Projekte sehen wir mit durchaus gro\u00dfer Skepsis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.960", 
   "children": [], 
   "end": "1794.440", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Drohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.440", 
   "children": [], 
   "end": "1796.800", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich sind wir nicht mit Ihnen an Bord, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.800", 
   "children": [], 
   "end": "1797.400", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.400", 
   "children": [], 
   "end": "1799.600", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland dieses Projekt unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.600", 
   "children": [], 
   "end": "1801.080", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Dinge sehen wir positiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.080", 
   "children": [], 
   "end": "1802.680", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel das Sanit\u00e4tskommando."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.680", 
   "children": [], 
   "end": "1805.080", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber den zweiten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.080", 
   "children": [], 
   "end": "1805.560", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Synergien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.560", 
   "children": [], 
   "end": "1806.200", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.200", 
   "children": [], 
   "end": "1806.760", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.760", 
   "children": [], 
   "end": "1808.640", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau von der Leyen heute nicht da ist\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.640", 
   "children": [], 
   "end": "1810.440", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um beurteilen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.440", 
   "children": [], 
   "end": "1811.960", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir \u00fcberhaupt Synergien schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.960", 
   "children": [], 
   "end": "1815.040", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir n\u00e4mlich bis heute keinerlei Grundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.040", 
   "children": [], 
   "end": "1817.960", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekommen zwar lauter sch\u00f6ne Papiere aus dem Ministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.960", 
   "children": [], 
   "end": "1820.760", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Frau von der Leyen hat sich bis heute geweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.760", 
   "children": [], 
   "end": "1823.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwelche Hausnummern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.040", 
   "children": [], 
   "end": "1823.840", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlen zu nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.840", 
   "children": [], 
   "end": "1825.760", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel diese Projekte kosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.760", 
   "children": [], 
   "end": "1828.480", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dazu also bis heute keinerlei Informationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.480", 
   "children": [], 
   "end": "1829.040", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich fragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.040", 
   "children": [], 
   "end": "1829.760", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.760", 
   "children": [], 
   "end": "1830.360", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.360", 
   "children": [], 
   "end": "1831.800", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.800", 
   "children": [], 
   "end": "1833.440", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur zwei Optionen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.440", 
   "children": [], 
   "end": "1836.080", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder hat Frau von der Leyen die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.080", 
   "children": [], 
   "end": "1837.840", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte sie uns aber nicht geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.840", 
   "children": [], 
   "end": "1839.440", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie also dem Parlament vorenthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.440", 
   "children": [], 
   "end": "1842.000", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie hat die Zahlen nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.000", 
   "children": [], 
   "end": "1843.240", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat sie aber auch keinen Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.240", 
   "children": [], 
   "end": "1844.520", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist auf Geisterfahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.520", 
   "children": [], 
   "end": "1845.640", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.640", 
   "children": [], 
   "end": "1848.080", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche von beiden Alternativen ich schlimmer finden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.080", 
   "children": [], 
   "end": "1850.800", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eindeutig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.800", 
   "children": [], 
   "end": "1852.320", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Zahlen dringend von Ihnen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.320", 
   "children": [], 
   "end": "1857.600", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Frage wirklich seri\u00f6s beantworten zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.600", 
   "children": [], 
   "end": "1858.760", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.760", 
   "children": [], 
   "end": "1859.560", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.560", 
   "children": [], 
   "end": "1861.640", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft die parlamentarische Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.640", 
   "children": [], 
   "end": "1862.720", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gefahr ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.720", 
   "children": [], 
   "end": "1865.640", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es gro\u00dfe gemeinsame R\u00fcstungsprojekte geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.640", 
   "children": [], 
   "end": "1868.800", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will Deutschland seinen Anteil an den Geldern kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.800", 
   "children": [], 
   "end": "1871.040", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Spanier ihren und die Franzosen ihren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.040", 
   "children": [], 
   "end": "1873.680", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer kontrolliert das Gesamtprojekt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.680", 
   "children": [], 
   "end": "1877.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unserer Meinung nach m\u00fcsste dies das Europ\u00e4ische Parlament tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.640", 
   "children": [], 
   "end": "1879.320", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen n\u00e4mlich die gro\u00dfe Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.320", 
   "children": [], 
   "end": "1883.280", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei solchen Milliardenprojekten sonst am Ende die Versuchungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.280", 
   "children": [], 
   "end": "1885.480", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Korruption und Missmanagement angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.480", 
   "children": [], 
   "end": "1886.560", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "extrem gro\u00df sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.560", 
   "children": [], 
   "end": "1888.280", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in diesem Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.280", 
   "children": [], 
   "end": "1891.400", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere ganz klare Bitte an Sie ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.400", 
   "children": [], 
   "end": "1892.560", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich in Br\u00fcssel daf\u00fcr stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.560", 
   "children": [], 
   "end": "1896.320", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Europ\u00e4ische Parlament diese Projekte kontrollieren kann!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.320", 
   "children": [], 
   "end": "1896.360", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.360", 
   "children": [], 
   "end": "1902.240", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen Sie bei diesen Themen nach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.240", 
   "children": [], 
   "end": "1903.760", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.760", 
   "children": [], 
   "end": "1907.200", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass PESCO ein sch\u00f6nes Weihnachtsgeschenk f\u00fcr die R\u00fcstungsindustrie wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.200", 
   "children": [], 
   "end": "1909.480", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen noch eine Runde extra f\u00fcr alle\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.480", 
   "children": [], 
   "end": "1911.640", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen hier wirkliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.640", 
   "children": [], 
   "end": "1912.960", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "echte Synergien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.960", 
   "children": [], 
   "end": "1914.640", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann macht das auf europ\u00e4ischer Ebene Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.640", 
   "children": [], 
   "end": "1914.840", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.840", 
   "children": [], 
   "end": "1917.920", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von der Bundesregierung bei PESCO erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.920", 
   "children": [], 
   "end": "1919.040", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.040", 
   "children": [], 
   "end": "1921.400", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein Wort zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.400", 
   "children": [], 
   "end": "1923.840", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Gipfel geht es auch um den Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.840", 
   "children": [], 
   "end": "1926.320", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ja auch einen Euro-Gipfel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.320", 
   "children": [], 
   "end": "1928.680", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge von Pr\u00e4sident Macron liegen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.680", 
   "children": [], 
   "end": "1933.880", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit dem Nikolaus-Paket von Herrn Juncker liegen auch Vorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.880", 
   "children": [], 
   "end": "1935.120", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.120", 
   "children": [], 
   "end": "1936.440", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.440", 
   "children": [], 
   "end": "1941.480", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion stabiler machen und stabilisierender aufstellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.480", 
   "children": [], 
   "end": "1945.600", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben daf\u00fcr vor den Europawahlen ein enges Zeitfenster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.600", 
   "children": [], 
   "end": "1948.880", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit haben wir nur eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.880", 
   "children": [], 
   "end": "1950.560", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim Euro nichts tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.560", 
   "children": [], 
   "end": "1950.920", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was PESCO angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.920", 
   "children": [], 
   "end": "1952.400", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut sie \u00fcbrigens sehr viel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.400", 
   "children": [], 
   "end": "1953.400", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein kleiner Widerspruch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.400", 
   "children": [], 
   "end": "1956.640", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Blick auf den Euro tut sie gerade nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.640", 
   "children": [], 
   "end": "1960.320", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Abgeordnete sind ja gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.320", 
   "children": [], 
   "end": "1963.320", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns d\u00fcrfte eigentlich keiner stoppen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.320", 
   "children": [], 
   "end": "1968.840", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten doch gemeinsam eine europ\u00e4ische Antwort formulieren und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.840", 
   "children": [], 
   "end": "1972.440", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sind die Antworten des Parlaments auf die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.440", 
   "children": [], 
   "end": "1973.920", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anstehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.920", 
   "children": [], 
   "end": "1982.040", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mein Weihnachtswunsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.040", 
   "children": [], 
   "end": "1985.680", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht bekommen wir das ja im neuen Jahr hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.680", 
   "children": [], 
   "end": "1986.480", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.480", 
   "children": [], 
   "end": "1999.400", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU hat jetzt der Kollege Detlef Seif das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.400", 
   "children": [], 
   "end": "2001.880", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.880", 
   "children": [], 
   "end": "2003.800", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.800", 
   "children": [], 
   "end": "2004.880", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.880", 
   "children": [], 
   "end": "2009.760", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Brexit-Verhandlungen stellen sich aktuell die Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.760", 
   "children": [], 
   "end": "2014.840", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist ausreichender Fortschritt in den Verhandlungen erzielt worden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.840", 
   "children": [], 
   "end": "2027.360", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll der Europ\u00e4ische Rat am Freitag den Weg f\u00fcr weitere Verhandlungen \u00fcber das zuk\u00fcnftige Verh\u00e4ltnis zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich und der Europ\u00e4ischen Union er\u00f6ffnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.360", 
   "children": [], 
   "end": "2029.840", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle ist zun\u00e4chst festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.840", 
   "children": [], 
   "end": "2034.800", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Einteilung in zwei Phasen als richtig erwiesen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.800", 
   "children": [], 
   "end": "2040.520", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien hat sich in der Vergangenheit immer als knallharter Verhandlungspartner erwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.520", 
   "children": [], 
   "end": "2045.880", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat st\u00e4ndig Rosinenpickerei betrieben und hat auch Sonderrechte erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.880", 
   "children": [], 
   "end": "2047.800", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an den Briten-Rabatt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.800", 
   "children": [], 
   "end": "2054.920", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nichtzugeh\u00f6rigkeit zur W\u00e4hrungsunion und zum Schengen-Raum und an die vielen Opt-ins und Opt-outs im Bereich Justiz und Inneres."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.920", 
   "children": [], 
   "end": "2059.200", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben also unsere Erfahrungen gemacht und mussten damit rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.200", 
   "children": [], 
   "end": "2065.280", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gro\u00dfbritannien wichtige Fragen bis ans Ende der Verhandlungen zur\u00fcckstellen wird oder am liebsten gar nicht behandeln will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.280", 
   "children": [], 
   "end": "2069.520", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wollte sofort \u00fcber einen Handelsvertrag reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.520", 
   "children": [], 
   "end": "2075.160", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Eindruck ist durch die Verhandlungen selbst auch best\u00e4tigt worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.160", 
   "children": [], 
   "end": "2079.240", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Boris Johnson und David Davis haben stets gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.240", 
   "children": [], 
   "end": "2081.640", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei ihnen \u00fcberhaupt kein Interesse besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.640", 
   "children": [], 
   "end": "2088.040", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Zahlen und Positionen im Bereich der finanziellen Verpflichtungen zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.040", 
   "children": [], 
   "end": "2094.600", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihrer Florenz-Rede am 22.\u00a0September 2017 hat die Premierministerin Theresa May zwar gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.600", 
   "children": [], 
   "end": "2097.680", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien werde seine Verpflichtungen erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.680", 
   "children": [], 
   "end": "2100.040", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es dann in die Verhandlungen ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.040", 
   "children": [], 
   "end": "2102.400", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00df es bei David Davis aber stets: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.400", 
   "children": [], 
   "end": "2103.080", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.080", 
   "children": [], 
   "end": "2104.520", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir bis sp\u00e4ter verschieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.520", 
   "children": [], 
   "end": "2110.960", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir auch \u00fcber die zuk\u00fcnftige Beziehung zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich und der EU reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.960", 
   "children": [], 
   "end": "2117.680", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der monatelangen Blockade ist an dieser Stelle nun endlich der Gordische Knoten durchgeschlagen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.680", 
   "children": [], 
   "end": "2122.920", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann man in diesem Bereich auch tats\u00e4chlich von einem Durchbruch sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.920", 
   "children": [], 
   "end": "2126.880", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re f\u00fcr mich ohne die Arbeit von Michel Barnier und seiner Mitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.880", 
   "children": [], 
   "end": "2127.760", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seines Teams, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.760", 
   "children": [], 
   "end": "2132.000", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht denkbar gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.000", 
   "children": [], 
   "end": "2132.840", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.840", 
   "children": [], 
   "end": "2133.200", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.200", 
   "children": [], 
   "end": "2138.320", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man ihm auch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr seine geleistete Arbeit danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.320", 
   "children": [], 
   "end": "2141.560", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weiteres steht fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.560", 
   "children": [], 
   "end": "2147.600", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anderen 27\u00a0Mitgliedstaaten sind v\u00f6llig geschlossen aufgetreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.600", 
   "children": [], 
   "end": "2148.880", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht immer der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.880", 
   "children": [], 
   "end": "2150.840", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat mit einer Stimme gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.840", 
   "children": [], 
   "end": "2152.680", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das macht uns stark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.680", 
   "children": [], 
   "end": "2153.280", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.280", 
   "children": [], 
   "end": "2155.800", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jetzt in die zweite Phase kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.800", 
   "children": [], 
   "end": "2157.840", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das das Pfund sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.840", 
   "children": [], 
   "end": "2159.160", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir wuchern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.160", 
   "children": [], 
   "end": "2161.880", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten diese Strategie beibehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.880", 
   "children": [], 
   "end": "2166.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind die Regelungen erst verbindlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.920", 
   "children": [], 
   "end": "2168.400", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alles vereinbart ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.400", 
   "children": [], 
   "end": "2170.760", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesamtpaket muss vereinbart werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.760", 
   "children": [], 
   "end": "2173.200", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.200", 
   "children": [], 
   "end": "2175.800", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Briten sind f\u00fcr eine ausgebuffte Verhandlungsf\u00fchrung bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.800", 
   "children": [], 
   "end": "2177.880", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber an dieser Stelle habe ich keine Zweifel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.880", 
   "children": [], 
   "end": "2181.360", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in der jetzigen ersten Phase das Papier unterzeichnet sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.360", 
   "children": [], 
   "end": "2184.520", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird man sich auch an die Punkte halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.520", 
   "children": [], 
   "end": "2187.000", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vereinbart sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.000", 
   "children": [], 
   "end": "2187.840", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Einzelnen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.840", 
   "children": [], 
   "end": "2192.280", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den B\u00fcrgerrechten wurde sehr viel und sehr Gutes erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.280", 
   "children": [], 
   "end": "2194.720", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sich auf ein einfaches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.720", 
   "children": [], 
   "end": "2198.440", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kosteng\u00fcnstiges und effizientes Verfahren verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.440", 
   "children": [], 
   "end": "2202.840", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die B\u00fcrger schnell an ihr Daueraufenthaltsrecht gelangen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.840", 
   "children": [], 
   "end": "2206.400", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das oberste britische Gericht soll f\u00fcr acht Jahre die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.400", 
   "children": [], 
   "end": "2210.280", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Europ\u00e4ischen Gerichtshof anzurufen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.280", 
   "children": [], 
   "end": "2214.360", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit soll Einheitlichkeit in der Rechtsprechung sichergestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.360", 
   "children": [], 
   "end": "2218.800", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den finanziellen Verpflichtungen besteht weitgehend Einigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.800", 
   "children": [], 
   "end": "2219.560", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00fcber die Summen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.560", 
   "children": [], 
   "end": "2220.800", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberall herumgeistern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.800", 
   "children": [], 
   "end": "2223.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u00fcber die Berechnungsmethode und dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.000", 
   "children": [], 
   "end": "2226.800", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um welche Positionen es letztlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.800", 
   "children": [], 
   "end": "2229.960", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Einigung wurde bislang aber nicht dar\u00fcber erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.960", 
   "children": [], 
   "end": "2232.760", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob bei der Europ\u00e4ischen Investitionsbank\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.760", 
   "children": [], 
   "end": "2234.560", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist noch ein Knackpunkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.560", 
   "children": [], 
   "end": "2236.400", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein R\u00fcckzahlungsanspruch besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.400", 
   "children": [], 
   "end": "2239.440", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich lediglich auf die Kapitaleinlagen bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.440", 
   "children": [], 
   "end": "2243.840", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob er sich auch auf die entstandene Kapitalbildung im Bereich der R\u00fccklagen bezieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.840", 
   "children": [], 
   "end": "2247.520", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diesen Knackpunkt wird man noch diskutieren m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.520", 
   "children": [], 
   "end": "2253.600", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bez\u00fcglich der Kosten f\u00fcr den Umzug der beiden Agenturen wurde noch keine Einigkeit erzielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.600", 
   "children": [], 
   "end": "2259.240", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Situation Irlands hat ein Kommentator das Ganze wie folgt zusammengefasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.240", 
   "children": [], 
   "end": "2263.920", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Republik Irland vollwertiges Mitglied im EU-Binnenmarkt bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.920", 
   "children": [], 
   "end": "2273.560", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es keine Zollgrenze zu Nordirland geben darf und ebenfalls keine zwischen Nordirland und dem Vereinigten K\u00f6nigreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.560", 
   "children": [], 
   "end": "2277.000", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleibt nur die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.000", 
   "children": [], 
   "end": "2280.320", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Vereinigte K\u00f6nigreich Mitglied im Binnenmarkt bleibt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.320", 
   "children": [], 
   "end": "2282.800", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in der Tat die Frage nach der Quadratur des Kreises, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.800", 
   "children": [], 
   "end": "2286.560", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es zu beantworten gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.560", 
   "children": [], 
   "end": "2290.280", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der jetzigen Phase stellt sich aber doch die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.280", 
   "children": [], 
   "end": "2290.520", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.520", 
   "children": [], 
   "end": "2292.200", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt auf dem Tisch liegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.200", 
   "children": [], 
   "end": "2294.480", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss nicht das endg\u00fcltige Ergebnis sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.480", 
   "children": [], 
   "end": "2296.040", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.040", 
   "children": [], 
   "end": "2299.720", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in die n\u00e4chste Verhandlungsphase gehen zu k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.720", 
   "children": [], 
   "end": "2300.680", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.680", 
   "children": [], 
   "end": "2303.440", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann hier ohne Wenn und Aber feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.440", 
   "children": [], 
   "end": "2307.560", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Verhandlungen wurde ausreichender Fortschritt erzielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.560", 
   "children": [], 
   "end": "2310.080", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen also dem Europ\u00e4ischen Rat empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.080", 
   "children": [], 
   "end": "2313.840", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die n\u00e4chste Verhandlungsphase zu er\u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.840", 
   "children": [], 
   "end": "2315.000", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.000", 
   "children": [], 
   "end": "2322.960", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede erteile ich das Wort dem Kollegen Markus T\u00f6ns von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.960", 
   "children": [], 
   "end": "2323.880", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.880", 
   "children": [], 
   "end": "2325.040", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.040", 
   "children": [], 
   "end": "2334.640", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.640", 
   "children": [], 
   "end": "2337.440", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.440", 
   "children": [], 
   "end": "2341.560", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten stehen f\u00fcr eine Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.560", 
   "children": [], 
   "end": "2343.920", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr ein soziales Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.920", 
   "children": [], 
   "end": "2344.480", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.480", 
   "children": [], 
   "end": "2346.720", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss in dieser Debatte noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.720", 
   "children": [], 
   "end": "2349.960", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist ein stetiges Projekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.960", 
   "children": [], 
   "end": "2351.440", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Friedensprojekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.440", 
   "children": [], 
   "end": "2354.840", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist ein demokratisches Projekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.840", 
   "children": [], 
   "end": "2356.240", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das noch einmal herauszustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.240", 
   "children": [], 
   "end": "2357.160", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.160", 
   "children": [], 
   "end": "2360.840", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist das demokratische Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.840", 
   "children": [], 
   "end": "2362.960", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir stetig weiterarbeiten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.960", 
   "children": [], 
   "end": "2364.800", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.800", 
   "children": [], 
   "end": "2365.960", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss man sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.960", 
   "children": [], 
   "end": "2370.520", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist nicht nur die Bew\u00e4ltigung von Krisen und die Kritik an krummen Gurken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.520", 
   "children": [], 
   "end": "2373.080", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa muss mehr leisten und solidarischer werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.080", 
   "children": [], 
   "end": "2379.480", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss hierzu seinen Beitrag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.480", 
   "children": [], 
   "end": "2383.000", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesau\u00dfenminister Sigmar Gabriel hat deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.000", 
   "children": [], 
   "end": "2387.880", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist Nettogewinnerland innerhalb der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.880", 
   "children": [], 
   "end": "2388.680", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.680", 
   "children": [], 
   "end": "2390.400", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das noch einmal zu betonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.400", 
   "children": [], 
   "end": "2394.560", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir endlich einmal zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.560", 
   "children": [], 
   "end": "2397.560", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch einen Konstruktionsfehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.560", 
   "children": [], 
   "end": "2400.320", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich aus meiner Sicht darstellen m\u00f6chte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.320", 
   "children": [], 
   "end": "2402.840", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die fehlende soziale S\u00e4ule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.840", 
   "children": [], 
   "end": "2407.840", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb war das Treffen in G\u00f6teborg so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.840", 
   "children": [], 
   "end": "2411.000", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb ist an dieser Stelle zu betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.000", 
   "children": [], 
   "end": "2411.520", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.520", 
   "children": [], 
   "end": "2414.360", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung nicht daran teilgenommen hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.360", 
   "children": [], 
   "end": "2419.560", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich ausdr\u00fccklich hervorheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.560", 
   "children": [], 
   "end": "2421.280", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten sind der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.280", 
   "children": [], 
   "end": "2424.280", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union sich st\u00e4ndig weiterentwickeln muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.280", 
   "children": [], 
   "end": "2426.440", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stillstand ist R\u00fcckschritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.440", 
   "children": [], 
   "end": "2430.400", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Mehrwert f\u00fcr die Menschen in Deutschland und in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.400", 
   "children": [], 
   "end": "2432.640", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um soziale Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.640", 
   "children": [], 
   "end": "2436.440", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht bei diesem europ\u00e4ischen Gipfel \u00fcbrigens nicht nur um PESCO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.440", 
   "children": [], 
   "end": "2436.920", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.920", 
   "children": [], 
   "end": "2440.200", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist zum Gl\u00fcck von einigen Rednern betont worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.200", 
   "children": [], 
   "end": "2441.360", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um den Brexit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.360", 
   "children": [], 
   "end": "2443.760", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Brexit haben wir die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.760", 
   "children": [], 
   "end": "2447.000", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Boris \u00adJohnson und Nigel Farage gez\u00fcndelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.000", 
   "children": [], 
   "end": "2451.120", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann Chaos hinterlassen und sich aus der Verantwortung gestohlen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.120", 
   "children": [], 
   "end": "2457.200", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die verbleibenden 27\u00a0Mitgliedstaaten m\u00fcssen jetzt noch st\u00e4rker als zuvor einheitlich zusammenstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.200", 
   "children": [], 
   "end": "2457.680", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.680", 
   "children": [], 
   "end": "2459.560", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bisher recht gut gelungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.560", 
   "children": [], 
   "end": "2463.440", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Phase der Verhandlungen haben wir so erfolgreich abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.440", 
   "children": [], 
   "end": "2466.480", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss einen Mechanismus geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.480", 
   "children": [], 
   "end": "2468.000", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sicherstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.000", 
   "children": [], 
   "end": "2472.880", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich beide Seiten an die im Austrittsabkommen getroffenen Vereinbarungen halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.880", 
   "children": [], 
   "end": "2474.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz entscheidender Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.360", 
   "children": [], 
   "end": "2475.680", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier zu gehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.680", 
   "children": [], 
   "end": "2481.120", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht w\u00e4re eine Zust\u00e4ndigkeit des EuGH hier die sinnvollste L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.120", 
   "children": [], 
   "end": "2482.840", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr l\u00e4nger als die acht Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.840", 
   "children": [], 
   "end": "2483.800", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vereinbart sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.800", 
   "children": [], 
   "end": "2488.960", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu den bisherigen Fortschritten in den Verhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.960", 
   "children": [], 
   "end": "2492.520", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Themen der bisherigen Verhandlungsrunden waren unter anderem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.520", 
   "children": [], 
   "end": "2493.240", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechte der B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.240", 
   "children": [], 
   "end": "2498.040", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanzieller Ausgleich und Grenzziehung Nordirland/Irland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.040", 
   "children": [], 
   "end": "2505.080", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission und die britische Regierung haben sich auf eine Berechnungsmethode f\u00fcr die noch ausstehenden Zahlungen geeinigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.080", 
   "children": [], 
   "end": "2512.840", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die EU-B\u00fcrgerinnen und \u2011B\u00fcrger in Gro\u00dfbritannien soll es Erleichterungen bei der Erlangung von Aufenthaltspapieren geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.840", 
   "children": [], 
   "end": "2513.960", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.960", 
   "children": [], 
   "end": "2520.000", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Frage der Grenzziehung Nordirland/Irland haben beide Seiten sich geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.000", 
   "children": [], 
   "end": "2523.720", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Grundsatz \u201eKeine harte Grenze\u201c oberste Priorit\u00e4t hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.720", 
   "children": [], 
   "end": "2526.120", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist in diesem Zusammenhang\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.120", 
   "children": [], 
   "end": "2526.920", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man betonen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.920", 
   "children": [], 
   "end": "2531.080", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Friedensprozess Nordirland/Irland nicht gef\u00e4hrdet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.080", 
   "children": [], 
   "end": "2535.000", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich die Linie der Kommission an dieser Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.000", 
   "children": [], 
   "end": "2537.440", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der zweiten Phase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.440", 
   "children": [], 
   "end": "2543.920", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ausgestaltung der Beziehungen verhandelt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.920", 
   "children": [], 
   "end": "2547.200", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird \u00fcber ein gemischtes Abkommen verhandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.200", 
   "children": [], 
   "end": "2550.280", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr den Deutschen Bundestag von entscheidender Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.280", 
   "children": [], 
   "end": "2552.920", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir dar\u00fcber entscheiden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.920", 
   "children": [], 
   "end": "2554.320", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir damit umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.320", 
   "children": [], 
   "end": "2558.920", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Ausbleiben einer Regierungserkl\u00e4rung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.920", 
   "children": [], 
   "end": "2560.680", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich an dieser Stelle betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.680", 
   "children": [], 
   "end": "2562.240", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist entt\u00e4uschend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.240", 
   "children": [], 
   "end": "2564.280", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein Hexenwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.280", 
   "children": [], 
   "end": "2569.200", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auf dem europ\u00e4ischen Gipfel beredet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.200", 
   "children": [], 
   "end": "2572.080", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Mitgliedstaaten gemeinsam beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.080", 
   "children": [], 
   "end": "2575.160", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Brexit-Verhandlungen in Phase zwei \u00fcbergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.160", 
   "children": [], 
   "end": "2576.480", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.480", 
   "children": [], 
   "end": "2579.560", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Mitgliedstaaten gemeinsam beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.560", 
   "children": [], 
   "end": "2583.400", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Euro f\u00fcr die Zukunft krisenfest gemacht werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.400", 
   "children": [], 
   "end": "2584.680", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.680", 
   "children": [], 
   "end": "2586.960", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Mitgliedstaaten M\u00f6glichkeiten nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.960", 
   "children": [], 
   "end": "2590.280", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Vertrag von Lissabon schon angelegt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.280", 
   "children": [], 
   "end": "2593.280", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei der Verteidigung st\u00e4rker zusammenzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.280", 
   "children": [], 
   "end": "2594.840", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das auch zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.840", 
   "children": [], 
   "end": "2596.720", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Hexenwerk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.720", 
   "children": [], 
   "end": "2600.840", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bietet eigentlich keinen Stoff f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheorien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.840", 
   "children": [], 
   "end": "2603.080", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich an dieser Stelle deutlich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.080", 
   "children": [], 
   "end": "2604.480", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss aber kein Experte sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.480", 
   "children": [], 
   "end": "2605.280", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.280", 
   "children": [], 
   "end": "2607.280", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier Kr\u00e4fte vertreten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.280", 
   "children": [], 
   "end": "2609.280", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genau das daraus machen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.280", 
   "children": [], 
   "end": "2611.120", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fatal finde ich es schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.120", 
   "children": [], 
   "end": "2614.800", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in so einer Situation der Debatte zu entziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.800", 
   "children": [], 
   "end": "2615.080", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.080", 
   "children": [], 
   "end": "2618.080", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerichtet an die Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.080", 
   "children": [], 
   "end": "2620.320", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus ein wichtiger Hinweis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.320", 
   "children": [], 
   "end": "2623.640", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.640", 
   "children": [], 
   "end": "2627.800", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen eine rechtsradikale Partei im Bundestag sitzt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.800", 
   "children": [], 
   "end": "2629.880", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es wichtig und richtig gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.880", 
   "children": [], 
   "end": "2634.680", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Frau Bundeskanzlerin eine Regierungserkl\u00e4rung abgibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.680", 
   "children": [], 
   "end": "2639.720", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Weigerung ist nicht nachzuvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.720", 
   "children": [], 
   "end": "2645.160", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht fehlt ihr auch eine europapolitische Perspektive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.160", 
   "children": [], 
   "end": "2648.200", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Die Linke gerichtet sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.200", 
   "children": [], 
   "end": "2652.080", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute pr\u00e4sentiert sich ausgerechnet Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.080", 
   "children": [], 
   "end": "2653.240", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Friedenspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.240", 
   "children": [], 
   "end": "2661.520", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ihren populistischen T\u00f6nen als Totengr\u00e4ber des gr\u00f6\u00dften Friedensprojekts auf europ\u00e4ischem Boden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.520", 
   "children": [], 
   "end": "2664.080", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss der Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.080", 
   "children": [], 
   "end": "2664.600", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem AdR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.600", 
   "children": [], 
   "end": "2666.320", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem ich f\u00fcnf Jahre sa\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.320", 
   "children": [], 
   "end": "2667.240", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.240", 
   "children": [], 
   "end": "2671.320", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Linke an der Fortentwicklung der europ\u00e4ischen Idee gearbeitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.320", 
   "children": [], 
   "end": "2672.720", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen Sie doch einmal Ihre Parteikollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.720", 
   "children": [], 
   "end": "2674.040", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das m\u00f6glich war! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.040", 
   "children": [], 
   "end": "2675.240", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann lernen Sie vielleicht daraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.240", 
   "children": [], 
   "end": "2675.520", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.520", 
   "children": [], 
   "end": "2676.320", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.320", 
   "children": [], 
   "end": "2678.960", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte nicht falsch verstanden werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.960", 
   "children": [], 
   "end": "2683.040", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jeder Vorschlag der Kommission muss aus meiner Sicht bejubelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.040", 
   "children": [], 
   "end": "2685.480", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tut auch die SPD nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.480", 
   "children": [], 
   "end": "2687.640", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann aber auch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.640", 
   "children": [], 
   "end": "2690.280", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europadebatten von Parteien dazu benutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.280", 
   "children": [], 
   "end": "2694.400", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigenen programmatischen Unzul\u00e4nglichkeiten zu verdecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.400", 
   "children": [], 
   "end": "2698.240", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen m\u00fcssen wir dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.240", 
   "children": [], 
   "end": "2701.880", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Europa in Zukunft sozialer und gerechter gestaltet werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.880", 
   "children": [], 
   "end": "2703.200", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.200", 
   "children": [], 
   "end": "2704.480", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.480", 
   "children": [], 
   "end": "2710.280", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich bei Ihrer n\u00e4chsten Rede etwas k\u00fcrzer fassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.280", 
   "children": [], 
   "end": "2717.040", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die vorgesehene Zeit halten und vielleicht auch Ihren Sprachgebrauch gegen\u00fcber den Kollegen anderer Fraktionen etwas \u00fcberpr\u00fcfen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.040", 
   "children": [], 
   "end": "2727.200", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls zur ersten Rede erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen Martin Hebner von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.200", 
   "children": [], 
   "end": "2737.760", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.760", 
   "children": [], 
   "end": "2739.200", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.200", 
   "children": [], 
   "end": "2740.160", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.160", 
   "children": [], 
   "end": "2749.920", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 23.\u00a0Juni letzten Jahres durften die B\u00fcrger des Vereinigten K\u00f6nigreichs demokratisch \u00fcber eine Schicksalsfrage ihrer Nation entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.920", 
   "children": [], 
   "end": "2755.360", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich mehrheitlich f\u00fcr den Austritt aus der Europ\u00e4ischen Union entschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.360", 
   "children": [], 
   "end": "2757.200", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.200", 
   "children": [], 
   "end": "2758.840", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorhin gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.840", 
   "children": [], 
   "end": "2760.760", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das Ganze bezweifelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.760", 
   "children": [], 
   "end": "2761.800", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte irgendwie den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.800", 
   "children": [], 
   "end": "2764.680", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat die Ernsthaftigkeit dieser Entscheidung infrage gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.680", 
   "children": [], 
   "end": "2765.560", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.560", 
   "children": [], 
   "end": "2767.000", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Entscheidung ist sehr ernsthaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.000", 
   "children": [], 
   "end": "2767.440", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.440", 
   "children": [], 
   "end": "2770.920", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Rahmen der Verhandlungen irgendetwas revidiert w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.920", 
   "children": [], 
   "end": "2773.520", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist milde ausgedr\u00fcckt etwas blau\u00e4ugig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.520", 
   "children": [], 
   "end": "2776.480", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung hat weitreichende Konsequenzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.480", 
   "children": [], 
   "end": "2778.400", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Land selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.400", 
   "children": [], 
   "end": "2781.600", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die anderen Staaten der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.600", 
   "children": [], 
   "end": "2782.840", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bei PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.840", 
   "children": [], 
   "end": "2784.800", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verteidigungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.800", 
   "children": [], 
   "end": "2791.600", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist auch bei der Ausgestaltung des Brexit die Mitsprache des Deutschen Bundestags dringend sicherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.600", 
   "children": [], 
   "end": "2793.440", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.440", 
   "children": [], 
   "end": "2794.400", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.400", 
   "children": [], 
   "end": "2798.040", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur eine Kanzlerin und die vielen Kommissare in Br\u00fcssel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.040", 
   "children": [], 
   "end": "2799.240", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.240", 
   "children": [], 
   "end": "2802.840", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Merkel-Regierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.840", 
   "children": [], 
   "end": "2804.400", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formal nur gesch\u00e4ftsf\u00fchrend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.400", 
   "children": [], 
   "end": "2808.320", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtige Entscheidungen trifft und vollendete Tatsachen schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.320", 
   "children": [], 
   "end": "2810.440", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne diesen Bundestag einzubeziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.440", 
   "children": [], 
   "end": "2817.000", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundsatzentscheidungen wie zu PESCO oder zur Ausgestaltung des Brexit hat der Bundestag mitzugestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.000", 
   "children": [], 
   "end": "2821.720", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle hier sind die gew\u00e4hlten Vertreter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.720", 
   "children": [], 
   "end": "2822.360", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.360", 
   "children": [], 
   "end": "2824.320", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.320", 
   "children": [], 
   "end": "2826.640", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind verantwortlich f\u00fcr das Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.640", 
   "children": [], 
   "end": "2829.760", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brexit selber ist eine Kehrtwende in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.760", 
   "children": [], 
   "end": "2834.960", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er erfordert die sinnvolle Weiterentwicklung eines europ\u00e4ischen Verst\u00e4ndnisses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.960", 
   "children": [], 
   "end": "2837.720", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir m\u00fcssen es ganz klar unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.720", 
   "children": [], 
   "end": "2839.360", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa weiterzuentwickeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.360", 
   "children": [], 
   "end": "2847.920", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer vern\u00fcnftigen und gerade nicht ideologischen Werten zugrunde liegenden und am Wohl der verschiedenen Nationen orientierten Ausrichtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.920", 
   "children": [], 
   "end": "2851.880", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.880", 
   "children": [], 
   "end": "2854.240", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzige Weg der EU ist ein Irrweg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.240", 
   "children": [], 
   "end": "2855.120", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Euro-Schuldenkrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.120", 
   "children": [], 
   "end": "2861.480", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erodierenden Sozialsysteme und der Verlust der inneren Sicherheit sind ein untr\u00fcgliches Zeichen daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.480", 
   "children": [], 
   "end": "2875.680", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcckkehr zur Selbstbestimmung Gro\u00dfbritanniens ohne gesetzlich \u00fcbergriffige Bevormundung durch die Gesetzesflut aus Br\u00fcssel ist eine Entscheidung f\u00fcr die Vielfalt Europas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.680", 
   "children": [], 
   "end": "2881.440", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vielfalt der V\u00f6lker Europas hat Europa gro\u00df gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.440", 
   "children": [], 
   "end": "2886.120", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung in den europ\u00e4ischen Staaten legen auch Wert auf diese Vielfalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.120", 
   "children": [], 
   "end": "2888.680", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es um die Ausgestaltung des Brexit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.680", 
   "children": [], 
   "end": "2895.560", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ausgestaltung muss ein friedliches Zusammenleben in einem Binnenmarkt wie der fr\u00fcheren EWG zum Ziel haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.560", 
   "children": [], 
   "end": "2904.720", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste reale Gegenentwurf zu der \u00fcberst\u00fcrzten Zwangsintegration in eine europ\u00e4ische Superb\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.720", 
   "children": [], 
   "end": "2907.960", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier auch gerne die Vereinigten Staaten von Europa genannt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.960", 
   "children": [], 
   "end": "2910.840", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgestaltung darf deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.840", 
   "children": [], 
   "end": "2914.320", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie als Alternative zu einem EU-Zentralstaat dient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.320", 
   "children": [], 
   "end": "2919.560", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur und keinesfalls ausgerechnet den EU-B\u00fcrokraten \u00fcberlassen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.560", 
   "children": [], 
   "end": "2924.560", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen ein solcher Erfolg der eindeutige Beleg ihres Irrwegs w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.560", 
   "children": [], 
   "end": "2925.680", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.680", 
   "children": [], 
   "end": "2927.800", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er darf auch nicht einer blo\u00df gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.800", 
   "children": [], 
   "end": "2930.360", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4ngst abgew\u00e4hlten Regierung Merkel \u00fcberlassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.360", 
   "children": [], 
   "end": "2933.840", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beiden fehlen der Mut und der Wille zu einer erfolgreichen Gestaltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.840", 
   "children": [], 
   "end": "2941.360", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wille zur Aufgeschlossenheit f\u00fcr neue Wege wird dringend ben\u00f6tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.360", 
   "children": [], 
   "end": "2943.120", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade bei uns in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.120", 
   "children": [], 
   "end": "2945.600", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrachten wir unsere Au\u00dfenhandelsbilanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.600", 
   "children": [], 
   "end": "2946.120", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.120", 
   "children": [], 
   "end": "2947.760", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade was Gro\u00dfbritannien betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.760", 
   "children": [], 
   "end": "2949.720", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen deutlichen Au\u00dfenhandels\u00fcberschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.720", 
   "children": [], 
   "end": "2959.680", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im \u00dcbrigen nicht wie bei den maroden Euro-S\u00fcdl\u00e4ndern von uns noch \u00fcber Target2 finanziert und kreditiert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.680", 
   "children": [], 
   "end": "2966.040", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein gro\u00dfes Interesse an einer weiterhin funktionierenden europ\u00e4ischen wirtschaftlichen Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.040", 
   "children": [], 
   "end": "2968.240", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein harter Brexit w\u00fcrde uns sehr schaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.240", 
   "children": [], 
   "end": "2971.960", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch Donald Tusk ganz klar betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.960", 
   "children": [], 
   "end": "2976.840", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Notwendigkeit einer EU-UK-Partnership hervorgehoben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.840", 
   "children": [], 
   "end": "2979.080", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die wirtschaftliche Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.080", 
   "children": [], 
   "end": "2980.440", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist dringend notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.440", 
   "children": [], 
   "end": "2981.520", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.520", 
   "children": [], 
   "end": "2983.920", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eben schon angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.920", 
   "children": [], 
   "end": "2990.160", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus humanit\u00e4ren Gesichtspunkten eine sinnvolle Regelung im Rahmen des Brexit erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.160", 
   "children": [], 
   "end": "2994.160", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hier noch einmal auf die Problematik von Irland zur\u00fcckkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.160", 
   "children": [], 
   "end": "2997.680", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Karfreitagsabkommen von 1998, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.680", 
   "children": [], 
   "end": "3000.040", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Good Friday Agreement, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.040", 
   "children": [], 
   "end": "3005.600", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die Regierungen in Gro\u00dfbritannien und Irland und die Partner in Nordirland eine Basis gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.600", 
   "children": [], 
   "end": "3009.880", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Basis darf jetzt nicht durch einen harten Brexit konterkariert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.880", 
   "children": [], 
   "end": "3012.000", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht durch eine Grenze im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.000", 
   "children": [], 
   "end": "3015.280", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind wir in Deutschland aus humanit\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.280", 
   "children": [], 
   "end": "3017.960", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus menschlichen Gesichtspunkten mitverantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.960", 
   "children": [], 
   "end": "3020.880", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr sollten wir uns dringend einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.880", 
   "children": [], 
   "end": "3023.360", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenfassend hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.360", 
   "children": [], 
   "end": "3050.000", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserem eigenen wirtschaftlichen Interesse wie aber auch aus humanit\u00e4ren \u00dcberlegungen heraus wollen wir als AfD-Fraktion an der Aufrechterhaltung des EU-Binnenmarktes und der Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit im Rahmen des Brexit gern mitwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.000", 
   "children": [], 
   "end": "3050.520", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.520", 
   "children": [], 
   "end": "3052.720", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht der Kollege Andrej Hunko."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.720", 
   "children": [], 
   "end": "3059.040", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.040", 
   "children": [], 
   "end": "3066.440", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.440", 
   "children": [], 
   "end": "3068.360", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab einmal eine Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.360", 
   "children": [], 
   "end": "3071.680", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der internationale Vereinbarungen getroffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.680", 
   "children": [], 
   "end": "3073.280", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.280", 
   "children": [], 
   "end": "3076.240", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltverbote in den internationalen Beziehungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.240", 
   "children": [], 
   "end": "3078.240", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6lkerfreundschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.240", 
   "children": [], 
   "end": "3080.120", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperation festzuschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.120", 
   "children": [], 
   "end": "3082.440", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war meistens dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.440", 
   "children": [], 
   "end": "3083.600", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.600", 
   "children": [], 
   "end": "3092.200", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Sonntag wurde der Friedensnobelpreis an die Internationale Kampagne zur Abschaffung von Atomwaffen vergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.200", 
   "children": [], 
   "end": "3098.640", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "120\u00a0Staaten beteiligen sich im Rahmen der Vereinten Nationen an diesem Verbot\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.640", 
   "children": [], 
   "end": "3099.840", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.840", 
   "children": [], 
   "end": "3101.520", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine Schande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.520", 
   "children": [], 
   "end": "3102.520", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.520", 
   "children": [], 
   "end": "3106.240", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Tag sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3106.240", 
   "children": [], 
   "end": "3122.120", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird ma\u00dfgeblich von einer gesch\u00e4ftsf\u00fchrend im Amt befindlichen Bundes regierung Aufr\u00fcstung und nicht Abr\u00fcstung in einem internationalen Vertrag festgeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.120", 
   "children": [], 
   "end": "3123.000", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede von PESCO\u00a0\u00ad\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.000", 
   "children": [], 
   "end": "3124.840", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das heutige Thema\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.840", 
   "children": [], 
   "end": "3127.560", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Permanent Structured Cooperation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.560", 
   "children": [], 
   "end": "3130.000", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Permanente Strukturierte Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.000", 
   "children": [], 
   "end": "3134.840", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Abkommen dar\u00fcber wurde gestern in Br\u00fcssel unterzeichnet und soll Ende der Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.840", 
   "children": [], 
   "end": "3136.360", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.360", 
   "children": [], 
   "end": "3139.120", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im EU-Rat gew\u00fcrdigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.120", 
   "children": [], 
   "end": "3142.640", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist von einem historischen Schritt die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.640", 
   "children": [], 
   "end": "3143.600", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.600", 
   "children": [], 
   "end": "3145.640", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Schritt in die falsche Richtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3145.640", 
   "children": [], 
   "end": "3149.600", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Aufr\u00fcstung und nicht Abr\u00fcstung Zweck von PESCO ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.600", 
   "children": [], 
   "end": "3152.360", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nichts gegen die Zusammenarbeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.360", 
   "children": [], 
   "end": "3157.480", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Zweck dieser Vereinbarung ist Aufr\u00fcstung und nicht Abr\u00fcstung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.480", 
   "children": [], 
   "end": "3168.920", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei w\u00e4re nichts gegen mehr Kooperation europ\u00e4ischer Staaten auch in der Verteidigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.920", 
   "children": [], 
   "end": "3171.520", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sicherheitsbereich zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3171.520", 
   "children": [], 
   "end": "3172.240", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.240", 
   "children": [], 
   "end": "3173.440", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es im Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.440", 
   "children": [], 
   "end": "3177.280", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kollektives Sicherheitssystem unter Einbeziehung Russlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.280", 
   "children": [], 
   "end": "3179.200", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf Abr\u00fcstung zielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.200", 
   "children": [], 
   "end": "3181.200", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann es durchaus Sinn machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.200", 
   "children": [], 
   "end": "3182.800", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Doppelungen vermeidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.800", 
   "children": [], 
   "end": "3184.880", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Synergien herstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3184.880", 
   "children": [], 
   "end": "3192.240", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcsste am Ende ein Weniger an Milit\u00e4rausgaben unter dem Strich stehen und nicht ein Mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.240", 
   "children": [], 
   "end": "3194.760", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es jetzt bei PESCO festgeschrieben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.760", 
   "children": [], 
   "end": "3198.400", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen Nein zu diesem Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.400", 
   "children": [], 
   "end": "3202.120", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir kritisieren dieses Programm inhaltlich und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3202.120", 
   "children": [], 
   "end": "3204.520", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein europ\u00e4isches Programm ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.520", 
   "children": [], 
   "end": "3206.840", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auf den Inhalt eingehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3206.840", 
   "children": [], 
   "end": "3210.880", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde ja kaum erw\u00e4hnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.880", 
   "children": [], 
   "end": "3212.800", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt eins der Vereinbarungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.800", 
   "children": [], 
   "end": "3218.720", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelm\u00e4\u00dfige reale Aufstockung der Verteidigungshaushalte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.720", 
   "children": [], 
   "end": "3225.600", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allj\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft von der Europ\u00e4ischen Kommission und auch im Europ\u00e4ischen Rat behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.600", 
   "children": [], 
   "end": "3226.000", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.000", 
   "children": [], 
   "end": "3230.840", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes dieser 25\u00a0L\u00e4nder verpflichtet sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.840", 
   "children": [], 
   "end": "3233.960", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "real mehr Geld in den Haushalt einzustellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.960", 
   "children": [], 
   "end": "3235.960", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze soll dann \u00fcberpr\u00fcft werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3235.960", 
   "children": [], 
   "end": "3238.280", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar Jahr f\u00fcr Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.280", 
   "children": [], 
   "end": "3241.800", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis man dann vielleicht bei dem 2\u2011Prozent-Ziel der NATO ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.800", 
   "children": [], 
   "end": "3243.400", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.400", 
   "children": [], 
   "end": "3249.880", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Prozent der Gesamtausgaben sollen in R\u00fcstungsg\u00fcter gesteckt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3249.880", 
   "children": [], 
   "end": "3250.880", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.880", 
   "children": [], 
   "end": "3252.240", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Geld f\u00fcr Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.240", 
   "children": [], 
   "end": "3254.520", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ganz konkret f\u00fcr Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.520", 
   "children": [], 
   "end": "3255.120", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.120", 
   "children": [], 
   "end": "3258.080", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber freut sich vor allen Dingen die R\u00fcstungsindustrie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.080", 
   "children": [], 
   "end": "3265.000", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens soll dann noch zus\u00e4tzlich ein Europ\u00e4ischer Verteidigungsfonds aufgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.000", 
   "children": [], 
   "end": "3269.000", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern von der Bundesregierung sehr dringend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.000", 
   "children": [], 
   "end": "3272.360", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zustimmung zu diesem Vertrag zur\u00fcckgezogen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.360", 
   "children": [], 
   "end": "3278.520", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch eine gute Nachricht dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.520", 
   "children": [], 
   "end": "3290.000", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein k\u00fcnftiger Bundestag oder ein anderes nationales Parlament dieser 25\u00a0Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.000", 
   "children": [], 
   "end": "3291.760", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht nach einer n\u00e4chsten Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.760", 
   "children": [], 
   "end": "3293.800", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der Entscheidung kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.800", 
   "children": [], 
   "end": "3295.720", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.720", 
   "children": [], 
   "end": "3301.920", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weniger Geld f\u00fcr die R\u00fcstung ausgeben will und mehr Geld zum Beispiel f\u00fcr Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.920", 
   "children": [], 
   "end": "3302.960", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Soziales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.960", 
   "children": [], 
   "end": "3304.200", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bildung ausgeben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.200", 
   "children": [], 
   "end": "3307.000", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist dies weiterhin m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3307.000", 
   "children": [], 
   "end": "3310.480", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine rechtliche Verbindlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.480", 
   "children": [], 
   "end": "3312.240", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.240", 
   "children": [], 
   "end": "3313.600", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein politischer Druck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.600", 
   "children": [], 
   "end": "3314.680", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier aufbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.680", 
   "children": [], 
   "end": "3316.480", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kein rechtlicher Druck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.480", 
   "children": [], 
   "end": "3319.800", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz kurz ein paar Worte zum Brexit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.800", 
   "children": [], 
   "end": "3321.640", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute auch Thema ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.640", 
   "children": [], 
   "end": "3323.560", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gute Nachricht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3323.560", 
   "children": [], 
   "end": "3329.680", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Fortschritte gibt bei den Rechten der EU-B\u00fcrger in Gro\u00dfbritannien und der Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.680", 
   "children": [], 
   "end": "3330.880", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der EU leben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.880", 
   "children": [], 
   "end": "3333.000", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir dr\u00e4ngen schon lange darauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.000", 
   "children": [], 
   "end": "3334.480", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re besser gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.480", 
   "children": [], 
   "end": "3342.480", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das schon in einem Vertrag festgehalten worden w\u00e4re und jetzt nicht von anderen Fortschritten abh\u00e4ngig gemacht werden w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.480", 
   "children": [], 
   "end": "3344.880", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber trotzdem ist das ein guter Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.880", 
   "children": [], 
   "end": "3345.120", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3345.120", 
   "children": [], 
   "end": "3348.240", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber Gro\u00dfbritannien reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.240", 
   "children": [], 
   "end": "3351.120", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Hoffnung zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.120", 
   "children": [], 
   "end": "3354.720", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der n\u00e4chste britische Premier Jeremy Corbyn hei\u00dft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3354.720", 
   "children": [], 
   "end": "3359.280", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der pers\u00f6nlich wie kaum ein anderer f\u00fcr internationale Kooperation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.280", 
   "children": [], 
   "end": "3367.360", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Friedenspolitik und f\u00fcr diplomatische statt milit\u00e4rische L\u00f6sungen steht sowie gegen soziale Ungleichheit eintritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.360", 
   "children": [], 
   "end": "3374.600", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte vielleicht auch ein neues Kapitel in der deutsch-britischen und europ\u00e4isch-britischen Kooperation aufschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3374.600", 
   "children": [], 
   "end": "3376.640", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke w\u00fcrde das sehr begr\u00fc\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.640", 
   "children": [], 
   "end": "3379.000", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist meine letzte Rede in diesem Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.000", 
   "children": [], 
   "end": "3384.800", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich Ihnen allen und auch den Zuschauern ein frohes und friedliches Weihnachtsfest w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.800", 
   "children": [], 
   "end": "3387.160", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage angesichts der Weltlage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.160", 
   "children": [], 
   "end": "3388.640", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Friede auf Erden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.640", 
   "children": [], 
   "end": "3389.640", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3389.640", 
   "children": [], 
   "end": "3392.240", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wirklich brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.240", 
   "children": [], 
   "end": "3396.000", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3396.000", 
   "children": [], 
   "end": "3399.920", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Florian Hahn ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.920", 
   "children": [], 
   "end": "3405.000", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Friedrich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3405.000", 
   "children": [], 
   "end": "3407.120", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.120", 
   "children": [], 
   "end": "3413.880", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzten zwei S\u00e4tze des Kollegen Hunko kann ich nur begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.880", 
   "children": [], 
   "end": "3415.240", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3415.240", 
   "children": [], 
   "end": "3417.840", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war mal was Gescheites aus der linken Ecke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.840", 
   "children": [], 
   "end": "3420.160", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ganz begeistert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.160", 
   "children": [], 
   "end": "3421.720", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3421.720", 
   "children": [], 
   "end": "3426.840", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir die einzelnen Themen des bevorstehenden Europ\u00e4ischen Rats besprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.840", 
   "children": [], 
   "end": "3431.040", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz noch grunds\u00e4tzlich etwas zur europapolitischen Ausrichtung sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.040", 
   "children": [], 
   "end": "3436.480", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als CSU ist Europa immer eine Herzensangelegenheit gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3436.480", 
   "children": [], 
   "end": "3437.520", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnte es auch anders sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.520", 
   "children": [], 
   "end": "3439.760", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bayern ist in der Mitte Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.760", 
   "children": [], 
   "end": "3446.520", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschichtlich und auch wirtschaftlich tief verwurzelt in den europ\u00e4ischen Beziehungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.520", 
   "children": [], 
   "end": "3449.880", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Grundsatzprogramm haben wir deswegen auch festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3449.880", 
   "children": [], 
   "end": "3459.440", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr uns die europ\u00e4ische Einigung die bedeutendste politische Idee und der gr\u00f6\u00dfte Stabilit\u00e4tsbeitrag des 20.\u00a0Jahrhunderts war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.440", 
   "children": [], 
   "end": "3462.080", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb waren es auch die CSU und die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3462.080", 
   "children": [], 
   "end": "3466.160", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die europ\u00e4ische Integration ma\u00dfgeblich vorangetrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.160", 
   "children": [], 
   "end": "3467.880", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.880", 
   "children": [], 
   "end": "3469.760", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europas St\u00e4rke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.760", 
   "children": [], 
   "end": "3477.080", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europas Besonderheit und Europas kreativer Antrieb ist die Einheit in der Vielfalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.080", 
   "children": [], 
   "end": "3480.520", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der CSU geh\u00f6ren bayerische Heimatliebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.520", 
   "children": [], 
   "end": "3485.680", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutscher Patriotismus und europ\u00e4ische Identit\u00e4t zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.680", 
   "children": [], 
   "end": "3489.880", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Europa sollen sich als Europ\u00e4er f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3489.880", 
   "children": [], 
   "end": "3492.880", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne ihre Nationalit\u00e4t abgeben zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.880", 
   "children": [], 
   "end": "3497.320", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da komme ich zum SPD-Parteivorsitzenden Martin Schulz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3497.320", 
   "children": [], 
   "end": "3500.240", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was st\u00f6rt mich an der k\u00fchnen Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.240", 
   "children": [], 
   "end": "3505.560", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den kommenden acht Jahren die Vereinigten Staaten von Europa zu schaffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.560", 
   "children": [], 
   "end": "3508.600", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal ist das schlicht und einfach nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.600", 
   "children": [], 
   "end": "3511.000", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.000", 
   "children": [], 
   "end": "3511.680", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.680", 
   "children": [], 
   "end": "3515.480", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder in irgendeinem anderen Land in der EU wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3515.480", 
   "children": [], 
   "end": "3528.760", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Tr\u00e4umereien von einer postnationalen Zukunft Europas werden von der \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der EU-B\u00fcrger abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3528.760", 
   "children": [], 
   "end": "3532.440", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden auch keinerlei Unterst\u00fctzung im Kreise der EU-Mitgliedstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.440", 
   "children": [], 
   "end": "3536.240", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit wem will Schulz eigentlich die Vereinigten Staaten gr\u00fcnden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.240", 
   "children": [], 
   "end": "3537.840", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Luxemburgern und mit Br\u00fcsselern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3537.840", 
   "children": [], 
   "end": "3539.600", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist das schleierhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.600", 
   "children": [], 
   "end": "3540.920", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.920", 
   "children": [], 
   "end": "3544.400", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Fantasien des SPD-Parteivorsitzenden nicht teilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3544.400", 
   "children": [], 
   "end": "3545.680", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Skeptiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3545.680", 
   "children": [], 
   "end": "3548.720", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Realisten und Anh\u00e4nger europ\u00e4ischer Vaterl\u00e4nder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.720", 
   "children": [], 
   "end": "3551.120", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen dann vor die T\u00fcr gesetzt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.120", 
   "children": [], 
   "end": "3557.960", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Vision eines vereinigten Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.960", 
   "children": [], 
   "end": "3559.440", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in die Zukunft f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3559.440", 
   "children": [], 
   "end": "3563.600", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Europaradikalismus \u00e0 la Schulz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.600", 
   "children": [], 
   "end": "3565.480", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine intolerante Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3565.480", 
   "children": [], 
   "end": "3568.400", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa spalten und gef\u00e4hrden und nicht einigen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.400", 
   "children": [], 
   "end": "3577.760", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa wird doch nicht attraktiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.760", 
   "children": [], 
   "end": "3580.600", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie diejenigen bestrafen und bedrohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.600", 
   "children": [], 
   "end": "3584.160", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einem \u201emehr Europa\u201c skeptisch gegen\u00fcberstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.160", 
   "children": [], 
   "end": "3586.840", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr brauchen wir ein attraktives Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.840", 
   "children": [], 
   "end": "3591.000", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem die Menschen aus Hoffnung und \u00dcberzeugung die Bude einrennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.000", 
   "children": [], 
   "end": "3591.680", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.680", 
   "children": [], 
   "end": "3594.120", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einen konkreten Nutzen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3594.120", 
   "children": [], 
   "end": "3599.040", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschaffung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t allein kann dieser Nutzen nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3599.040", 
   "children": [], 
   "end": "3607.400", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr muss es ein Europa sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.400", 
   "children": [], 
   "end": "3611.800", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das weiterhin Frieden und Freiheit auf dem Kontinent sichert,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3611.800", 
   "children": [], 
   "end": "3623.960", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr Wohlstand bei der Mehrheit der Menschen sorgt und das vor allem f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.960", 
   "children": [], 
   "end": "3627.160", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So muss Europa sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.160", 
   "children": [], 
   "end": "3632.800", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konzentrieren uns lieber auf konkrete Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3632.800", 
   "children": [], 
   "end": "3634.480", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns zusammenf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.480", 
   "children": [], 
   "end": "3640.720", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns Schritt f\u00fcr Schritt voranbringen und die den B\u00fcrgern konkreten Nutzen bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.720", 
   "children": [], 
   "end": "3645.400", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist beim Thema Sicherheit zum Beispiel das Projekt der europ\u00e4ischen Verteidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.400", 
   "children": [], 
   "end": "3645.840", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.840", 
   "children": [], 
   "end": "3653.040", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir als CSU haben den Begriff der europ\u00e4ischen Armee in unserem Grundsatzprogramm stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.040", 
   "children": [], 
   "end": "3654.080", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er steht daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.080", 
   "children": [], 
   "end": "3658.680", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Europa gemeinsam verteidigungsf\u00e4hig sein wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3658.680", 
   "children": [], 
   "end": "3662.200", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir seit gestern wieder ein St\u00fcck weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3662.200", 
   "children": [], 
   "end": "3663.840", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ratsbeschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.840", 
   "children": [], 
   "end": "3668.240", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit im Verteidigungsbereich begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.240", 
   "children": [], 
   "end": "3670.680", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein echter Fortschritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3670.680", 
   "children": [], 
   "end": "3675.440", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann man jetzt in der Presse wie im politischen Bereich Unter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3675.440", 
   "children": [], 
   "end": "3678.120", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00dcbertreibungen bei der Bewertung finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3678.120", 
   "children": [], 
   "end": "3679.640", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht von der Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.640", 
   "children": [], 
   "end": "3682.240", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier v\u00f6llig ungen\u00fcgende Trippelschritte gegangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.240", 
   "children": [], 
   "end": "3687.920", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zur Furcht vor einer institutionalisierten Militarisierung der EU-Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.920", 
   "children": [], 
   "end": "3688.640", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.640", 
   "children": [], 
   "end": "3691.520", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Kollegen von der Linken umtreibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.520", 
   "children": [], 
   "end": "3693.440", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten wir uns aber an die Fakten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3693.440", 
   "children": [], 
   "end": "3696.360", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die PESCO hat das Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.360", 
   "children": [], 
   "end": "3696.920", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.920", 
   "children": [], 
   "end": "3698.160", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu spalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.160", 
   "children": [], 
   "end": "3702.680", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Nachz\u00fcglern der letzten Tage sind 25\u00a0EU-Mitglieder dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.680", 
   "children": [], 
   "end": "3705.640", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar Portugal und Irland wollen mitmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.640", 
   "children": [], 
   "end": "3707.560", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gro\u00dfartiges Ereignis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3707.560", 
   "children": [], 
   "end": "3710.600", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17 konkrete Projekte wurden bereits identifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3710.600", 
   "children": [], 
   "end": "3712.560", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4 davon unter deutscher F\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.560", 
   "children": [], 
   "end": "3714.880", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4sst sich aus meiner Sicht sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.880", 
   "children": [], 
   "end": "3721.720", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte PESCO f\u00fcr eine gute Sache im Sinne einer vern\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3721.720", 
   "children": [], 
   "end": "3723.320", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.320", 
   "children": [], 
   "end": "3725.160", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3725.160", 
   "children": [], 
   "end": "3728.040", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute dar\u00fcber hier im Hohen Haus diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3728.040", 
   "children": [], 
   "end": "3728.760", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3728.760", 
   "children": [], 
   "end": "3736.600", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Fritz Felgentreu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.600", 
   "children": [], 
   "end": "3737.200", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.200", 
   "children": [], 
   "end": "3742.480", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.480", 
   "children": [], 
   "end": "3749.880", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.880", 
   "children": [], 
   "end": "3759.400", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Au\u00dfenminister der Europ\u00e4ischen Union haben auf ihrem gestrigen Treffen abschlie\u00dfend die Permanente Strukturierte Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Verteidigungspolitik beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.400", 
   "children": [], 
   "end": "3764.720", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit dem Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds verleiht die sogenannte PESCO\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.720", 
   "children": [], 
   "end": "3766.840", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die englische Abk\u00fcrzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.840", 
   "children": [], 
   "end": "3770.720", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Verteidigung zum ersten Mal Kontur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.720", 
   "children": [], 
   "end": "3776.080", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU beweist mit der PESCO Handlungsf\u00e4higkeit angesichts neuer Herausforderungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3776.080", 
   "children": [], 
   "end": "3779.400", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei entscheidende Anst\u00f6\u00dfe dazu kamen von au\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.400", 
   "children": [], 
   "end": "3782.160", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa hat in den letzten Jahren lernen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3782.160", 
   "children": [], 
   "end": "3787.960", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich in Fragen seiner Sicherheit nicht mehr in gleichem Ma\u00dfe auf die USA verlassen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.960", 
   "children": [], 
   "end": "3790.720", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr zur\u00fccklehnen kann wie in der Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3790.720", 
   "children": [], 
   "end": "3794.800", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Entwicklung in Syrien hat uns deutlich vor Augen gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.800", 
   "children": [], 
   "end": "3796.480", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Risiken entstehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.480", 
   "children": [], 
   "end": "3806.160", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein geringes Engagement der USA und Europas Schw\u00e4che in einer instabilen Region ein sicherheitspolitisches Vakuum entstehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.160", 
   "children": [], 
   "end": "3814.080", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann verfolgen andere handlungsf\u00e4hige und handlungswillige Akteure ganz ungehindert ihre Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.080", 
   "children": [], 
   "end": "3825.240", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig hat der R\u00fcckzug Gro\u00dfbritanniens aus der Europ\u00e4ischen Union zumindest ein politisches Hindernis auf dem Weg zu tieferer verteidigungspolitischer Integration beseitigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3825.240", 
   "children": [], 
   "end": "3832.160", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Verteidigungsfonds und PESCO sind Antworten auf eine ver\u00e4nderte Weltlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3832.160", 
   "children": [], 
   "end": "3837.120", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Europa niemand in politischer Verantwortung so gew\u00fcnscht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.120", 
   "children": [], 
   "end": "3839.320", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Europa dennoch in der Lage war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.320", 
   "children": [], 
   "end": "3842.640", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell und konzentriert zu reagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.640", 
   "children": [], 
   "end": "3844.080", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmt hoffnungsvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.080", 
   "children": [], 
   "end": "3847.560", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die PESCO stimmt hoffnungsvoll einmal deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.560", 
   "children": [], 
   "end": "3849.760", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie klug konstruiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3849.760", 
   "children": [], 
   "end": "3852.040", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ihren finanziellen Zielvorgaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3852.040", 
   "children": [], 
   "end": "3858.120", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Prozent der Verteidigungsausgaben der Teilnehmerstaaten m\u00fcssen in Investitionen flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.120", 
   "children": [], 
   "end": "3861.440", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Prozent in Forschung und Technologie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3861.440", 
   "children": [], 
   "end": "3865.080", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcgt sie sich nahtlos in die Zielvorgaben der NATO ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3865.080", 
   "children": [], 
   "end": "3866.520", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird auch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.520", 
   "children": [], 
   "end": "3867.760", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht als Konkurrenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.760", 
   "children": [], 
   "end": "3870.640", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern als Erg\u00e4nzung zur NATO konzipiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.640", 
   "children": [], 
   "end": "3874.600", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO ist und bleibt auf Dauer das R\u00fcckgrat der Sicherheit Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3874.600", 
   "children": [], 
   "end": "3877.240", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diesen Rahmen w\u00e4re es vielen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3877.240", 
   "children": [], 
   "end": "3878.280", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in Ost- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.280", 
   "children": [], 
   "end": "3879.440", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mitteleuropa schwergefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3879.440", 
   "children": [], 
   "end": "3881.400", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf die PESCO einzulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.400", 
   "children": [], 
   "end": "3887.160", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen ist die PESCO eine erweiterungsf\u00e4hige Struktur mit niedriger Zugangsschwelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3887.160", 
   "children": [], 
   "end": "3890.880", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alle Staaten der EU sind zur Teilnahme verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.880", 
   "children": [], 
   "end": "3895.080", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht alle Teilnehmerl\u00e4nder m\u00fcssen sich auch an allen Vorhaben beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.080", 
   "children": [], 
   "end": "3897.520", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So erm\u00f6glicht die PESCO den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.520", 
   "children": [], 
   "end": "3899.480", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu tieferer Integration bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.480", 
   "children": [], 
   "end": "3901.040", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die engere Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.040", 
   "children": [], 
   "end": "3903.240", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die anderen auszugrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.240", 
   "children": [], 
   "end": "3906.040", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr europ\u00e4isches Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.040", 
   "children": [], 
   "end": "3908.800", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eben nicht mit politischem Druck \u00fcberw\u00e4ltigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.800", 
   "children": [], 
   "end": "3911.200", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch Anreize \u00fcberzeugen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3911.200", 
   "children": [], 
   "end": "3913.760", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und diese Anreize k\u00f6nnen sich sehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.760", 
   "children": [], 
   "end": "3917.880", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um nicht weniger als um einen Zugewinn an Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.880", 
   "children": [], 
   "end": "3927.520", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gr\u00f6\u00dfere Effektivit\u00e4t bei der gemeinsamen Entwicklung milit\u00e4rischer F\u00e4higkeiten und um den kl\u00fcgeren Einsatz der daf\u00fcr notwendigen finanziellen Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.520", 
   "children": [], 
   "end": "3929.720", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Weg enger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.720", 
   "children": [], 
   "end": "3936.080", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bilateraler und multilateraler Kooperation mit unseren unmittelbaren Nachbarn in der EU\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3936.080", 
   "children": [], 
   "end": "3939.120", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders die Zusammenarbeit mit Holland ist daf\u00fcr ein gutes Beispiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.120", 
   "children": [], 
   "end": "3944.280", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann unter dem Dach der PESCO ohne Richtungswechsel weiter beschritten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3944.280", 
   "children": [], 
   "end": "3952.480", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat sich in dieser Anfangsphase unter anderem zur Leitung von PESCO-Vorhaben im Sanit\u00e4tswesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3952.480", 
   "children": [], 
   "end": "3954.040", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Logistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3954.040", 
   "children": [], 
   "end": "3960.440", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Ausbildung f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze und in der Vorbereitung auf Krisensituationen verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.440", 
   "children": [], 
   "end": "3962.840", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist gut und vern\u00fcnftig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3962.840", 
   "children": [], 
   "end": "3964.440", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.440", 
   "children": [], 
   "end": "3967.720", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute auf Antrag der Linken die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.720", 
   "children": [], 
   "end": "3969.800", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Parlament \u00fcber PESCO zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3969.800", 
   "children": [], 
   "end": "3973.200", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im letzten halben Jahr definitiv zu kurz gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.200", 
   "children": [], 
   "end": "3974.880", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings aus Gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3974.880", 
   "children": [], 
   "end": "3977.120", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht unbedingt der Regierung anzulasten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.120", 
   "children": [], 
   "end": "3979.160", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zeiten des Wahlkampfes und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.160", 
   "children": [], 
   "end": "3979.720", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.720", 
   "children": [], 
   "end": "3980.640", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Ironie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3980.640", 
   "children": [], 
   "end": "3984.640", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zeiten der Regierungsbildung war daf\u00fcr auch nicht so sehr die Gelegenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.640", 
   "children": [], 
   "end": "3986.360", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist allerdings Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3986.360", 
   "children": [], 
   "end": "3987.200", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3987.200", 
   "children": [], 
   "end": "3994.920", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regierung habe durch ihre Zustimmung zur Einrichtung der Strukturierten Zusammenarbeit ihre politischen Kompetenzen \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.920", 
   "children": [], 
   "end": "3996.120", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau daf\u00fcr ist sie da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.120", 
   "children": [], 
   "end": "4002.200", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie kann sich bei ihrem Handeln auch auf eine breite parlamentarische Mehrheit verlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4002.200", 
   "children": [], 
   "end": "4003.760", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat die Diskussion hier gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4003.760", 
   "children": [], 
   "end": "4007.440", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind ja nur zwei Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.440", 
   "children": [], 
   "end": "4009.640", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die beiden Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4009.640", 
   "children": [], 
   "end": "4011.520", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren gemeinsamer Nenner es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4011.520", 
   "children": [], 
   "end": "4015.000", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Westbindung unseres Landes bei jeder Gelegenheit infrage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.000", 
   "children": [], 
   "end": "4016.920", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier nicht mitgehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.920", 
   "children": [], 
   "end": "4017.600", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.600", 
   "children": [], 
   "end": "4018.880", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau die meine ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4018.880", 
   "children": [], 
   "end": "4023.720", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4023.720", 
   "children": [], 
   "end": "4026.760", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der SPD sind deutsche Sonderwege nicht zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4026.760", 
   "children": [], 
   "end": "4027.520", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4027.520", 
   "children": [], 
   "end": "4030.240", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind und bleiben die Partei des Seit\u2019 an Seit\u2019, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4030.240", 
   "children": [], 
   "end": "4034.040", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und gerade in der europ\u00e4ischen Sicherheitspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4034.040", 
   "children": [], 
   "end": "4035.360", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist uns klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.360", 
   "children": [], 
   "end": "4045.960", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland als Partnerland sich nicht f\u00fcr alle Zeiten in sicherheitspolitische Komfortzonen wie das Sanit\u00e4tswesen oder die Logistik zur\u00fcckziehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4045.960", 
   "children": [], 
   "end": "4047.800", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Regierung muss klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4047.800", 
   "children": [], 
   "end": "4049.040", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zusagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4049.040", 
   "children": [], 
   "end": "4049.880", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4049.880", 
   "children": [], 
   "end": "4051.600", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Parlament Bestand haben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4051.600", 
   "children": [], 
   "end": "4056.440", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Parlamentsvorbehalt gilt f\u00fcr Eins\u00e4tze ohne Wenn und Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.440", 
   "children": [], 
   "end": "4058.920", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Haushaltsgesetzgeber sind wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.920", 
   "children": [], 
   "end": "4061.040", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Staatssekret\u00e4r Gr\u00fcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.040", 
   "children": [], 
   "end": "4062.520", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen Sie bitte immer davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4062.520", 
   "children": [], 
   "end": "4065.040", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nur die Projekte finanzieren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.040", 
   "children": [], 
   "end": "4066.280", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen wir \u00fcberzeugt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.280", 
   "children": [], 
   "end": "4073.600", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Europa und unser Land sicherer machen und unsere Freiheit sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4073.600", 
   "children": [], 
   "end": "4075.480", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.480", 
   "children": [], 
   "end": "4083.400", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Aktuellen Stunde ist von der CDU/CSU der Kollege Thorsten Frei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.400", 
   "children": [], 
   "end": "4088.360", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4088.360", 
   "children": [], 
   "end": "4090.920", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4090.920", 
   "children": [], 
   "end": "4092.960", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4092.960", 
   "children": [], 
   "end": "4098.280", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Debatte und auch der Europ\u00e4ische Rat Ende dieser Woche in einer Zeit stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.280", 
   "children": [], 
   "end": "4100.760", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr herausfordernd ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.760", 
   "children": [], 
   "end": "4105.440", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber gleicherma\u00dfen auch Chancen und M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4105.440", 
   "children": [], 
   "end": "4107.080", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Zeit ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.080", 
   "children": [], 
   "end": "4107.320", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.320", 
   "children": [], 
   "end": "4108.000", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4108.000", 
   "children": [], 
   "end": "4113.040", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union und Europa nicht zu spalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.040", 
   "children": [], 
   "end": "4116.760", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zusammenzuf\u00fchren und zu guten Ergebnissen zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.760", 
   "children": [], 
   "end": "4121.920", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beziehe ich zum einen auf die 28 respektive 27\u00a0Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4121.920", 
   "children": [], 
   "end": "4127.080", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen aber auch auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4127.080", 
   "children": [], 
   "end": "4129.080", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb rate ich dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.080", 
   "children": [], 
   "end": "4134.840", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unter dem Gesichtspunkt von Chancen und Risiken hier keine ideologischen Debatten zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.840", 
   "children": [], 
   "end": "4138.280", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Augenmerk vor allen Dingen darauf zu richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4138.280", 
   "children": [], 
   "end": "4139.480", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Menschen nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.480", 
   "children": [], 
   "end": "4140.800", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4140.800", 
   "children": [], 
   "end": "4146.200", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie weiterbringt und was den Rahmen auf europ\u00e4ischer Ebene verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.200", 
   "children": [], 
   "end": "4147.440", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4147.440", 
   "children": [], 
   "end": "4150.960", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man vom Ziel her denken und fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4150.960", 
   "children": [], 
   "end": "4157.240", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei welchen Aufgaben und Herausforderungen ist ein europ\u00e4ischer Mehrwert ersichtlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.240", 
   "children": [], 
   "end": "4158.920", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4158.920", 
   "children": [], 
   "end": "4161.400", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was europ\u00e4isch gel\u00f6st wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.400", 
   "children": [], 
   "end": "4163.240", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird automatisch gut gel\u00f6st\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4163.240", 
   "children": [], 
   "end": "4164.840", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4164.840", 
   "children": [], 
   "end": "4166.200", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was national gel\u00f6st wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.200", 
   "children": [], 
   "end": "4168.520", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "automatisch gut gel\u00f6st wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4168.520", 
   "children": [], 
   "end": "4171.840", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe einen viel zu subsidi\u00e4ren Politikansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.840", 
   "children": [], 
   "end": "4173.560", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um so zu denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4173.560", 
   "children": [], 
   "end": "4175.320", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4175.320", 
   "children": [], 
   "end": "4181.880", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Aufgaben denn \u00fcberhaupt nur supranational gel\u00f6st werden k\u00f6nnen oder jedenfalls sehr viel besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.880", 
   "children": [], 
   "end": "4185.040", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist meines Erachtens eine gemeinsame Au\u00dfen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4185.040", 
   "children": [], 
   "end": "4186.160", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.160", 
   "children": [], 
   "end": "4191.480", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Entwicklungspolitik im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab exakt die richtige Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4191.480", 
   "children": [], 
   "end": "4196.080", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Menschen sind davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4196.080", 
   "children": [], 
   "end": "4199.840", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man hier auf europ\u00e4ischer Ebene bessere L\u00f6sungen erzielen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4199.840", 
   "children": [], 
   "end": "4203.280", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Graf Lambsdorff hat vorhin darauf verwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4203.280", 
   "children": [], 
   "end": "4205.720", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Geld man einsparen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4205.720", 
   "children": [], 
   "end": "4208.600", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man in Europa gemeinsam Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4208.600", 
   "children": [], 
   "end": "4210.400", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4210.400", 
   "children": [], 
   "end": "4213.080", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat er selbstverst\u00e4ndlich recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.080", 
   "children": [], 
   "end": "4215.160", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber ausdr\u00fccklich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4215.160", 
   "children": [], 
   "end": "4216.600", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4216.600", 
   "children": [], 
   "end": "4218.880", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro zu sparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4218.880", 
   "children": [], 
   "end": "4223.640", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es um mehr Effektivit\u00e4t in der Europ\u00e4ischen Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.640", 
   "children": [], 
   "end": "4225.000", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4225.000", 
   "children": [], 
   "end": "4226.600", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch zwei Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4226.600", 
   "children": [], 
   "end": "4228.240", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4228.240", 
   "children": [], 
   "end": "4230.800", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beispielsweise die USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4230.800", 
   "children": [], 
   "end": "4233.480", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich k\u00f6nnte aber auch \u00fcber Russland oder China sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4233.480", 
   "children": [], 
   "end": "4244.080", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Jahr \u00fcber 600\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Sicherheit und Verteidigung ausgeben und die europ\u00e4ischen Staaten zusammen j\u00e4hrlich etwa 200\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.080", 
   "children": [], 
   "end": "4246.200", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alleine ist schon ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.200", 
   "children": [], 
   "end": "4247.880", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zweite Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4247.880", 
   "children": [], 
   "end": "4249.520", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit diesem Drittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4249.520", 
   "children": [], 
   "end": "4250.400", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.400", 
   "children": [], 
   "end": "4256.560", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur 15\u00a0Prozent der sicherheitspolitischen Leistungsf\u00e4higkeit der Amerikaner erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.560", 
   "children": [], 
   "end": "4258.480", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Riesenproblem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4258.480", 
   "children": [], 
   "end": "4260.720", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat nichts mit Militarisierung zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4260.720", 
   "children": [], 
   "end": "4262.240", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat vielmehr damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4262.240", 
   "children": [], 
   "end": "4264.880", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europ\u00e4er nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4264.880", 
   "children": [], 
   "end": "4267.800", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Aufgaben selbst zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4267.800", 
   "children": [], 
   "end": "4270.280", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben wir eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4270.280", 
   "children": [], 
   "end": "4273.200", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns \u00fcber die USA beklagen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4273.200", 
   "children": [], 
   "end": "4278.800", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenpolitik wird auch vor dem Hintergrund von Interessen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4278.800", 
   "children": [], 
   "end": "4280.280", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bilden wir uns wirklich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4280.280", 
   "children": [], 
   "end": "4285.800", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die USA unsere Interessen in unserer europ\u00e4ischen Nachbarschaft verteidigen sollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.800", 
   "children": [], 
   "end": "4287.360", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie es nicht machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4287.360", 
   "children": [], 
   "end": "4288.400", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann machen sie es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4288.400", 
   "children": [], 
   "end": "4290.960", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es unsere Interessen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4290.960", 
   "children": [], 
   "end": "4293.640", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns so stark machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4293.640", 
   "children": [], 
   "end": "4296.440", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Aufgaben l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4296.440", 
   "children": [], 
   "end": "4298.960", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Debatte angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4298.960", 
   "children": [], 
   "end": "4301.240", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn im Nahen und Mittleren Osten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4301.240", 
   "children": [], 
   "end": "4302.360", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.360", 
   "children": [], 
   "end": "4304.520", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa spielt dort keine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4304.520", 
   "children": [], 
   "end": "4306.800", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir tragen die Konsequenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4306.800", 
   "children": [], 
   "end": "4309.160", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa tr\u00e4gt die Konsequenzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4309.160", 
   "children": [], 
   "end": "4311.240", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deutschland in ganz besonderem Ma\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.240", 
   "children": [], 
   "end": "4313.840", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns darauf keine Antwort einf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4313.840", 
   "children": [], 
   "end": "4317.000", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Armutszeugnis f\u00fcr unser Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.000", 
   "children": [], 
   "end": "4321.000", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen setzen wir uns nicht f\u00fcr das Einsparen von Mitteln ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4321.000", 
   "children": [], 
   "end": "4322.520", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4322.520", 
   "children": [], 
   "end": "4327.560", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in deutsche und europ\u00e4ische Sicherheit zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4327.560", 
   "children": [], 
   "end": "4329.720", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4329.720", 
   "children": [], 
   "end": "4336.600", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte die Themen weiter aufspannen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4336.600", 
   "children": [], 
   "end": "4341.920", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um eine gemeinsame Sicherung unserer europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4341.920", 
   "children": [], 
   "end": "4344.920", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um einen gemeinsamen Ansatz in der Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4344.920", 
   "children": [], 
   "end": "4348.040", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Migrationspolitik geht oder wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4348.040", 
   "children": [], 
   "end": "4357.640", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fluchtursachen in den Herkunftsl\u00e4ndern gemeinsam in Europa besser zu bew\u00e4ltigen sind als einzeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4357.640", 
   "children": [], 
   "end": "4361.840", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennen wir einen klaren europ\u00e4ischen Mehrwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4361.840", 
   "children": [], 
   "end": "4364.000", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb pl\u00e4dieren wir auch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4364.000", 
   "children": [], 
   "end": "4367.000", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort st\u00e4rker europ\u00e4isch zusammenzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4367.000", 
   "children": [], 
   "end": "4369.600", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir jetzt auf dem richtigen Pfad."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4369.600", 
   "children": [], 
   "end": "4372.800", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss noch auf einen Punkt hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4372.800", 
   "children": [], 
   "end": "4373.520", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eingangs habe ich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4373.520", 
   "children": [], 
   "end": "4374.160", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4374.160", 
   "children": [], 
   "end": "4375.400", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man europ\u00e4isch macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.400", 
   "children": [], 
   "end": "4376.880", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb automatisch besser ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4376.880", 
   "children": [], 
   "end": "4378.720", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle schon fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.720", 
   "children": [], 
   "end": "4379.800", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4379.800", 
   "children": [], 
   "end": "4384.720", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei der Sozialunion oder auch bei anderen Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4384.720", 
   "children": [], 
   "end": "4393.200", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "linke politische Vorstellungen \u00fcber die europ\u00e4ische Ebene leichter durchsetzen zu k\u00f6nnen als auf nationaler Ebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4393.200", 
   "children": [], 
   "end": "4395.760", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist selbstverst\u00e4ndlich wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4395.760", 
   "children": [], 
   "end": "4399.760", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir soziale Mindeststandards nicht nur in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4399.760", 
   "children": [], 
   "end": "4401.520", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Europa haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4401.520", 
   "children": [], 
   "end": "4403.080", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich an dieser Stelle betonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4403.080", 
   "children": [], 
   "end": "4404.040", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das am Ende aber dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4404.040", 
   "children": [], 
   "end": "4413.360", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich f\u00fcr die einen zu einem b\u00fcrokratischen Monstrum ausweitet und die anderen jeglicher Chance auf Erlangung von Wettbewerbsf\u00e4higkeit beraubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4413.360", 
   "children": [], 
   "end": "4414.640", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4414.640", 
   "children": [], 
   "end": "4418.080", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Staaten und den Menschen in Europa weiterhilft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4418.080", 
   "children": [], 
   "end": "4419.760", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4419.760", 
   "children": [], 
   "end": "4422.840", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nivellierung in Europa zu betreiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4422.840", 
   "children": [], 
   "end": "4424.640", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt noch auf niedrigstem Niveau\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4424.640", 
   "children": [], 
   "end": "4427.880", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen ein wettbewerbsf\u00e4higes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4427.880", 
   "children": [], 
   "end": "4429.280", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.280", 
   "children": [], 
   "end": "4432.320", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man um die besten L\u00f6sungen ringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4432.320", 
   "children": [], 
   "end": "4434.480", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss daher genau aufpassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4434.480", 
   "children": [], 
   "end": "4437.640", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht bei allen Themen ist Europa die richtige Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4437.640", 
   "children": [], 
   "end": "4438.600", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4438.600", 
   "children": [], 
   "end": "4446.280", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir klar herausarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4446.280", 
   "children": [], 
   "end": "4447.360", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4447.360", 
   "children": [], 
   "end": "4449.760", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Aktuelle Stunde beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4449.760", 
   "children": [], 
   "end": "4452.000", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich ru fe jetzt 14 sowie Zusatzpunkt\u00a02 auf:"
   ]
  }
 ]
}