{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am n\u00e4chsten Samstag findet hier in Berlin eine Gro\u00dfdemonstration statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.840", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Motto der Demonstration lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir haben es satt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Agrarindustrie die Stirn bieten!\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Tausend Menschen werden erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.680", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Menschen werden gegen Ihre Politik demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das v\u00f6llig zu Recht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Gro\u00dfe Koalition hat auch in diesem Bereich v\u00f6llig versagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "62.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden die Linke und auch ich selbst an dieser Demonstration teilnehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr die Linke ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lebensmittelpolitik muss sich endlich und grundlegend etwas \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrachten wir die Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vielen Lebensmittelskandale der letzten Jahre sind nur die sichtbare Spitze des Eisbergs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenige gro\u00dfe Konzerne bauen ihre Marktmacht ungehindert aus und machen Milliardengewinne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es nicht um soziale und \u00f6kologische Verantwortung und auch nicht um gutes Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern allein um Profit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das um jeden Preis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem R\u00fccken der Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten und der regionalen Landwirtschaft und auf Kosten der Natur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaftliche Betriebe werden in den Ruin getrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlechte L\u00f6hne und zum Teil wirklich katastrophale Arbeitsbedingungen in der Produktion und im Handel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein System der Ausbeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben steigende Antibiotikaresistenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Insektensterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die G\u00fclle vergiftet unsere B\u00f6den und unser Grundwasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus Niedersachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "126.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dort hat man mancherorts das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00c4cker keine Anbaufl\u00e4chen f\u00fcr Lebensmittel mehr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Entsorgungsfl\u00e4chen f\u00fcr G\u00fclle geworden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.160", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Ihren sch\u00f6nen Reden vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gesunde Ern\u00e4hrung immer mehr vom Geldbeutel abh\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe eine Entwicklung hin zu einer Zweiklassenern\u00e4hrung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bio f\u00fcr Besserverdienende und billige Fertigprodukte voller Zusatzstoffe und mit wenigen N\u00e4hrstoffen f\u00fcr die Bezieher niedriger Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen sind h\u00f6here Krankheitsrisiken und eine geringere Lebenserwartung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arme Menschen sterben fr\u00fcher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wissenschaftlich erwiesen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Politik der sozialen Spaltung hat diese Entwicklung befeuert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.680", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit meine ich nicht nur Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Gr\u00fcnen und die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die ganz gro\u00dfe Koalition des Sozialabbaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Hartz\u00a0IV und die Ausweitung des Billiglohnsektors zu verantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es zynisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von gesunder Ern\u00e4hrung zu sprechen und diesen Zusammenhang dabei einfach auszublenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie uns auch dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gro\u00dfe Koalition in der Lebensmittelpolitik und beim Verbraucherschutz erreicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "196.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dauert nicht lange; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist eine Bilanz des Stillstands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "202.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4rfere Kennzeichnungspflichten bei der Gentechnik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.440", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4rfere Kennzeichnungspflichten hinsichtlich Produktion und Herkunftsort? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Tierschutz wage ich kaum anzufangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Tierwohl-Label ist vor einem Jahr von der Gro\u00dfen Koalition vereinbart worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der letzten Gr\u00fcnen Woche wurde es vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist immer noch nicht eingef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Verbrauchersch\u00fctzerin bin ich nat\u00fcrlich f\u00fcr mehr Transparenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stehe einem Label grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Fleisch mit Label steht weiter in Konkurrenz zum Billigfleisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unter ausbeuterischen Arbeitsbedingungen produziert wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter unsagbar belastenden Arbeitsbedingungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das m\u00f6chte ich einmal sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den ganzen Tag H\u00fchnerk\u00fcken in den Schredder schicken m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Billigfleisch verdr\u00e4ngt im Export lokale Produktionen und macht diese damit kaputt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es entsteht nicht zuletzt unter unertr\u00e4glichem Tierleid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte es \u00fcberhaupt nicht geben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die Klimaziele erreichen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es zwingend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Intensivtierhaltung wegzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Verbrauchersch\u00fctzern seit langem geforderte Ampelkennzeichnung f\u00fcr die gesundheitsrelevanten Inhaltsstoffe lehnt der amtierende Bundesern\u00e4hrungsminister Schmidt ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen wollen die Kennzeichnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "283.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Prozent aller Verbraucherinnen und Verbraucher wollen genauere Angaben \u00fcber die Inhaltsstoffe ihrer Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.560", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Produkte fair gehandelt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie gentechnikfrei sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie umweltschonend erzeugt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Prozent: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Zahl aus dem Ern\u00e4hrungsreport\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Regierung selbst in Auftrag gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.840", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese wird ignoriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen wollen die Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "299.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswende! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sparen Sie sich die Symbolpolitik! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss gehandelt werden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber danach sieht es nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.360", 
   "children": [], 
   "end": "311.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier f\u00fcr die Fortsetzung dieser Koalition taucht das Wort \u201eErn\u00e4hrung\u201c \u00fcberhaupt nicht auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.840", 
   "children": [], 
   "end": "315.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Verbraucherschutz wird mit wenigen schwammigen S\u00e4tzen abgespeist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.040", 
   "children": [], 
   "end": "316.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines kann ich Ihnen versprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.920", 
   "children": [], 
   "end": "319.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke wird Ihnen das nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat ein klares Programm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "325.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbraucherfreundliche Kennzeichnungspflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.000", 
   "children": [], 
   "end": "326.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Reform des Lebensmittelrechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "332.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Interessen der Unternehmen besser gesch\u00fctzt werden als die der Verbraucherinnen und Verbraucher! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.400", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit der Ausbeutung der Besch\u00e4ftigten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.960", 
   "children": [], 
   "end": "339.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern auch eine Reform des Kartellrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.320", 
   "children": [], 
   "end": "340.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die \u00fcberw\u00e4ltigende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.760", 
   "children": [], 
   "end": "344.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zerst\u00f6rerische Marktmacht der gro\u00dfen Konzerne zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.480", 
   "children": [], 
   "end": "347.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde auch den Landwirten und den Zulieferern helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Diktat dieses Marktmonopols oft schutzlos ausgeliefert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.400", 
   "children": [], 
   "end": "357.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Landwirtschaft der artgerechten Tierhaltung und der regionalen Ausrichtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.920", 
   "children": [], 
   "end": "365.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Linke stehen wir f\u00fcr gesunde und bezahlbare Nahrungsmittel f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.600", 
   "children": [], 
   "end": "368.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung darf nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.680", 
   "children": [], 
   "end": "370.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.720", 
   "children": [], 
   "end": "371.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.720", 
   "children": [], 
   "end": "374.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen sie mit einem sozialen Aufbruch verbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.920", 
   "children": [], 
   "end": "376.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.920", 
   "children": [], 
   "end": "393.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Abgeordnete Dr.\u00a0Anton Hofreiter."
   ]
  }
 ]
}