{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.800", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken auf einen der erfolgreichsten Eins\u00e4tze der deutschen Bundeswehr zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat die Kurden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Peschmerga im Kampf gegen den brutalen IS unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gr\u00e4ueltaten verrichtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie vorher nicht gesehen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Paradigmenwechsel f\u00fcr die deutsche Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen einen Schritt weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In gewissen politischen Situationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein V\u00f6lkermord geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Zur\u00fcckhaltung ein Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen wir das \u00c4u\u00dferste tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann m\u00fcssen wir diejenigen bewaffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen und in die Lage versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00e4ueltaten zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich denen entgegenstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich hier noch einmal festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung war epochal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war eine kluge Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat Menschenleben gerettet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat Terroristen gestoppt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie war ein Beitrag zu mehr Frieden in diesem geschundenen Irak."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Auftrag ist nicht beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist weiter aktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sammelt nach wie vor Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er begeht weiter Anschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter aktiv zu bleiben und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort tapfer gek\u00e4mpft haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Peschmerga-K\u00e4mpfer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Auftrag zu erf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir damit auch auf einen R\u00fcckzug der Vereinigten Staaten von Amerika aus der gesamten Region reagiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird uns in Zukunft h\u00e4ufiger geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vor der Frage stehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie verhalten wir uns als Europ\u00e4er? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie verhalten wir uns als Deutsche?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn wir dort keine gro\u00dfe Ordnungsmacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man den Blick nicht darauf verengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "223.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist daf\u00fcr verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landesgrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die territoriale Integrit\u00e4t Deutschlands und Europas zu verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist sie daf\u00fcr verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.400", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein altes Wort von Peter Struck zu benutzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Unabh\u00e4ngigkeit m\u00fcssen wir auch in anderen Regionen der Welt verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen fr\u00fchzeitig daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschenrechtsverletzungen nicht stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fluchtbewegungen nicht entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.000", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufgabe wird weiter im Irak durch einen europ\u00e4ischen Verbund zu bew\u00e4ltigen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dort eine Mission der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.720", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Freundinnen und Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Grund f\u00fcr die Existenz der Europ\u00e4ischen Union lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.040", 
   "children": [], 
   "end": "316.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist f\u00fcr uns der Rahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir uns auch in anderen Regionen engagieren und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "329.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa ein Gebiet der Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grundrechte und der Sicherheit bleiben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.280", 
   "children": [], 
   "end": "342.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich bedeutet das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.800", 
   "children": [], 
   "end": "347.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Mandat \u00fcberdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.400", 
   "children": [], 
   "end": "349.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niels Annen hat v\u00f6llig recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.840", 
   "children": [], 
   "end": "352.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss dabei bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.080", 
   "children": [], 
   "end": "355.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Irak territorial integral bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.120", 
   "children": [], 
   "end": "361.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat darf nicht benutzt werden f\u00fcr Sezessionsbewegungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrden wir nie unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.680", 
   "children": [], 
   "end": "368.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir den Kurden auch immer gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.200", 
   "children": [], 
   "end": "370.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es war v\u00f6llig richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.800", 
   "children": [], 
   "end": "371.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.520", 
   "children": [], 
   "end": "378.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirkung der Ma\u00dfnahme von Frau Bundesministerin von der Leyen war sehr gro\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.720", 
   "children": [], 
   "end": "391.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Unterbrechung der Mission zum Schutz der deutschen Soldaten haben die Kurden gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.800", 
   "children": [], 
   "end": "396.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht so weitermachen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.400", 
   "children": [], 
   "end": "398.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.200", 
   "children": [], 
   "end": "409.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Engagement in diesen Regionen gut und richtig ist und dass es f\u00fcr uns einen Hebel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.520", 
   "children": [], 
   "end": "411.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort anderes und mehr zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.680", 
   "children": [], 
   "end": "413.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das bedeutet nat\u00fcrlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.480", 
   "children": [], 
   "end": "417.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr uns immer klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.200", 
   "children": [], 
   "end": "421.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen vernetzten Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.680", 
   "children": [], 
   "end": "430.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4risch w\u00fcrden wir allein nie f\u00fcr Frieden und f\u00fcr Auss\u00f6hnung in dieser Region sorgen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.040", 
   "children": [], 
   "end": "436.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen immer auch eine Unterst\u00fctzung in Bezug auf Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.640", 
   "children": [], 
   "end": "444.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Unterst\u00fctzung in Bezug auf die wirtschaftliche Entwicklung dieses Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.320", 
   "children": [], 
   "end": "456.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind wir weiter aufgefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.360", 
   "children": [], 
   "end": "460.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.000", 
   "children": [], 
   "end": "461.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.280", 
   "children": [], 
   "end": "467.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir es weiter verantworten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.400", 
   "children": [], 
   "end": "468.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat zu verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.880", 
   "children": [], 
   "end": "469.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.800", 
   "children": [], 
   "end": "474.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch von der Zentralregierung in Bagdad gewollt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.200", 
   "children": [], 
   "end": "474.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.720", 
   "children": [], 
   "end": "477.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.440", 
   "children": [], 
   "end": "479.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch der Gr\u00fcnenfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.840", 
   "children": [], 
   "end": "483.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es nat\u00fcrlich eine v\u00f6lkerrechtliche Legitimation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.720", 
   "children": [], 
   "end": "485.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es sie gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.400", 
   "children": [], 
   "end": "488.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man in einer solchen Situation auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.920", 
   "children": [], 
   "end": "492.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung wahrzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.360", 
   "children": [], 
   "end": "496.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion ist bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.680", 
   "children": [], 
   "end": "504.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung f\u00fcr den Irak weiterhin zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.760", 
   "children": [], 
   "end": "513.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Mandat ist eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.120", 
   "children": [], 
   "end": "532.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS weiterhin zu kontrollieren und zur\u00fcckzuschlagen und im Irak eine bessere Zukunft zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.640", 
   "children": [], 
   "end": "536.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir f\u00fcr die Fortsetzung stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.920", 
   "children": [], 
   "end": "539.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.120", 
   "children": [], 
   "end": "551.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich der Kollegin Dr.\u00a0Malsack-Winkemann zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.880", 
   "children": [], 
   "end": "553.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.440", 
   "children": [], 
   "end": "556.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.840", 
   "children": [], 
   "end": "560.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.680", 
   "children": [], 
   "end": "573.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleiniges Ziel des Mandats war die Front gegen die islamistische Terrororganisation des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.920", 
   "children": [], 
   "end": "574.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.640", 
   "children": [], 
   "end": "588.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wurden die Selbstverteidigungskr\u00e4fte der Kurden im Nordirak mit Waffenlieferungen und deutschen Milit\u00e4rausbildern unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.840", 
   "children": [], 
   "end": "599.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Unterst\u00fctzung war zum damaligen Zeitpunkt richtig und wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.760", 
   "children": [], 
   "end": "611.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch die Zustimmung der irakischen Zentralregierung und der kurdischen Selbstverwaltung war gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.800", 
   "children": [], 
   "end": "616.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt aber haben wir eine andere Ausgangslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.800", 
   "children": [], 
   "end": "622.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen eine Mandatsverl\u00e4ngerung spricht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.640", 
   "children": [], 
   "end": "624.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Ziel ist erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.160", 
   "children": [], 
   "end": "642.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der irakische Regierungschef Haider al-Abadi hat am 8.\u00a0Dezember 2017 den Krieg gegen den IS in seinem Land f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.880", 
   "children": [], 
   "end": "648.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Irak sei vollst\u00e4ndig befreit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.680", 
   "children": [], 
   "end": "659.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesamte Grenze zum Nachbarland Syrien befinde sich unter der Kontrolle der irakischen Streitkr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.440", 
   "children": [], 
   "end": "675.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verl\u00e4ngerung des Mandates stellt daher nach meiner \u00dcberzeugung und auch aus Sicht meiner Fraktion eine beispiellose Verantwortungslosigkeit dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.560", 
   "children": [], 
   "end": "680.920", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfe muss immer Hilfe zur Selbsthilfe bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.920", 
   "children": [], 
   "end": "702.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kurdische Selbstverwaltung hat sich mit einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit von 92\u00a0Prozent f\u00fcr eine Losl\u00f6sung vom Irak entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.960", 
   "children": [], 
   "end": "709.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die irakische Zentralregierung hingegen lehnt dieses Referendum vehement ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.640", 
   "children": [], 
   "end": "714.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand kann ein ernsthaftes Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.600", 
   "children": [], 
   "end": "722.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Auseinandersetzung in einen offenen bewaffneten Konflikt zu verwandeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.440", 
   "children": [], 
   "end": "724.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem wenn man bedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.960", 
   "children": [], 
   "end": "729.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die kurdischen Gebiete auch \u00fcber das Staatsgebiet von Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.280", 
   "children": [], 
   "end": "737.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syrien und der T\u00fcrkei erstrecken und dass das gemeinsame Ziel der allermeisten Kurden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.000", 
   "children": [], 
   "end": "738.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen eigenst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.040", 
   "children": [], 
   "end": "740.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "souver\u00e4nen Staat zu bilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.680", 
   "children": [], 
   "end": "742.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.560", 
   "children": [], 
   "end": "755.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von uns gelieferten Waffen nach der \u00dcbergabe an die Kurden in einem erheblichen Umfang auf dem dortigen Schwarzmarkt auftauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.520", 
   "children": [], 
   "end": "759.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Mandatsverl\u00e4ngerung f\u00fchrt daher dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.240", 
   "children": [], 
   "end": "766.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der dortigen Region einen neuen B\u00fcrgerkrieg in Kauf nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.400", 
   "children": [], 
   "end": "775.080", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir bei nunmehr verfeindeten Parteien eine Seite mit Waffenlieferungen unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.080", 
   "children": [], 
   "end": "777.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es droht ein neuer milit\u00e4rischer Fl\u00e4chenbrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.000", 
   "children": [], 
   "end": "781.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei wir diesen Konflikt sogar nach Deutschland hineintragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.280", 
   "children": [], 
   "end": "787.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Kurden und T\u00fcrken haben sich auch hier bereits gegen\u00fcbergestanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.160", 
   "children": [], 
   "end": "801.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat geschichtlich zu dieser Region die besten Beziehungen und ist dort vor allem deshalb geachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.800", 
   "children": [], 
   "end": "810.720", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verspielen wir dieses wichtige Pfund nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.720", 
   "children": [], 
   "end": "815.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien wir neutral und unparteiisch! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.760", 
   "children": [], 
   "end": "826.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn nur so k\u00f6nnen wir auf diplomatischem Weg im gesamten Konfliktgebiet des Mittleren Ostens Einfluss nehmen und helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.360", 
   "children": [], 
   "end": "828.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine L\u00f6sung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.680", 
   "children": [], 
   "end": "833.080", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hin zu friedlicher Koexistenz der dortigen V\u00f6lker\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.080", 
   "children": [], 
   "end": "839.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herbeizuf\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.720", 
   "children": [], 
   "end": "856.160", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auch und insbesondere im Interesse einer Akzeptanz der Autonomie der Kurdenregion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.160", 
   "children": [], 
   "end": "859.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden wir daher dieses Mandat!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.240", 
   "children": [], 
   "end": "860.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.280", 
   "children": [], 
   "end": "864.120", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.120", 
   "children": [], 
   "end": "864.840", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.840", 
   "children": [], 
   "end": "865.400", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.400", 
   "children": [], 
   "end": "867.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.000", 
   "children": [], 
   "end": "871.960", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zun\u00e4chst sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.960", 
   "children": [], 
   "end": "873.200", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich dar\u00fcber freue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.200", 
   "children": [], 
   "end": "894.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute das Mandat zur Fortsetzung der Ausbildungsunterst\u00fctzung der Sicherheitskr\u00e4fte in der Region Kurdistan-Irak direkt im Anschluss an die Debatte \u00fcber das Mandat Counter Daesh f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.000", 
   "children": [], 
   "end": "897.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hatte ich bereits in der ersten Lesung angeregt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.920", 
   "children": [], 
   "end": "903.400", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Mandate erg\u00e4nzen sich logisch und sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.400", 
   "children": [], 
   "end": "910.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in beiden Mandaten um die Bek\u00e4mpfung des \u201eIslamischen Staates\u201c geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.360", 
   "children": [], 
   "end": "918.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen mit der Debatte heute dieser logischen Verbindung Rechnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.960", 
   "children": [], 
   "end": "924.480", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben hat es seit der ersten Beratung Entwicklungen gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.480", 
   "children": [], 
   "end": "925.680", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.680", 
   "children": [], 
   "end": "927.040", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.040", 
   "children": [], 
   "end": "928.080", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.080", 
   "children": [], 
   "end": "935.400", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit diesen Mandaten auch inhaltlich befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.400", 
   "children": [], 
   "end": "941.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat eine Neuvermessung der strategischen Gesamtsituation gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.080", 
   "children": [], 
   "end": "943.560", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nachvollziehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.560", 
   "children": [], 
   "end": "952.040", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein kurdisches Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum mit all seinen Folgen gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.040", 
   "children": [], 
   "end": "961.480", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Absage der Reise des Bundesministers Gabriel in die Region zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.480", 
   "children": [], 
   "end": "963.320", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.320", 
   "children": [], 
   "end": "963.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.760", 
   "children": [], 
   "end": "966.320", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Malsack-Winkemann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.320", 
   "children": [], 
   "end": "974.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erkl\u00e4rung des irakischen Ministerpr\u00e4sidenten al-Abadi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.160", 
   "children": [], 
   "end": "977.160", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS sei im Irak besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.160", 
   "children": [], 
   "end": "980.520", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile diese Aussage in dieser Pauschalit\u00e4t allerdings nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.520", 
   "children": [], 
   "end": "981.760", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.760", 
   "children": [], 
   "end": "982.520", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.520", 
   "children": [], 
   "end": "989.360", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die territoriale Kontrolle hat der \u201eIslamische Staat\u201c verloren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.360", 
   "children": [], 
   "end": "998.960", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mosul und Rakka sind wieder befreit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.960", 
   "children": [], 
   "end": "1009.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ideologische Faszination \u00fcbt er nach wie vor aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.560", 
   "children": [], 
   "end": "1012.440", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Radikale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.440", 
   "children": [], 
   "end": "1016.120", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Verirrte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.120", 
   "children": [], 
   "end": "1021.760", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf gewaltbereite Menschen in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.760", 
   "children": [], 
   "end": "1023.160", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.160", 
   "children": [], 
   "end": "1029.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterst\u00fctzung der Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.760", 
   "children": [], 
   "end": "1035.240", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen den IS im Einsatz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.240", 
   "children": [], 
   "end": "1039.920", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach wie vor sinnvoll und richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.920", 
   "children": [], 
   "end": "1046.280", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ein Erfolg der Ausbildungsunterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.280", 
   "children": [], 
   "end": "1068.360", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der territoriale Einfluss des IS im Irak deutlich zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.360", 
   "children": [], 
   "end": "1070.520", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja beendet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.520", 
   "children": [], 
   "end": "1074.440", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnen wir aus milit\u00e4rischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.440", 
   "children": [], 
   "end": "1077.840", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch aus humanit\u00e4rer Sicht eine durchgehend positive Bilanz ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.840", 
   "children": [], 
   "end": "1085.480", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade was den Schutz der Jesiden und anderer Minderheiten in der Region angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.480", 
   "children": [], 
   "end": "1093.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir Freie Demokraten allerdings von Anfang an kritisch gesehen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.160", 
   "children": [], 
   "end": "1098.600", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier nicht verschweigen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.600", 
   "children": [], 
   "end": "1105.160", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die Lieferung von Kleinwaffen in die Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.160", 
   "children": [], 
   "end": "1108.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unter den Umst\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.000", 
   "children": [], 
   "end": "1109.800", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort herrschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.800", 
   "children": [], 
   "end": "1110.640", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.640", 
   "children": [], 
   "end": "1115.680", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Endverbleib verl\u00e4sslich zu kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.680", 
   "children": [], 
   "end": "1121.120", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind alle Bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.120", 
   "children": [], 
   "end": "1130.360", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier vom Kollegen Annen und von anderen ge\u00e4u\u00dfert worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.360", 
   "children": [], 
   "end": "1138.480", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Waffen in einem innerirakischen Konflikt unter Umst\u00e4nden eingesetzt werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.480", 
   "children": [], 
   "end": "1141.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vollkommen zutreffend und richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.480", 
   "children": [], 
   "end": "1144.400", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das hier noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.400", 
   "children": [], 
   "end": "1154.040", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kurdische Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum war ein schwerer politischer Fehler der kurdischen Autonomieregierung in Erbil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.040", 
   "children": [], 
   "end": "1161.400", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anschlie\u00dfenden milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen haben das mehr als deutlich gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.400", 
   "children": [], 
   "end": "1168.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland darf aber nicht Partei werden in einem Prozess des Staatsverfalls des Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.160", 
   "children": [], 
   "end": "1176.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss der Erhalt der territorialen Integrit\u00e4t des Irak werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.960", 
   "children": [], 
   "end": "1183.800", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so kann Frieden gesichert und der Terrorismus auf Dauer besiegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.800", 
   "children": [], 
   "end": "1192.240", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen sowohl in Syrien als auch im Irak eine neue Dynamik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.240", 
   "children": [], 
   "end": "1196.800", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jedes Element dieser Dynamik ist positiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.800", 
   "children": [], 
   "end": "1198.320", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines ist v\u00f6llig klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.320", 
   "children": [], 
   "end": "1204.600", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der technischen Verl\u00e4ngerung um drei Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.600", 
   "children": [], 
   "end": "1209.640", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir Freien Demokraten zustimmen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.640", 
   "children": [], 
   "end": "1220.440", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es eine Neubewertung der Gesamtlage und eine Neuformulierung der Mandate\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.440", 
   "children": [], 
   "end": "1224.760", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht verbunden in einem einzigen Mandat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.760", 
   "children": [], 
   "end": "1226.360", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.360", 
   "children": [], 
   "end": "1232.120", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Prozess werden wir Freie Demokraten konstruktiv begleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.120", 
   "children": [], 
   "end": "1237.520", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.520", 
   "children": [], 
   "end": "1251.200", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Matthias H\u00f6hn von der Fraktion Die Linke das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.200", 
   "children": [], 
   "end": "1253.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.000", 
   "children": [], 
   "end": "1256.200", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.200", 
   "children": [], 
   "end": "1262.720", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es d\u00fcrfe kein einfaches \u201eWeiter so\u201c im Nordirak geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.720", 
   "children": [], 
   "end": "1266.640", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine Neubewertung des Einsatzes sei notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.640", 
   "children": [], 
   "end": "1273.120", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hie\u00df es schon im Oktober aus den Reihen verschiedener Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.120", 
   "children": [], 
   "end": "1277.920", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem vom Kollegen R\u00f6ttgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.920", 
   "children": [], 
   "end": "1296.480", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen bei dieser Einsch\u00e4tzung nur zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.480", 
   "children": [], 
   "end": "1299.960", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings lautet meine Frage zwei Monate sp\u00e4ter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.960", 
   "children": [], 
   "end": "1301.520", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist denn Ihre Neubewertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.520", 
   "children": [], 
   "end": "1307.280", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Konsequenzen ziehen Sie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.280", 
   "children": [], 
   "end": "1308.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gehe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.000", 
   "children": [], 
   "end": "1318.560", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sagte Kollege R\u00f6ttgen im Oktober\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.560", 
   "children": [], 
   "end": "1321.160", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine kurze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.160", 
   "children": [], 
   "end": "1322.520", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "technische Verl\u00e4ngerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.520", 
   "children": [], 
   "end": "1324.640", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis eine neue Regierung stehe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.640", 
   "children": [], 
   "end": "1325.280", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.280", 
   "children": [], 
   "end": "1325.800", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.800", 
   "children": [], 
   "end": "1328.120", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der erste Versuch ausgegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.120", 
   "children": [], 
   "end": "1329.400", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.400", 
   "children": [], 
   "end": "1332.840", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der zweite Versuch ausgeht und wann er m\u00f6glicherweise abgeschlossen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.840", 
   "children": [], 
   "end": "1334.240", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.240", 
   "children": [], 
   "end": "1337.160", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in drei Monaten tun werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.160", 
   "children": [], 
   "end": "1341.240", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dann noch immer keine neue Regierung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.240", 
   "children": [], 
   "end": "1345.320", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden wir erneut um drei Monate verl\u00e4ngern in der Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.320", 
   "children": [], 
   "end": "1347.920", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dann eine neue Regierung haben werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.920", 
   "children": [], 
   "end": "1351.640", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein absurdes Verfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.640", 
   "children": [], 
   "end": "1352.800", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hinzuf\u00fcgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.800", 
   "children": [], 
   "end": "1357.280", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch unangemessen gegen\u00fcber den Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.280", 
   "children": [], 
   "end": "1359.120", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesen Einsatz schicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.120", 
   "children": [], 
   "end": "1363.520", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.520", 
   "children": [], 
   "end": "1365.800", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Regierungsarmee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.800", 
   "children": [], 
   "end": "1369.520", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag ist entscheidungsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.520", 
   "children": [], 
   "end": "1371.920", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen k\u00f6nnen wir eine Bewertung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.920", 
   "children": [], 
   "end": "1373.760", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch eine Neubewertung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.760", 
   "children": [], 
   "end": "1379.320", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Einsatzes ohne eine neu gebildete Regierung vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.320", 
   "children": [], 
   "end": "1381.120", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke jedenfalls bleibt bei ihrem Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.120", 
   "children": [], 
   "end": "1384.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wer nun zuk\u00fcnftig Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.760", 
   "children": [], 
   "end": "1390.960", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Verteidigungsminister wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.960", 
   "children": [], 
   "end": "1392.120", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist milit\u00e4risch geschlagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.120", 
   "children": [], 
   "end": "1394.280", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf wurde in der ersten Beratung hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.280", 
   "children": [], 
   "end": "1397.080", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuletzt von der Verteidigungsministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.080", 
   "children": [], 
   "end": "1401.320", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der urspr\u00fcngliche Grund f\u00fcr den Einsatz und die Waffenlieferungen ist damit entfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.320", 
   "children": [], 
   "end": "1406.280", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem bleiben Sie bei Ihrer Auffassung und machen weiter wie bisher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.280", 
   "children": [], 
   "end": "1409.480", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ohne eine ausreichende v\u00f6lkerrechtliche Grundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.480", 
   "children": [], 
   "end": "1415.440", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wie zuletzt im Oktober die Ausbildungsmission wegen der Situation unterbrochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.440", 
   "children": [], 
   "end": "1416.440", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.440", 
   "children": [], 
   "end": "1419.440", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig die Situation im Nordirak ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.440", 
   "children": [], 
   "end": "1423.680", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mitten in einem innerirakischen Konflikt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.680", 
   "children": [], 
   "end": "1430.520", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion hat bereits im Jahr 2014 den Einsatz und die Waffenlieferungen in die Region abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.520", 
   "children": [], 
   "end": "1435.360", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die damaligen Warnungen waren leider mehr als berechtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.360", 
   "children": [], 
   "end": "1440.440", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Teil der gelieferten Waffen ist mittlerweile auf dem Schwarzmarkt erh\u00e4ltlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.440", 
   "children": [], 
   "end": "1447.520", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind l\u00e4ngst in falsche H\u00e4nde geraten und nicht mehr kontrollierbarer Teil der Auseinandersetzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.520", 
   "children": [], 
   "end": "1453.560", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jesidinnen und Jesiden werden mittlerweile auch mit deutschen Waffen vertrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.560", 
   "children": [], 
   "end": "1461.560", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Panzerabwehrraketen aus Deutschland sind zum Einsatz gekommen in einem Konflikt zwischen der Zentralregierung und den Kurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.560", 
   "children": [], 
   "end": "1464.280", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaum ein anderer Konflikt zeigt deutlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.280", 
   "children": [], 
   "end": "1469.760", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unkontrollierbar und gef\u00e4hrlich der Kreislauf aus Waffenexporten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.760", 
   "children": [], 
   "end": "1472.560", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum bleibt es bei unserem Nein zu Waffenexporten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.560", 
   "children": [], 
   "end": "1475.720", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuletzt in solche Krisenregionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.720", 
   "children": [], 
   "end": "1482.520", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.520", 
   "children": [], 
   "end": "1485.120", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beenden Sie dieses Mandat! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.120", 
   "children": [], 
   "end": "1488.440", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beteiligen Sie sich an einer politischen L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.440", 
   "children": [], 
   "end": "1490.720", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beenden wir alle Waffenexporte!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.720", 
   "children": [], 
   "end": "1491.480", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.480", 
   "children": [], 
   "end": "1498.640", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Trittin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.640", 
   "children": [], 
   "end": "1499.920", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.920", 
   "children": [], 
   "end": "1501.400", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.400", 
   "children": [], 
   "end": "1512.200", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.200", 
   "children": [], 
   "end": "1517.280", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diesen Einsatz am Anfang nicht f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.280", 
   "children": [], 
   "end": "1518.560", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben an ihm kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.560", 
   "children": [], 
   "end": "1522.800", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er nicht in einem System kollektiver Sicherheit stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.800", 
   "children": [], 
   "end": "1524.640", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir aber heute dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.640", 
   "children": [], 
   "end": "1527.040", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einsatz verl\u00e4ngert werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.040", 
   "children": [], 
   "end": "1529.560", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man das doch nicht tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.560", 
   "children": [], 
   "end": "1532.400", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Situation im Irak zu betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.400", 
   "children": [], 
   "end": "1537.040", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jedoch die v\u00f6lkerrechtliche Grundlage f\u00fcr den Einsatz lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.040", 
   "children": [], 
   "end": "1539.800", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man der Regierung des Irak hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.800", 
   "children": [], 
   "end": "1542.480", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Sicherheitssektor zu reformieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.480", 
   "children": [], 
   "end": "1545.040", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Regierung selbst feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.040", 
   "children": [], 
   "end": "1549.240", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Grenzen des Irak vollst\u00e4ndig unter Kontrolle hat und Daesh besiegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.240", 
   "children": [], 
   "end": "1550.080", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich doch die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.080", 
   "children": [], 
   "end": "1551.960", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist denn da der Spielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.960", 
   "children": [], 
   "end": "1553.360", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Niels Annen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.360", 
   "children": [], 
   "end": "1555.520", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle so zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.520", 
   "children": [], 
   "end": "1557.360", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei das nicht der Fall gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.360", 
   "children": [], 
   "end": "1560.960", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einfach weiterzumachen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.960", 
   "children": [], 
   "end": "1562.080", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.080", 
   "children": [], 
   "end": "1564.160", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man zus\u00e4tzlich hinzunehmen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.160", 
   "children": [], 
   "end": "1569.440", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Zusammenhang mit dem Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum passiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.440", 
   "children": [], 
   "end": "1572.360", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch eine Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.360", 
   "children": [], 
   "end": "1574.760", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Teil der Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.760", 
   "children": [], 
   "end": "1577.400", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir geliefert haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.400", 
   "children": [], 
   "end": "1580.320", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss das in dieser Deutlichkeit sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.320", 
   "children": [], 
   "end": "1582.880", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Panzerabwehrraketen sind keine Yogamatten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.880", 
   "children": [], 
   "end": "1588.400", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Krieg eingesetzt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.400", 
   "children": [], 
   "end": "1591.320", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund war es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.320", 
   "children": [], 
   "end": "1592.360", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.360", 
   "children": [], 
   "end": "1592.640", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.640", 
   "children": [], 
   "end": "1593.320", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.320", 
   "children": [], 
   "end": "1594.040", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.040", 
   "children": [], 
   "end": "1596.440", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in dieser Situation aufzuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.440", 
   "children": [], 
   "end": "1597.960", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.960", 
   "children": [], 
   "end": "1599.920", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was war aber eigentlich das Motiv\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.920", 
   "children": [], 
   "end": "1604.320", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage hat auch Niels Annen nicht beantworten k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.320", 
   "children": [], 
   "end": "1606.840", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildung wieder aufzunehmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.840", 
   "children": [], 
   "end": "1608.760", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie heute sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.760", 
   "children": [], 
   "end": "1611.600", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.600", 
   "children": [], 
   "end": "1615.920", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Teil der Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.920", 
   "children": [], 
   "end": "1619.200", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also eine bestimmte Str\u00f6mung innerhalb der irakischen Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.200", 
   "children": [], 
   "end": "1619.920", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.920", 
   "children": [], 
   "end": "1621.800", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht eingesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.800", 
   "children": [], 
   "end": "1624.280", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Zerfall bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.280", 
   "children": [], 
   "end": "1627.680", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen B\u00fcrgerkrieg im Irak herbeizuf\u00fchren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.680", 
   "children": [], 
   "end": "1630.440", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf all dies haben Sie keine Antwort gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.440", 
   "children": [], 
   "end": "1631.680", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist noch viel schlimmer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.680", 
   "children": [], 
   "end": "1642.080", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Bundesau\u00dfenminister Sigmar Gabriel hat die Regierung einen Besuch im Nordirak schlicht und ergreifend untersagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.080", 
   "children": [], 
   "end": "1644.640", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als so etwas in Incirlik stattgefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.640", 
   "children": [], 
   "end": "1646.680", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren wir gemeinsam der Auffassung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.680", 
   "children": [], 
   "end": "1647.440", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.440", 
   "children": [], 
   "end": "1649.520", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die deutsche Bundesregierung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.520", 
   "children": [], 
   "end": "1651.720", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Parlamentarier nicht gehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.720", 
   "children": [], 
   "end": "1654.520", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen wir keine deutschen Soldaten stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.520", 
   "children": [], 
   "end": "1655.640", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ziehen sie ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.640", 
   "children": [], 
   "end": "1658.680", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum passiert das hier nicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.680", 
   "children": [], 
   "end": "1664.160", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben ja ein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.160", 
   "children": [], 
   "end": "1667.600", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Irak nicht zerf\u00e4llt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.600", 
   "children": [], 
   "end": "1669.840", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Folgen w\u00e4ren f\u00fcrchterlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.840", 
   "children": [], 
   "end": "1673.920", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Zerfall des Irak in einen kurdischen Nordteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.920", 
   "children": [], 
   "end": "1692.080", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen schiitisch regierten und vom Iran dominierten S\u00fcden und isolierte sunnitische Teile in der Mitte und im Westen br\u00e4chte das Wiederaufleben genau jener Strukturen mit sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.080", 
   "children": [], 
   "end": "1694.240", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den IS stark gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.240", 
   "children": [], 
   "end": "1696.520", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.520", 
   "children": [], 
   "end": "1697.640", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.640", 
   "children": [], 
   "end": "1704.520", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die zentrifugalen Kr\u00e4fte innerhalb des Irak unter Kontrolle zu bringen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.520", 
   "children": [], 
   "end": "1706.280", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.280", 
   "children": [], 
   "end": "1709.400", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiterhin fahrl\u00e4ssig darauf einzulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.400", 
   "children": [], 
   "end": "1715.000", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Soldatinnen und Soldaten von Separatisten milit\u00e4risch zu trainieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.000", 
   "children": [], 
   "end": "1716.080", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.080", 
   "children": [], 
   "end": "1720.520", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat heute hier zu verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.520", 
   "children": [], 
   "end": "1721.240", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.240", 
   "children": [], 
   "end": "1722.800", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcrgen Trittin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.800", 
   "children": [], 
   "end": "1724.160", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.160", 
   "children": [], 
   "end": "1726.160", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.160", 
   "children": [], 
   "end": "1735.280", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste und letzte Redner in diesem Teil unseres Debattentages ist Dr.\u00a0Reinhard Brandl f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.280", 
   "children": [], 
   "end": "1739.680", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.680", 
   "children": [], 
   "end": "1741.400", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.400", 
   "children": [], 
   "end": "1742.480", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren hier ja oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.480", 
   "children": [], 
   "end": "1745.600", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Einsatz erfolgreich war oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.600", 
   "children": [], 
   "end": "1748.240", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Einsatz k\u00f6nnen wir festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.240", 
   "children": [], 
   "end": "1749.680", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.680", 
   "children": [], 
   "end": "1751.920", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist bisher ein gro\u00dfer Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.920", 
   "children": [], 
   "end": "1754.520", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie zur\u00fcck an den Sommer 2014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.520", 
   "children": [], 
   "end": "1762.200", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der IS weite Teile des Iraks f\u00f6rmlich \u00fcberrannt hat und wir hier nicht sicher waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.200", 
   "children": [], 
   "end": "1765.480", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Peschmerga ihre Gebiete werden halten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.480", 
   "children": [], 
   "end": "1766.920", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bef\u00fcrchteten damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.920", 
   "children": [], 
   "end": "1767.960", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hunderttausende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.960", 
   "children": [], 
   "end": "1770.960", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Nordirak geflohen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.960", 
   "children": [], 
   "end": "1776.040", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort nicht mehr sicher sind und sich weiter auf den Weg machen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.040", 
   "children": [], 
   "end": "1778.600", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen heute feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.600", 
   "children": [], 
   "end": "1779.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist den Peschmerga gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.680", 
   "children": [], 
   "end": "1781.040", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gebiete zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.040", 
   "children": [], 
   "end": "1783.560", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es auch dank unserer Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.560", 
   "children": [], 
   "end": "1786.840", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank unserer Ausr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.840", 
   "children": [], 
   "end": "1789.320", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank unserer Ausbildung geschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.320", 
   "children": [], 
   "end": "1794.520", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten den IS auch in weiten Teilen des Iraks zur\u00fcckdr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.520", 
   "children": [], 
   "end": "1798.240", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage bewusst \u201ezur\u00fcckdr\u00e4ngen\u201c und nicht \u201ebesiegen\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.240", 
   "children": [], 
   "end": "1801.880", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Kampf gegen den IS ist noch nicht gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.880", 
   "children": [], 
   "end": "1806.880", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ideologie existiert weiterhin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.880", 
   "children": [], 
   "end": "1821.680", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anh\u00e4nger werden versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.680", 
   "children": [], 
   "end": "1825.040", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kampf weiterzuf\u00fchren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.040", 
   "children": [], 
   "end": "1826.520", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.520", 
   "children": [], 
   "end": "1831.360", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak und an anderen Orten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.360", 
   "children": [], 
   "end": "1833.440", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich auch bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.440", 
   "children": [], 
   "end": "1836.200", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.200", 
   "children": [], 
   "end": "1843.360", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kampf gegen den IS hat sich aber ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.360", 
   "children": [], 
   "end": "1846.000", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt jetzt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.000", 
   "children": [], 
   "end": "1854.240", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen in den zur\u00fcckeroberten Gebieten das Vertrauen und die Sicherheit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.240", 
   "children": [], 
   "end": "1867.760", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dort eine bessere Zukunft und bessere Lebensbedingungen haben als unter der Gewaltherrschaft des \u201eIslamischen Staates\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.760", 
   "children": [], 
   "end": "1873.640", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Schwerpunkt unseres deutschen Engagements nicht die Milit\u00e4rausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.640", 
   "children": [], 
   "end": "1877.280", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute diskutieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.280", 
   "children": [], 
   "end": "1878.600", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist nur ein kleiner Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.600", 
   "children": [], 
   "end": "1884.600", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser deutscher Schwerpunkt sind der Wiederaufbau und die Stabilisierung des Iraks. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.600", 
   "children": [], 
   "end": "1893.160", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2014 wurden daf\u00fcr 700\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.160", 
   "children": [], 
   "end": "1898.240", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wurde es mit dem Haushalt beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.240", 
   "children": [], 
   "end": "1902.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso wurde mit dem Haushalt beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.080", 
   "children": [], 
   "end": "1911.960", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Irak einen Kredit in H\u00f6he von 500\u00a0Millionen Euro zu gew\u00e4hren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.960", 
   "children": [], 
   "end": "1921.040", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Basisinfrastruktur wieder aufzubauen und den Binnenvertriebenen die M\u00f6glichkeit zur R\u00fcckkehr zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.040", 
   "children": [], 
   "end": "1925.920", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen werden aber nur dann zur\u00fcckkehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.920", 
   "children": [], 
   "end": "1929.360", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie die Sicherheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.360", 
   "children": [], 
   "end": "1932.680", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der irakische Staat sie sch\u00fctzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.680", 
   "children": [], 
   "end": "1938.160", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und keine Angst haben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.160", 
   "children": [], 
   "end": "1943.200", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der IS bei n\u00e4chster Gelegenheit wiederkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.200", 
   "children": [], 
   "end": "1948.760", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Aufbau von Sicherheitsstrukturen im Irak essenziell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.760", 
   "children": [], 
   "end": "1958.200", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute stehen wir vor der Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.200", 
   "children": [], 
   "end": "1962.120", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber stimmen wir gleich ab\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.120", 
   "children": [], 
   "end": "1972.040", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir mit der Verl\u00e4ngerung des Mandats einen positiven Beitrag dazu leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.040", 
   "children": [], 
   "end": "1976.960", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitsstrukturen im Irak weiter aufzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.960", 
   "children": [], 
   "end": "1978.160", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.160", 
   "children": [], 
   "end": "1978.680", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.680", 
   "children": [], 
   "end": "1986.160", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zwei Bedingungen m\u00fcssen daf\u00fcr auch in Zukunft erf\u00fcllt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.160", 
   "children": [], 
   "end": "1987.240", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.240", 
   "children": [], 
   "end": "1991.240", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Soldaten nicht unn\u00f6tig gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.240", 
   "children": [], 
   "end": "1993.840", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.840", 
   "children": [], 
   "end": "2003.280", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht Teil eines innerirakischen Konflikts werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.280", 
   "children": [], 
   "end": "2006.360", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Bedingungen sind im Moment erf\u00fcllt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.360", 
   "children": [], 
   "end": "2012.520", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fortsetzung der Ausbildung geht auf den ausdr\u00fccklichen Wunsch beider Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.520", 
   "children": [], 
   "end": "2016.040", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl der Zentralregierung in Bagdad als auch der Regierung in Erbil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.040", 
   "children": [], 
   "end": "2016.560", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.560", 
   "children": [], 
   "end": "2022.120", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser regionaler Schwerpunkt liegt zwar im Nordirak in der Autonomen Region Kurdistan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.120", 
   "children": [], 
   "end": "2029.560", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im internationalen Kontext gesehen findet die Ausbildung aber nicht einseitig im Nordirak statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.560", 
   "children": [], 
   "end": "2040.960", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil andere NATO-Partner zum Beispiel in Bagdad oder in anderen Teilen des Iraks Truppen ausbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.960", 
   "children": [], 
   "end": "2053.440", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union unterst\u00fctzt die irakische Regierung seit kurzem auch mit einer zivilen Beratermission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.440", 
   "children": [], 
   "end": "2058.240", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens unter F\u00fchrung eines deutschen Bundespolizisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.000", 
   "children": [], 
   "end": "2065.640", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.640", 
   "children": [], 
   "end": "2070.040", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re das absolut falsche Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.040", 
   "children": [], 
   "end": "2074.040", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt in dieser Situation die Truppen abzuziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.040", 
   "children": [], 
   "end": "2091.720", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Menschen im Irak nicht im Stich lassen und d\u00fcrfen unsere bisher im Kampf gegen den IS erreichten Erfolge nicht leichtsinnig gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.720", 
   "children": [], 
   "end": "2094.160", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Zustimmung zur Verl\u00e4ngerung dieses Mandats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.160", 
   "children": [], 
   "end": "2100.480", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.480", 
   "children": [], 
   "end": "2103.320", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.320", 
   "children": [], 
   "end": "2104.880", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Brandl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.880", 
   "children": [], 
   "end": "2106.280", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.280", 
   "children": [], 
   "end": "2247.240", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Hauptausschusses zum Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Ausbildungsunterst\u00fctzung der Sicherheitskr\u00e4fte der Regierung der Region Kurdistan-Irak und der irakischen Streitkr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.240", 
   "children": [], 
   "end": "2256.480", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/178, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.480", 
   "children": [], 
   "end": "2259.840", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache 19/25 anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.840", 
   "children": [], 
   "end": "2261.200", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.200", 
   "children": [], 
   "end": "2309.120", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht man auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.120", 
   "children": [], 
   "end": "2312.040", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich bereits zu den Wahlurnen begeben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.040", 
   "children": [], 
   "end": "2316.120", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen wir namentlich \u00fcber die Beschlussempfehlung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.120", 
   "children": [], 
   "end": "2319.800", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.800", 
   "children": [], 
   "end": "2325.360", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen und uns hier oben zu signalisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.360", 
   "children": [], 
   "end": "2326.400", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie bereit sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.400", 
   "children": [], 
   "end": "2327.960", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist alles klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.960", 
   "children": [], 
   "end": "2330.160", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gebe ich die Abstimmung frei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.160", 
   "children": [], 
   "end": "2332.440", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es noch Kolleginnen oder Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.440", 
   "children": [], 
   "end": "2333.520", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch nicht abgestimmt haben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.520", 
   "children": [], 
   "end": "2334.360", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Reaktion; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.360", 
   "children": [], 
   "end": "2335.800", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gehe ich davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.800", 
   "children": [], 
   "end": "2339.800", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Kolleginnen und Kollegen abgestimmt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.800", 
   "children": [], 
   "end": "2344.760", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.760", 
   "children": [], 
   "end": "2347.040", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.040", 
   "children": [], 
   "end": "2351.640", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie immer wird Ihnen das Ergebnis schnellstm\u00f6glich bekannt gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.640", 
   "children": [], 
   "end": "2359.200", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mitten in einem Abstimmungsvorgang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.200", 
   "children": [], 
   "end": "2360.080", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen bitte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.080", 
   "children": [], 
   "end": "2361.680", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gespr\u00e4che einzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.680", 
   "children": [], 
   "end": "2362.600", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft auch Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.600", 
   "children": [], 
   "end": "2364.480", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerd M\u00fcller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.480", 
   "children": [], 
   "end": "2373.680", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/223. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.680", 
   "children": [], 
   "end": "2377.120", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.120", 
   "children": [], 
   "end": "2382.280", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt gegen den Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.840", 
   "children": [], 
   "end": "2388.200", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.840", 
   "children": [], 
   "end": "2394.040", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt hat Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.040", 
   "children": [], 
   "end": "2396.840", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen waren FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.840", 
   "children": [], 
   "end": "2399.200", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.200", 
   "children": [], 
   "end": "2404.040", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen von AfD und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.040", 
   "children": [], 
   "end": "2406.160", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.160", 
   "children": [], 
   "end": "2407.960", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a04 auf:"
   ]
  }
 ]
}