{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP begr\u00fc\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Thema Pflege heute hier behandeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beseitigung des Pflegenotstands ganz oben auf unsere gemeinsame politische Agenda geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in unserem Land in einzelnen Bereichen der Pflege unw\u00fcrdige Zust\u00e4nde herrschen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Patientinnen und Patienten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme werden wachsen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Lebenserwartung steigt und damit die Zahl der Pflegebed\u00fcrften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine steigende Lebenserwartung ist nur dann erfreulich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch ein Altern in W\u00fcrde m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir dringend handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten schlie\u00dfen uns deshalb der Forderung nach einer konzertierten Aktion Pflege an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner fr\u00fcheren Berufst\u00e4tigkeit bei einem gro\u00dfen diakonischen Verein habe ich viele Menschen erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Leib und Seele in der Pflege arbeiten und sich liebevoll und mit Hingabe um alte Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen mit Demenz und auch um Menschen mit Behinderung k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen wir diese und alle Menschen in der Pflege bei ihrem Bem\u00fchen um bessere Arbeitsbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und setzen wir mit dieser Debatte auch ein \u00f6ffentliches Zeichen der Anerkennung und der Wertsch\u00e4tzung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles steht und f\u00e4llt mit einer angemessenen Personalausstattung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Menschen in der Pflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu bedarf es einer Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildungsoffensive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Ausbildung aber hat die vergangene Regierung ihre Hausaufgaben nicht richtig gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schulgeld f\u00fcr Pflegeberufe abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei der k\u00fcnftigen Finanzierung h\u00e4ngen wir noch in der Luft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es zu Recht im Sondierungspapier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das Schulgeld f\u00fcr Heilberufe abgeschafft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als FDP fordern wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Finanzierung all dessen schnellstm\u00f6glich zu kl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch die Arbeit in der Pflege attraktiver machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren eine angemessene Bezahlung und bessere Arbeitsbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verlieren wertvolle Fachkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "163.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die Arbeit in der Pflege nicht mit der Familie vereinbaren l\u00e4sst,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Arbeitnehmer fr\u00fchzeitig ausscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie die k\u00f6rperlichen Belastungen nicht mehr schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der seelische Druck so hoch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er zum Burn-out f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verl\u00e4ssliche Dienstpl\u00e4ne und eine bessere Ausstattung mit Hilfsmitteln k\u00f6nnen die Situation verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind die Arbeitgeber und die Einrichtungen st\u00e4rker gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch die vorhandenen Ressourcen besser nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn 13\u00a0Prozent der Arbeitszeit in der Pflege f\u00fcr Dokumentationspflichten aufgewandt werden m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht immerhin 100\u00a0000\u00a0Vollzeitarbeitspl\u00e4tzen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann liegt da etwas geh\u00f6rig im Argen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen engagieren sich in der Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie anderen Menschen helfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der t\u00e4gliche Papierkrieg demotiviert sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "216.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Misstrauenskultur beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine aufwendige Dokumentation verlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Missst\u00e4nde zu beseitigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn es uns gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch eine Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildungsoffensive mehr Menschen f\u00fcr die Pflege zu gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das nicht ausreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auf qualifizierte Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland angewiesen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch um dem Fachkr\u00e4ftemangel in der Pflege zu begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "245.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir endlich ein Einwanderungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir zum Pflegevorsorgefonds. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser ist zweckgebunden angelegt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um potenzielle Defizite in der sozialen Pflegeversicherung aufzufangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen wollen diesen nun aufl\u00f6sen und verweisen auf den zu geringen Stabilisierungseffekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht die Antwort sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten warnen davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das beitragsfinanzierte Tafelsilber anzutasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst recht nicht in Zeiten sprudelnder Steuereinnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam einen anderen Weg finden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die dringendsten Probleme in der Pflege finanziell zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf unsere Diskussion im Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.200", 
   "children": [], 
   "end": "297.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.200", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lebensqualit\u00e4t der Menschen in unserem Land auch in Krankheit und Alter zu sichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.240", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht nunmehr die Kollegin Pia Zimmermann."
   ]
  }
 ]
}