{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Ausbildungsunterst\u00fctzung der Sicherheitskr\u00e4fte der Regierung der Region Kurdistan-Irak und der irakischen Streitkr\u00e4fte"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sigmar Gabriel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte eben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eigentlich ganz gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie uns Klarheit \u00fcber folgende Fragen verschaffen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werden uns die ganzen Jahre dieser Legislaturperiode begleiten\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie weit sollen sich unser Land und Europa in die Welt hineinbewegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie weit sollen wir uns raushalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter welchen Bedingungen sollen wir uns in eine komplizierte und leider ziemlich gewaltt\u00e4tige Welt hineinbegeben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter welchen Bedingungen sollen wir das nicht machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich geht es um diese Fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in welcher Form. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das Verh\u00e4ltnis Milit\u00e4r\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zivil?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Kern geht es um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Deutsche und Europ\u00e4er etwas mit der Welt zu tun haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder glauben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sie von uns fernhalten k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen amerikanischen Exzeptionalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in der Welt aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen mischen wir uns \u00fcberall ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.360", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in Deutschland einen europ\u00e4ischen Exzeptionalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen uns raushalten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beides ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es eine ganz interessante Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns l\u00e4nger begleiten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie halten wir es mit der Frage unserer Beteiligung an der Welt und an dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.160", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich dort an Schlimmem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Unangenehmem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Gewaltt\u00e4tigem abspielt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das von uns fernhalten k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder glauben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Teil dieser Welt sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie au\u00dferordentlich unangenehm ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens ist sie unangenehmer als in der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir in der Regel sagen konnten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lass mal die Amerikaner machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es schiefgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir jedenfalls jemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir f\u00fcr schuldig erkl\u00e4ren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "140.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der R\u00fcckzug der Amerikaner aus der liberalen Weltordnung ist eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr uns Europ\u00e4er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir angesichts dieser Herausforderung ohne die Amerikaner bestehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Antwort sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland und Europa auch aus der liberalen Weltordnung zur\u00fcckziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dann nicht \u00fcber die Fragen reden m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja Ihr Zwischenruf gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Neu\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie geht das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo hat das Grenzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist die Ausstattung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Debatte ist f\u00fcr unser Land und sein Selbstverst\u00e4ndnis mehr als wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang haben wir uns 2014 dazu entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitskr\u00e4fte der Region Kurdistan/Irak und die irakischen Streitkr\u00e4fte in ihrem Kampf gegen den IS zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der beste Weg dahin war damals\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin fest der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.680", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch heute noch so\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Streitkr\u00e4fte vor Ort besser auszur\u00fcsten und auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die einheimischen Milit\u00e4rs in ihrer F\u00e4higkeit zur Gegenwehr gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so konnten sie den massiven Angriffen des IS standhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus heutiger Sicht kann man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben damit eine drohende Katastrophe abgewendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt haben wir in den letzten drei Jahren mit unseren internationalen Partnern 16\u00a0000\u00a0Sicherheitskr\u00e4fte ausgebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter viele Angeh\u00f6rige von Minderheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht w\u00e4re es ein denkbar schlechtes Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt damit aufzuh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns nicht nach ersten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurzfristigen Erfolgen einfach zur\u00fcckziehen und aus der Entfernung zuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Konflikte in dieser Gegend ausgehen oder vermutlich zur\u00fcckkehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS jedenfalls darf nie wieder die Hoheit \u00fcber den Nordirak gewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein R\u00fcckzug zum jetzigen Zeitpunkt w\u00e4re auch das falsche Signal an die Konfliktparteien vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben von Anfang an mit Bagdad und mit Erbil kooperiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den nach dem kurdischen Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum neu entfachten Konflikt zwischen der Zentralregierung in Bagdad und der Autonomen Region Kurdistan beobachten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle miteinander mit gro\u00dfer Sorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen mit unseren internationalen Partnern seit Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier auf den unterschiedlichsten Kan\u00e4len zur Deeskalation beizutragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was jetzt ben\u00f6tigt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein intensiver Dialog zwischen Erbil und Bagdad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die Bereitschaft der kurdischen Regionalregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "strittige Fragen auf der Grundlage der irakischen Verfassung zu verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "290.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist insbesondere die Regierung in Bagdad aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dieses Angebot einzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.840", 
   "children": [], 
   "end": "294.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber um es deutlich zu benennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die innerirakische Auseinandersetzung sollte uns nicht davon abhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.400", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Streitkr\u00e4fte im Nordirak weiter auszubilden und dort zu Ende zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir begonnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden wir unsere Soldatinnen und Soldaten nicht in Gefahr bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich w\u00fcrden wir die Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "312.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das schon einmal passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.600", 
   "children": [], 
   "end": "314.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erneut aussetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.000", 
   "children": [], 
   "end": "317.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Risiko besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.040", 
   "children": [], 
   "end": "321.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ernsthafte Kampfhandlungen die Sicherheit unserer Bundeswehr gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.320", 
   "children": [], 
   "end": "323.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich betone aber noch einmal ausdr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Fortsetzung unserer Pr\u00e4senz wird gerade nicht als Parteinahme verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.640", 
   "children": [], 
   "end": "333.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder dort vor Ort noch international. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.640", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben daf\u00fcr die ausdr\u00fcckliche Zustimmung beider Seiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.960", 
   "children": [], 
   "end": "338.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.560", 
   "children": [], 
   "end": "341.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Beendigung zum jetzigen Zeitpunkt w\u00fcrde das Signal senden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.920", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Irak sich selbst \u00fcberlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "345.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.800", 
   "children": [], 
   "end": "349.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Einsch\u00e4tzung sind wir uns wirklich mit unseren Partnern einig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.880", 
   "children": [], 
   "end": "352.080", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tr\u00e4gt die internationale Pr\u00e4senz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.080", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der auch unsere geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "355.320", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Stabilisierung vor Ort bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.320", 
   "children": [], 
   "end": "356.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.800", 
   "children": [], 
   "end": "359.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Engagement darf nicht einseitig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.960", 
   "children": [], 
   "end": "362.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss zwischen Erbil und Bagdad ausgewogen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.600", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konzentrieren uns zusammen mit anderen Partnern auf den Norden des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.000", 
   "children": [], 
   "end": "372.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr konzentrieren sich andere internationale Partner auf die zentralirakischen Streitkr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.200", 
   "children": [], 
   "end": "377.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterst\u00fctzung der Streitkr\u00e4fte ist aber nur ein Element unseres Engagements im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.720", 
   "children": [], 
   "end": "380.320", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist jedoch eine wesentliche Grundlage daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.320", 
   "children": [], 
   "end": "383.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass humanit\u00e4re und zivile Unterst\u00fctzung m\u00f6glich bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.920", 
   "children": [], 
   "end": "387.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn wir beim Thema Sicherheit die erreichten Fortschritte bewahren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.400", 
   "children": [], 
   "end": "391.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann unser breiter Ansatz der Unterst\u00fctzung auch greifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.120", 
   "children": [], 
   "end": "400.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wichtiger Teil dieses ausgewogenen Engagements ist die im Aufbau befindliche zivile EU-Beratungsmission zur Reform des Sicherheitssektors. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.160", 
   "children": [], 
   "end": "404.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission unter deutscher Leitung wird die Regierung in Bagdad auch dazu beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.720", 
   "children": [], 
   "end": "411.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine regional ausgewogene gesamtirakische Reform des Sicherheitsapparates unter politischer Kontrolle gelingen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.960", 
   "children": [], 
   "end": "414.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere humanit\u00e4re Hilfe zielt darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.320", 
   "children": [], 
   "end": "418.440", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertriebenen eine schnelle R\u00fcckkehr in befreite Gebiete zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.440", 
   "children": [], 
   "end": "420.160", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Irak hat die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.160", 
   "children": [], 
   "end": "421.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.240", 
   "children": [], 
   "end": "423.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deutsche Parlament und nicht wir als Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.320", 
   "children": [], 
   "end": "431.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einer der gr\u00f6\u00dften internationalen Geber alleine seit 2014 \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro bereitgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.240", 
   "children": [], 
   "end": "438.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zum Wiederaufbau in Mosul gerade noch einmal Mittel in H\u00f6he von 250\u00a0Millionen Euro bereitgestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.360", 
   "children": [], 
   "end": "439.440", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.440", 
   "children": [], 
   "end": "447.880", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land wie Deutschland kann sich angesichts der Konflikte und Unsicherheiten in unserer unmittelbaren Nachbarschaft nicht raushalten und auf andere verweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.880", 
   "children": [], 
   "end": "453.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat in den letzten vier Jahren viel Verantwortung \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.000", 
   "children": [], 
   "end": "454.520", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.520", 
   "children": [], 
   "end": "454.880", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.880", 
   "children": [], 
   "end": "455.840", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.840", 
   "children": [], 
   "end": "461.960", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bitte ich Sie heute f\u00fcr die Bundesregierung um die Verl\u00e4ngerung des Mandats f\u00fcr zun\u00e4chst drei Monate. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.960", 
   "children": [], 
   "end": "464.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach wird neu zu bewerten sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.040", 
   "children": [], 
   "end": "468.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Beitrag Deutschland mittelfristig zur Stabilisierung des Irak leisten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.920", 
   "children": [], 
   "end": "469.440", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.440", 
   "children": [], 
   "end": "475.360", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.360", 
   "children": [], 
   "end": "479.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Bundesministerin der Verteidigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.800", 
   "children": [], 
   "end": "486.480", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.480", 
   "children": [], 
   "end": "488.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.200", 
   "children": [], 
   "end": "490.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.840", 
   "children": [], 
   "end": "495.400", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde die Bilder des Sommers 2014 nie vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.400", 
   "children": [], 
   "end": "499.800", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Terrorgruppe des IS hat brutal Terrain gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.800", 
   "children": [], 
   "end": "501.120", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.120", 
   "children": [], 
   "end": "502.640", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Kurden vertrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.640", 
   "children": [], 
   "end": "504.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sie f\u00f6rmlich \u00fcberrannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.880", 
   "children": [], 
   "end": "507.400", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie standen 10\u00a0Kilometer vor Bagdad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.400", 
   "children": [], 
   "end": "509.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS hat versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.400", 
   "children": [], 
   "end": "513.800", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Genozid an den Jesiden zu vollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.800", 
   "children": [], 
   "end": "514.960", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.960", 
   "children": [], 
   "end": "518.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesen Tagen haben wir uns schnell entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.160", 
   "children": [], 
   "end": "521.360", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kurdischen Peschmerga auszur\u00fcsten und auszubilden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.360", 
   "children": [], 
   "end": "523.240", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszur\u00fcsten war das Entscheidende\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.240", 
   "children": [], 
   "end": "525.640", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie den IS stoppen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.640", 
   "children": [], 
   "end": "529.800", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie die Jesiden und andere Fl\u00fcchtlinge im Nordirak sch\u00fctzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.800", 
   "children": [], 
   "end": "531.280", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann heute nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.280", 
   "children": [], 
   "end": "533.520", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mission war damals bitter n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.520", 
   "children": [], 
   "end": "535.200", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie ist richtig gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.200", 
   "children": [], 
   "end": "542.400", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auftrag ist von der Bundeswehr bestens ausgef\u00fchrt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.400", 
   "children": [], 
   "end": "545.360", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ist bei unseren Partnern hochanerkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.360", 
   "children": [], 
   "end": "548.400", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gut 16\u00a0000 Peschmerga ausgebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.400", 
   "children": [], 
   "end": "550.480", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ganz elementar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.480", 
   "children": [], 
   "end": "553.400", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter sind auch Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.400", 
   "children": [], 
   "end": "554.040", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Turkmenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.040", 
   "children": [], 
   "end": "554.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kakai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.600", 
   "children": [], 
   "end": "555.600", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.600", 
   "children": [], 
   "end": "563.080", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von Anfang an inklusiv und einigend gewirkt und ihnen eine hochqualifizierte und fundierte Ausbildung gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.080", 
   "children": [], 
   "end": "564.840", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.840", 
   "children": [], 
   "end": "567.320", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS zu stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.320", 
   "children": [], 
   "end": "569.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.120", 
   "children": [], 
   "end": "570.680", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu schlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.680", 
   "children": [], 
   "end": "573.360", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dieses Ziel erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.360", 
   "children": [], 
   "end": "575.400", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS im Irak ist physisch geschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.400", 
   "children": [], 
   "end": "577.120", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.120", 
   "children": [], 
   "end": "579.440", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.440", 
   "children": [], 
   "end": "582.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl ich zugleich bedaure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.160", 
   "children": [], 
   "end": "587.040", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kurdische Regionalregierung mit dem Referendum einen Weg eingeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.040", 
   "children": [], 
   "end": "591.160", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem wir sie dringend gewarnt haben und ihr abgeraten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.160", 
   "children": [], 
   "end": "593.960", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen die Geschehnisse der letzten Wochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.960", 
   "children": [], 
   "end": "598.960", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Lage unmittelbar nach dem Referendum zun\u00e4chst \u00e4u\u00dferst unklar wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.960", 
   "children": [], 
   "end": "601.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir am 13.\u00a0Oktober entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.320", 
   "children": [], 
   "end": "604.160", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildung in Erbil zun\u00e4chst ruhen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.160", 
   "children": [], 
   "end": "610.960", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als klares politisches Zeichen f\u00fcr Dialog und Deeskalation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.960", 
   "children": [], 
   "end": "615.040", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Woche sp\u00e4ter die Ausbildung wieder aufnehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.040", 
   "children": [], 
   "end": "625.920", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sowohl mit dem irakischen Ministerpr\u00e4sidenten Abadi als auch mit dem damaligen Pr\u00e4sidenten der kurdischen Autonomiebeh\u00f6rde Barzani telefoniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.920", 
   "children": [], 
   "end": "627.720", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide haben versichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.720", 
   "children": [], 
   "end": "633.120", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zuk\u00fcnftige Verh\u00e4ltnis Bagdads und Erbils im Dialog l\u00f6sen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.120", 
   "children": [], 
   "end": "637.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so schwierig dieser Dialog auch immer sein mag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.160", 
   "children": [], 
   "end": "639.440", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber hier auch sehr deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.440", 
   "children": [], 
   "end": "645.320", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz all dieser schwierigen Entwicklungen ist f\u00fcr uns ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.320", 
   "children": [], 
   "end": "652.600", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Peschmerga waren in dieser ganzen Zeit in ihrem tapferen Kampf gegen den IS und mit dem Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.600", 
   "children": [], 
   "end": "655.160", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie Millionen von Fl\u00fcchtlingen gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.160", 
   "children": [], 
   "end": "658.880", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere Bundeswehr ein guter und ein verl\u00e4sslicher Partner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.880", 
   "children": [], 
   "end": "660.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir nicht vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.440", 
   "children": [], 
   "end": "667.200", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber auch von Anfang an gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.200", 
   "children": [], 
   "end": "673.200", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Engagement ein Beitrag zur staatlichen Einheit des Iraks ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.200", 
   "children": [], 
   "end": "674.680", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer darauf geachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.680", 
   "children": [], 
   "end": "679.120", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch eine Kooperation mit der Zentralregierung in Bagdad m\u00f6glich war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.120", 
   "children": [], 
   "end": "682.120", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Iraker teilweise in Deutschland ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.120", 
   "children": [], 
   "end": "683.480", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Material geschickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.480", 
   "children": [], 
   "end": "685.280", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Sanit\u00e4tsmaterial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.280", 
   "children": [], 
   "end": "685.760", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ABC- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.760", 
   "children": [], 
   "end": "687.200", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kampfmittelabwehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.200", 
   "children": [], 
   "end": "693.320", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns deshalb immer f\u00fcr einen funktionierenden Gesamtstaat Irak eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.320", 
   "children": [], 
   "end": "696.480", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen wir sowohl Bagdad als auch Erbil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.480", 
   "children": [], 
   "end": "702.920", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihre Konflikte mit der Richtschnur der irakischen Verfassung l\u00f6sen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.920", 
   "children": [], 
   "end": "704.520", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.520", 
   "children": [], 
   "end": "707.600", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn der IS im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.600", 
   "children": [], 
   "end": "708.560", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich es eben sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.560", 
   "children": [], 
   "end": "709.480", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "physisch geschlagen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.480", 
   "children": [], 
   "end": "712.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so d\u00fcrfen wir uns nichts vormachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.760", 
   "children": [], 
   "end": "717.040", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endg\u00fcltig besiegt ist der IS noch keineswegs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.040", 
   "children": [], 
   "end": "718.440", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder die Terrorgruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.440", 
   "children": [], 
   "end": "723.680", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Region immer noch im Untergrund Nester hat und auch von dort aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.680", 
   "children": [], 
   "end": "724.960", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Region heraus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.960", 
   "children": [], 
   "end": "726.160", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei uns operiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.160", 
   "children": [], 
   "end": "727.760", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch die Ideologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.760", 
   "children": [], 
   "end": "728.160", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.160", 
   "children": [], 
   "end": "732.680", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um jungen Menschen ein menschenverachtendes Weltbild zu vermitteln und sie zu radikalisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.680", 
   "children": [], 
   "end": "734.200", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind verschwunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.200", 
   "children": [], 
   "end": "735.720", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.720", 
   "children": [], 
   "end": "738.480", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da der IS im Irak geschlagen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.480", 
   "children": [], 
   "end": "739.960", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen im Irak sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.960", 
   "children": [], 
   "end": "741.160", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.160", 
   "children": [], 
   "end": "745.400", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von der Terrorherrschaft befreit sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.400", 
   "children": [], 
   "end": "753.480", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sind wir sofort mit Unterst\u00fctzung der Vereinten Nationen in die befreiten St\u00e4dte und Regionen gegangen und haben f\u00fcr Wiederaufbau gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.480", 
   "children": [], 
   "end": "753.920", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.920", 
   "children": [], 
   "end": "755.080", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Elektrizit\u00e4t da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.080", 
   "children": [], 
   "end": "756.240", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4user geflickt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.240", 
   "children": [], 
   "end": "757.080", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.080", 
   "children": [], 
   "end": "757.920", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Essen da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.920", 
   "children": [], 
   "end": "761.400", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Hilfe ankommt und die Wiedervers\u00f6hnung beginnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.400", 
   "children": [], 
   "end": "763.680", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.680", 
   "children": [], 
   "end": "771.400", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen nachhaltigen Aufbau von F\u00e4higkeiten bei den Streitkr\u00e4ften und Polizeikr\u00e4ften im gesamten Irak vorzubereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.400", 
   "children": [], 
   "end": "774.000", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern f\u00fchrt die internationale Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.000", 
   "children": [], 
   "end": "777.360", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin 69\u00a0Staaten beteiligen sich daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.360", 
   "children": [], 
   "end": "780.120", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ausbildungskonzept fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.120", 
   "children": [], 
   "end": "781.480", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.480", 
   "children": [], 
   "end": "793.560", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass inzwischen auch die Europ\u00e4ische Union und die NATO der Koalition gegen den Terror beigetreten sind und sich st\u00e4rker beim Capacity Building im Irak engagieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.560", 
   "children": [], 
   "end": "796.480", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Bundestag \u00fcberlegen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.480", 
   "children": [], 
   "end": "802.840", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Form die Koalition gegen den Terror in Zukunft im Bereich Ausbildung unterst\u00fctzt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.840", 
   "children": [], 
   "end": "808.160", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann er genau hier an das bereits Erreichte ankn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.160", 
   "children": [], 
   "end": "809.520", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Stabilit\u00e4t zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.520", 
   "children": [], 
   "end": "811.760", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden ein wirklicher Wille zur Vers\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.760", 
   "children": [], 
   "end": "815.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine hochwertige Ausbildung und Beratung der Sicherheitskr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.560", 
   "children": [], 
   "end": "823.560", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine kompetente Unterst\u00fctzung bei der Security Sector Reform und umfassende humanit\u00e4re Aufbauhilfe n\u00f6tig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.560", 
   "children": [], 
   "end": "825.520", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr all das sind wir ger\u00fcstet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.520", 
   "children": [], 
   "end": "826.880", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Erfahrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.880", 
   "children": [], 
   "end": "829.000", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute geht es um Erbil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.000", 
   "children": [], 
   "end": "830.640", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir gemeinsam mit Italien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.640", 
   "children": [], 
   "end": "831.280", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finnland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.280", 
   "children": [], 
   "end": "832.240", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Niederlanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.240", 
   "children": [], 
   "end": "835.360", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Slowenien und Ungarn arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.360", 
   "children": [], 
   "end": "836.400", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bitten darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.400", 
   "children": [], 
   "end": "840.000", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das entsprechende Mandat in unver\u00e4nderter Form f\u00fcr drei Monate verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.000", 
   "children": [], 
   "end": "840.800", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.800", 
   "children": [], 
   "end": "855.040", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Ulrich Oehme von der AfD das Wort zu seiner ersten Rede im Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.040", 
   "children": [], 
   "end": "863.360", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.360", 
   "children": [], 
   "end": "866.240", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.240", 
   "children": [], 
   "end": "876.920", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD kann der beantragten Verl\u00e4ngerung des Mandats f\u00fcr die Ausbildungsmission in Kurdistan-Irak aus folgenden Gr\u00fcnden nicht zustimmen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.920", 
   "children": [], 
   "end": "878.000", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.000", 
   "children": [], 
   "end": "884.080", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urspr\u00fcnglich war das Mandat dem Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c im Norden des Iraks gewidmet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.080", 
   "children": [], 
   "end": "885.160", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.160", 
   "children": [], 
   "end": "887.680", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir erinnern uns an die Bilder der hilflosen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.680", 
   "children": [], 
   "end": "888.960", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei Schnee und K\u00e4lte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.960", 
   "children": [], 
   "end": "891.680", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meistens mit Kindern und ohne ausreichende Kleidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.680", 
   "children": [], 
   "end": "898.640", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor den barbarischen Vernichtungsaktionen des IS in die Berge Kurdistans gefl\u00fcchtet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.640", 
   "children": [], 
   "end": "900.040", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals war es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.040", 
   "children": [], 
   "end": "903.240", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilflose Menschen wehrf\u00e4hig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.240", 
   "children": [], 
   "end": "905.960", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber heute stellt sich die Situation anders dar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.960", 
   "children": [], 
   "end": "910.040", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u201eIslamische Staat\u201c ist milit\u00e4risch weitgehend besiegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.040", 
   "children": [], 
   "end": "919.680", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben k\u00fcrzlich \u00fcberw\u00e4ltigende 92\u00a0Prozent der Kurden im anerkannten Autonomiegebiet f\u00fcr ein unabh\u00e4ngiges Kurdistan gestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.680", 
   "children": [], 
   "end": "925.680", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iraks Ministerpr\u00e4sident jedoch hat das Ergebnis des Referendums nicht anerkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.680", 
   "children": [], 
   "end": "934.280", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin haben die milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen zwischen den Kurden und der Armee der irakischen Zentralregierung massiv zugenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.280", 
   "children": [], 
   "end": "938.920", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die weitere Entwicklung v\u00f6llig offen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.920", 
   "children": [], 
   "end": "940.760", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "droht damit ein neuer B\u00fcrgerkrieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.760", 
   "children": [], 
   "end": "943.280", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.280", 
   "children": [], 
   "end": "945.880", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war einmal ein begr\u00fcndeter Pfeiler deutscher Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.880", 
   "children": [], 
   "end": "947.560", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Waffen in Krisen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.560", 
   "children": [], 
   "end": "948.880", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kriegsgebiete zu liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.880", 
   "children": [], 
   "end": "949.800", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dorthin m\u00fcssen wir zur\u00fcckkehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.800", 
   "children": [], 
   "end": "950.480", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.480", 
   "children": [], 
   "end": "963.120", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die in die Berge Kurdistans gefl\u00fcchteten Christen und Jesiden besiedelten vor ihrer Flucht den Osten Syriens und die Ninive-Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.120", 
   "children": [], 
   "end": "969.720", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ninive-Ebene wird von kurdischen Milit\u00e4rs kontrolliert und als Teil eines neuen Kurdistans betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.720", 
   "children": [], 
   "end": "978.120", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem m\u00f6glichen B\u00fcrgerkrieg w\u00e4re diese Region absehbar mit am schlimmsten betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.120", 
   "children": [], 
   "end": "983.800", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine R\u00fcckkehr der Christen und Jesiden in ihre Heimat w\u00fcrde dann unm\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.800", 
   "children": [], 
   "end": "991.000", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher lehnen auch die regionalen katholischen und orthodoxen Bisch\u00f6fe das Referendum ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.000", 
   "children": [], 
   "end": "991.920", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.920", 
   "children": [], 
   "end": "995.560", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenpolitisch sollten wir als Deutsche klug agieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.560", 
   "children": [], 
   "end": "999.040", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollten wir bei der Unterst\u00fctzung der Konfliktparteien beachten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.040", 
   "children": [], 
   "end": "1001.760", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurden leben auch in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.760", 
   "children": [], 
   "end": "1004.920", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Iran und in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.920", 
   "children": [], 
   "end": "1007.880", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gemeinsame Ziel der Kurden ist ein eigener Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.880", 
   "children": [], 
   "end": "1011.880", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD haben grunds\u00e4tzlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.880", 
   "children": [], 
   "end": "1012.480", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.480", 
   "children": [], 
   "end": "1013.760", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.760", 
   "children": [], 
   "end": "1014.920", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sympathien f\u00fcr V\u00f6lker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.920", 
   "children": [], 
   "end": "1017.280", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach Souver\u00e4nit\u00e4t und Selbstbestimmung streben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.280", 
   "children": [], 
   "end": "1028.760", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unsere Ausbildung k\u00f6nnten auch die diplomatischen Beziehungen Deutschlands zu den L\u00e4ndern Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.760", 
   "children": [], 
   "end": "1033.200", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00fcrkei und Syrien \u00fcber das ohnehin bereits bestehende Ma\u00df hinaus aus diesem Grund leiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.200", 
   "children": [], 
   "end": "1039.840", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Unterst\u00fctzung der Peschmerga k\u00f6nnte auch nicht im Interesse der T\u00fcrkei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.840", 
   "children": [], 
   "end": "1043.840", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan steht den Kurden jedenfalls nicht freundlich gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.840", 
   "children": [], 
   "end": "1047.320", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann ein derartiges Verhalten Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.320", 
   "children": [], 
   "end": "1050.800", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das v\u00f6lkerrechtlich zudem nicht durch ein UN-Mandat legitimiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.800", 
   "children": [], 
   "end": "1055.360", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zutreffend als Einmischung in die inneren Angelegenheiten der T\u00fcrkei verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.360", 
   "children": [], 
   "end": "1059.120", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was das Verhalten Deutschlands noch verschlimmert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.120", 
   "children": [], 
   "end": "1062.080", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir handeln gegen die Interessen eines B\u00fcndnispartners."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.080", 
   "children": [], 
   "end": "1065.200", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist schon lange die Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.200", 
   "children": [], 
   "end": "1067.960", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem deutsche Waffen tats\u00e4chlich verwendet wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.960", 
   "children": [], 
   "end": "1068.760", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unm\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.760", 
   "children": [], 
   "end": "1071.000", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden auf dem Schwarzmarkt gehandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.000", 
   "children": [], 
   "end": "1072.680", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werden an unterschiedliche K\u00e4mpfer weitergereicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.680", 
   "children": [], 
   "end": "1076.680", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sogar der \u201eIslamische Staat\u201c hat zum Teil direkten Zugriff darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.680", 
   "children": [], 
   "end": "1088.520", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch ohne B\u00fcrgerkrieg w\u00fcrden sich im Falle weiterer milit\u00e4rischer Unterst\u00fctzung unsere Beziehungen zu den betroffenen L\u00e4ndern in der Region und damit nat\u00fcrlich auch unsere diplomatischen Einflussm\u00f6glichkeiten verschlechtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.520", 
   "children": [], 
   "end": "1092.720", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Unterst\u00fctzung wird ad absurdum gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.720", 
   "children": [], 
   "end": "1098.000", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dadurch die sich gegen\u00fcberstehenden Parteien milit\u00e4risch ert\u00fcchtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.000", 
   "children": [], 
   "end": "1101.840", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem verringern sich unsere Chancen auf eine Kooperation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.840", 
   "children": [], 
   "end": "1104.880", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest auf der Arbeitsebene mit der syrischen F\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.880", 
   "children": [], 
   "end": "1111.960", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei w\u00e4re eine solche Kooperation sowohl f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung der nach Deutschland gefl\u00fcchteten Syrer"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.960", 
   "children": [], 
   "end": "1116.400", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch f\u00fcr die verfolgten Christen in der Region sehr wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.400", 
   "children": [], 
   "end": "1119.240", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller notwendigen Kritik an Syrien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.240", 
   "children": [], 
   "end": "1127.600", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den chald\u00e4isch-katholischen Bischof von Aleppo war und ist Syrien unter Assad der einzige Garant f\u00fcr die Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.600", 
   "children": [], 
   "end": "1131.920", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in relativer Sicherheit friedlich mit anderen Religionen zusammenleben zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.920", 
   "children": [], 
   "end": "1139.360", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.360", 
   "children": [], 
   "end": "1143.120", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all diese Punkte sollten Sie bei Ihrer heutigen Entscheidung ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.120", 
   "children": [], 
   "end": "1145.280", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat seit Zeiten Wilhelms\u00a0II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.280", 
   "children": [], 
   "end": "1146.880", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beste Beziehungen in die Region,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.880", 
   "children": [], 
   "end": "1149.360", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird von \u00f6rtlichen Volksgruppen geachtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.360", 
   "children": [], 
   "end": "1153.080", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzentrieren wir uns auf unseren diplomatischen Einfluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.080", 
   "children": [], 
   "end": "1157.560", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen daher Folgendes vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.560", 
   "children": [], 
   "end": "1162.120", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden wir heute dieses Mandat! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.120", 
   "children": [], 
   "end": "1177.840", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr treten wir ab sofort im gesamten Konfliktgebiet des Mittleren Ostens als unparteiische und vermittelnde Macht auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.840", 
   "children": [], 
   "end": "1178.440", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.440", 
   "children": [], 
   "end": "1182.800", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.800", 
   "children": [], 
   "end": "1187.280", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.280", 
   "children": [], 
   "end": "1190.040", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.040", 
   "children": [], 
   "end": "1192.000", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.000", 
   "children": [], 
   "end": "1197.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streng genommen h\u00e4tte das Mandat f\u00fcr die Fortsetzung der Ausbildungsunterst\u00fctzung f\u00fcr Sicherheitskr\u00e4fte in der Region Kurdistan-Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.560", 
   "children": [], 
   "end": "1199.440", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir heute beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.440", 
   "children": [], 
   "end": "1204.440", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich direkt im Anschluss an unsere gestrige Plenardebatte stattfinden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.440", 
   "children": [], 
   "end": "1209.040", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir \u00fcber die deutsche Beteiligung an der Operation Counter Daesh geredet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.040", 
   "children": [], 
   "end": "1218.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildungsmission in Nordirak erg\u00e4nzt ja in logischer und sinnvoller Weise unsere Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des \u201eIslamischen Staates\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.080", 
   "children": [], 
   "end": "1222.160", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam mit unseren Partnern in der NATO \u00fcber Syrien ergriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.160", 
   "children": [], 
   "end": "1226.480", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das alles miteinander zusammenh\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.480", 
   "children": [], 
   "end": "1229.960", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen die Freien Demokraten dieses Mandat mit Nachdruck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.960", 
   "children": [], 
   "end": "1234.200", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Erfolg der Ausbildungsunterst\u00fctzung durch die internationale Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.200", 
   "children": [], 
   "end": "1239.400", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Einfluss des IS im Irak deutlich zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.400", 
   "children": [], 
   "end": "1245.880", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnen wir sowohl aus milit\u00e4rischer als auch aus humanit\u00e4rer Sicht eine positive Bilanz ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.880", 
   "children": [], 
   "end": "1249.400", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit Blick auf den Schutz der Jesiden und anderer Minderheiten in der Region."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.400", 
   "children": [], 
   "end": "1259.080", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat mit seinen internationalen Partnern gemeinsam fast 16\u00a0000\u00a0Sicherheitskr\u00e4fte in der Region ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.080", 
   "children": [], 
   "end": "1262.920", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildung von 5\u00a0000\u00a0Sicherheitskr\u00e4ften geht alleine auf deutsches Engagement zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.920", 
   "children": [], 
   "end": "1264.360", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.360", 
   "children": [], 
   "end": "1268.480", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir als Freie Demokraten bereits kritisch gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.480", 
   "children": [], 
   "end": "1272.440", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das Mandat zum ersten Mal erteilt wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.440", 
   "children": [], 
   "end": "1273.720", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier deutlich sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.720", 
   "children": [], 
   "end": "1275.840", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die Lieferung von Kleinwaffen an die Peschmerga, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.840", 
   "children": [], 
   "end": "1278.160", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die Lieferung von Panzerabwehrwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.160", 
   "children": [], 
   "end": "1281.920", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Endverbleib von Kleinwaffen ist in der Region nicht zu kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.920", 
   "children": [], 
   "end": "1285.760", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir im Moment leider auch anhand des innerirakischen Konflikts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.760", 
   "children": [], 
   "end": "1287.560", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich dort aufgetan hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.560", 
   "children": [], 
   "end": "1297.600", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen innerirakischen Konflikt m\u00fcssen wir bei unserem Engagement immer im Blick haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.600", 
   "children": [], 
   "end": "1299.240", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es hier in aller Deutlichkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.240", 
   "children": [], 
   "end": "1313.200", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kurdische Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum vom 25.\u00a0September war ein schwerer politischer Fehler der kurdischen Autonomieregierung in Erbil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.200", 
   "children": [], 
   "end": "1320.480", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anschlie\u00dfenden milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen zwischen der Zentralregierung in Bagdad und Erbil haben das \u00fcberdeutlich sichtbar werden lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.480", 
   "children": [], 
   "end": "1324.000", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Region im Nordirak um die kurdischen Provinzen Erbil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.000", 
   "children": [], 
   "end": "1324.440", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahuk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.440", 
   "children": [], 
   "end": "1328.240", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sulaimaniyya und Halabdscha genie\u00dft ja schon gro\u00dfe Autonomie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.240", 
   "children": [], 
   "end": "1330.800", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht den geringsten Zweifel daran geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.800", 
   "children": [], 
   "end": "1334.920", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland die territoriale Integrit\u00e4t des Irak achtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.920", 
   "children": [], 
   "end": "1335.960", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.960", 
   "children": [], 
   "end": "1344.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam mit unseren Partnern an einem Dialogprozess zwischen der kurdischen Regionalregierung und der irakischen Zentralregierung arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.600", 
   "children": [], 
   "end": "1346.600", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.600", 
   "children": [], 
   "end": "1354.400", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Ausbildungsmission auch im Nordirak ist auf Einladung der irakischen Zentralregierung in Bagdad begonnen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.400", 
   "children": [], 
   "end": "1355.640", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss deshalb klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.640", 
   "children": [], 
   "end": "1362.720", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch im Nordirak jede weitere T\u00e4tigkeit nur mit Unterst\u00fctzung und auf Einladung der Zentralregierung erfolgen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.720", 
   "children": [], 
   "end": "1365.520", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn die territoriale Integrit\u00e4t des Irak gewahrt bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.520", 
   "children": [], 
   "end": "1366.360", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.360", 
   "children": [], 
   "end": "1372.760", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Region langfristig zu stabilisieren und die terroristische Bedrohung dauerhaft einzuhegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.760", 
   "children": [], 
   "end": "1373.720", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.720", 
   "children": [], 
   "end": "1378.760", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entwicklung sowohl in Syrien als auch im Irak hat eine neue Dynamik gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.760", 
   "children": [], 
   "end": "1381.400", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jedes Element dieser Dynamik ist positiv; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.400", 
   "children": [], 
   "end": "1383.480", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eines ist vollkommen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.480", 
   "children": [], 
   "end": "1389.840", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der technischen Verl\u00e4ngerung um drei Monate wird es eine Neubewertung der Gesamtlage geben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.840", 
   "children": [], 
   "end": "1392.600", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es eine Neuformulierung dieser Mandate\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.600", 
   "children": [], 
   "end": "1394.280", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht in einem Mandat verbunden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.280", 
   "children": [], 
   "end": "1395.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.080", 
   "children": [], 
   "end": "1397.920", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten werden daran konstruktiv mitarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.920", 
   "children": [], 
   "end": "1398.600", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.600", 
   "children": [], 
   "end": "1403.280", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Stefan Liebich von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.280", 
   "children": [], 
   "end": "1408.000", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.000", 
   "children": [], 
   "end": "1409.320", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.320", 
   "children": [], 
   "end": "1410.760", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehe ich mit meiner Rede beginne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.760", 
   "children": [], 
   "end": "1416.640", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich eine Vorbemerkung machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.640", 
   "children": [], 
   "end": "1418.520", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird jetzt passieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.520", 
   "children": [], 
   "end": "1420.040", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wahrscheinlich auch k\u00fcnftig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.040", 
   "children": [], 
   "end": "1422.600", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Argumentationen unserer Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.600", 
   "children": [], 
   "end": "1425.240", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch anderer Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.240", 
   "children": [], 
   "end": "1429.000", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Argumentation der Fraktion der AfD \u00e4hneln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.000", 
   "children": [], 
   "end": "1430.920", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt einen zentralen Unterschied: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.920", 
   "children": [], 
   "end": "1431.840", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.840", 
   "children": [], 
   "end": "1434.440", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor Krieg und Terror hierher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.440", 
   "children": [], 
   "end": "1435.240", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu uns flieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.240", 
   "children": [], 
   "end": "1441.960", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ist uns von der Fraktion Die Linke herzlich willkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.960", 
   "children": [], 
   "end": "1449.400", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen hat von den schrecklichen Entwicklungen im Irak und in Syrien im Jahr\u00a02014 gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.400", 
   "children": [], 
   "end": "1452.240", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Terroristen des \u201eIslamischen Staates\u201c auf dem Vormarsch waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.240", 
   "children": [], 
   "end": "1452.800", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.800", 
   "children": [], 
   "end": "1453.960", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ging uns allen so\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.960", 
   "children": [], 
   "end": "1455.640", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren betroffen von diesen Bildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.640", 
   "children": [], 
   "end": "1459.880", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere von den schrecklichen Massakern an den Jesidinnen und Jesiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.880", 
   "children": [], 
   "end": "1461.320", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.320", 
   "children": [], 
   "end": "1462.880", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die richtige Antwort ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.880", 
   "children": [], 
   "end": "1464.120", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein Geheimnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.120", 
   "children": [], 
   "end": "1467.000", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in unserer Fraktion gab es kontroverse Diskussionen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.000", 
   "children": [], 
   "end": "1469.960", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Waffenlieferungen der richtige Weg sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.960", 
   "children": [], 
   "end": "1471.960", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns letztlich dagegen entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.960", 
   "children": [], 
   "end": "1473.280", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.280", 
   "children": [], 
   "end": "1473.680", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.680", 
   "children": [], 
   "end": "1476.920", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir weitere Waffen in diese Region liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.920", 
   "children": [], 
   "end": "1480.200", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein brandgef\u00e4hrlicher Konflikt weiter angeheizt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.200", 
   "children": [], 
   "end": "1481.880", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat bei uns \u00fcberwogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.880", 
   "children": [], 
   "end": "1482.240", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.240", 
   "children": [], 
   "end": "1484.360", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung hat \u00fcbrigens nicht schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.360", 
   "children": [], 
   "end": "1488.440", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nach durchaus kontroversen Debatten hier gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.440", 
   "children": [], 
   "end": "1490.640", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diesen Weg gehen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.640", 
   "children": [], 
   "end": "1491.440", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich noch gut daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.440", 
   "children": [], 
   "end": "1492.080", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.080", 
   "children": [], 
   "end": "1494.200", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Vorg\u00e4nger von Herrn Gabriel im Amt des Au\u00dfenministers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.200", 
   "children": [], 
   "end": "1495.480", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frank-Walter Steinmeier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.480", 
   "children": [], 
   "end": "1497.360", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heutige Bundespr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.360", 
   "children": [], 
   "end": "1499.720", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier vorne stand und gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.720", 
   "children": [], 
   "end": "1500.520", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Risiken er sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.520", 
   "children": [], 
   "end": "1503.600", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Waffen geliefert und Soldaten dort ausgebildet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.600", 
   "children": [], 
   "end": "1503.960", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.960", 
   "children": [], 
   "end": "1506.120", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl er diese Risiken hier beschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.120", 
   "children": [], 
   "end": "1507.480", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr geworben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.480", 
   "children": [], 
   "end": "1508.680", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.680", 
   "children": [], 
   "end": "1512.080", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider sind all seine Bef\u00fcrchtungen wahr geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.080", 
   "children": [], 
   "end": "1518.000", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Waffenlieferungen und die Ausbildung von Soldaten durch Deutschland waren und sind falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.000", 
   "children": [], 
   "end": "1522.440", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wissen das eigentlich auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.440", 
   "children": [], 
   "end": "1525.240", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das hier schon so h\u00e4ufig erlebt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.240", 
   "children": [], 
   "end": "1526.120", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ganz einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.120", 
   "children": [], 
   "end": "1528.560", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in so ein Mandat hineinzurutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.560", 
   "children": [], 
   "end": "1529.480", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber unheimlich schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.480", 
   "children": [], 
   "end": "1530.600", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder herauszukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.600", 
   "children": [], 
   "end": "1532.200", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen es doch inzwischen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.200", 
   "children": [], 
   "end": "1532.600", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.600", 
   "children": [], 
   "end": "1534.680", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland an die Peschmerga geliefert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.680", 
   "children": [], 
   "end": "1538.400", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden nicht ausschlie\u00dflich von kurdischen K\u00e4mpferinnen und K\u00e4mpfern genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.400", 
   "children": [], 
   "end": "1542.800", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden nat\u00fcrlich auch nicht ausschlie\u00dflich im Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c verwendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.800", 
   "children": [], 
   "end": "1543.640", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Beispiele:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.640", 
   "children": [], 
   "end": "1546.040", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Zeit\u201c berichtete im Jahr\u00a02016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.040", 
   "children": [], 
   "end": "1551.240", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Peschmerga-K\u00e4mpfer auf M\u00e4rkten ihre G3\u2011Gewehre angeboten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.240", 
   "children": [], 
   "end": "1554.120", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre Flucht zu finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.120", 
   "children": [], 
   "end": "1556.360", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Herr Gabriel davon gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.360", 
   "children": [], 
   "end": "1558.240", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in den Konflikten vor Ort nicht Partei ergreifen wolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.240", 
   "children": [], 
   "end": "1560.360", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man doch fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.360", 
   "children": [], 
   "end": "1563.160", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sind eigentlich die Konfliktparteien vor Ort? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.160", 
   "children": [], 
   "end": "1566.400", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im M\u00e4rz dieses Jahres berichtete \u201eDer Spiegel\u201c dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.400", 
   "children": [], 
   "end": "1567.040", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.040", 
   "children": [], 
   "end": "1572.880", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie erneut Jesidinnen und Jesiden aus der Region Sindschar vertrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.880", 
   "children": [], 
   "end": "1577.000", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr G36\u2011Gewehre aus der Bundesrepublik Deutschland nutzten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.000", 
   "children": [], 
   "end": "1578.400", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor gut sechs Wochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.400", 
   "children": [], 
   "end": "1579.960", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das spielte hier schon eine Rolle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.960", 
   "children": [], 
   "end": "1589.520", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind bei den Gefechten zwischen der Armee der irakischen Regierung und den Soldaten der Region Kurdistan im Nordirak mehrere Personen beim Beschuss durch Panzerabwehrraketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.520", 
   "children": [], 
   "end": "1590.760", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Deutschland stammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.760", 
   "children": [], 
   "end": "1592.360", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ums Leben gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.360", 
   "children": [], 
   "end": "1596.240", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So unterst\u00fctzt die Bundesregierung beide Seiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.240", 
   "children": [], 
   "end": "1599.040", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Moment gegeneinander k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.040", 
   "children": [], 
   "end": "1602.040", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.040", 
   "children": [], 
   "end": "1603.360", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4testens jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.360", 
   "children": [], 
   "end": "1607.080", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Deutschland in den innerirakischen Konflikt hineingezogen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.080", 
   "children": [], 
   "end": "1608.200", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.200", 
   "children": [], 
   "end": "1609.280", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszusteigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.280", 
   "children": [], 
   "end": "1612.480", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie das Mandat! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.480", 
   "children": [], 
   "end": "1616.280", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie die milit\u00e4rische Ausbildung in so einer fragilen Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.280", 
   "children": [], 
   "end": "1618.000", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie vor allem endlich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.000", 
   "children": [], 
   "end": "1620.240", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waffen und R\u00fcstungsg\u00fcter dorthin zu liefern!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.240", 
   "children": [], 
   "end": "1624.200", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr trug Herr Gabriel in der Vergangenheit als Wirtschaftsminister Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.200", 
   "children": [], 
   "end": "1626.680", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit machen wir uns bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.680", 
   "children": [], 
   "end": "1629.000", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie sich mitschuldig am Tod von Menschen und Leuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.000", 
   "children": [], 
   "end": "1630.440", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hierher fliehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.440", 
   "children": [], 
   "end": "1632.840", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norbert R\u00f6ttgen von der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.840", 
   "children": [], 
   "end": "1634.960", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fr\u00fchere Vorsitzende des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.960", 
   "children": [], 
   "end": "1636.680", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat k\u00fcrzlich zu dem hier diskutierten Thema gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.680", 
   "children": [], 
   "end": "1638.640", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf hier kein Weiter-so geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.640", 
   "children": [], 
   "end": "1641.640", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau \u00fcber ein Weiter-so werden wir jetzt abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.640", 
   "children": [], 
   "end": "1643.760", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein unge\u00e4ndertes Mandat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.760", 
   "children": [], 
   "end": "1644.960", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Weiter-so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.960", 
   "children": [], 
   "end": "1646.960", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann man wirklich nur Nein sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.960", 
   "children": [], 
   "end": "1653.000", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir auch machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.000", 
   "children": [], 
   "end": "1658.760", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Omid Nouripour von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.760", 
   "children": [], 
   "end": "1661.640", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.640", 
   "children": [], 
   "end": "1663.880", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.880", 
   "children": [], 
   "end": "1669.040", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Irak sind die Tage des selbsternannten Kalifats so gut wie gez\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.040", 
   "children": [], 
   "end": "1672.520", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr geb\u00fchrt unser Dank auch den Kurdinnen und Kurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.520", 
   "children": [], 
   "end": "1674.640", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gro\u00dfe Opfer dabei gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.640", 
   "children": [], 
   "end": "1676.880", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Barbaren zu stoppen und zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.880", 
   "children": [], 
   "end": "1680.360", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben zahllosen Vertriebenen Zuflucht gew\u00e4hrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.360", 
   "children": [], 
   "end": "1686.320", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles nach einer sehr langen Geschichte von Verfolgung und Benachteiligung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.320", 
   "children": [], 
   "end": "1693.560", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die historische Ungerechtigkeit durch den Plan von Sykes-Picot folgte mehr als ein Jahrhundert der Diskriminierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.560", 
   "children": [], 
   "end": "1703.000", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 16.\u00a0M\u00e4rz des kommenden Jahres begehen wir den 30.\u00a0Jahrestag der schrecklichen Giftgasangriffe durch Saddam Hussein auf Kurdinnen und Kurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.000", 
   "children": [], 
   "end": "1703.880", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wir heute wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.880", 
   "children": [], 
   "end": "1707.280", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren daran auch deutsche Firmen mitbeteiligt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.280", 
   "children": [], 
   "end": "1717.760", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den Ruinen dieser Geschichte ist in den letzten Jahren im Nordirak so etwas wie die Oase eines stabilen Gemeinwesens mit demokratischen Elementen entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.760", 
   "children": [], 
   "end": "1727.720", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Verteidigung dieses Gemeinwesens und des gesamten Iraks hat auch die Bundeswehr in den letzten Monaten einen gro\u00dfen Beitrag geleistet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.720", 
   "children": [], 
   "end": "1729.160", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Stabilit\u00e4t der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.160", 
   "children": [], 
   "end": "1730.960", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schutze der Peschmerga, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.960", 
   "children": [], 
   "end": "1737.200", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur besseren Verarztung der Verwundeten und zu besseren taktischen F\u00e4higkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.200", 
   "children": [], 
   "end": "1740.040", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr geb\u00fchrt den Soldatinnen und Soldaten unser Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.040", 
   "children": [], 
   "end": "1743.000", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem bei dem Mandat war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.000", 
   "children": [], 
   "end": "1751.160", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung eine absolut notwendige Bedingung des Verfassungsrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.160", 
   "children": [], 
   "end": "1753.040", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das System kollektiver Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.040", 
   "children": [], 
   "end": "1755.120", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Karlsruhe uns ins Stammbuch geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.120", 
   "children": [], 
   "end": "1756.800", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht geliefert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.800", 
   "children": [], 
   "end": "1759.280", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf eine Koalition der Willigen gesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.280", 
   "children": [], 
   "end": "1762.000", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir diesem Mandat nicht zustimmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.000", 
   "children": [], 
   "end": "1763.000", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.000", 
   "children": [], 
   "end": "1764.000", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.000", 
   "children": [], 
   "end": "1765.560", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch heute nicht tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.560", 
   "children": [], 
   "end": "1768.960", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.960", 
   "children": [], 
   "end": "1770.800", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Lage ver\u00e4ndert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.800", 
   "children": [], 
   "end": "1776.280", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Demokratie in diesem nordirakischen Gemeinwesen ist von innen ausgeh\u00f6hlt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.280", 
   "children": [], 
   "end": "1783.040", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der mittlerweile zur\u00fcckgetretene Pr\u00e4sident Barzani hat seine Amtszeit nach 2015 \u00fcber zwei Jahre \u00fcberzogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.040", 
   "children": [], 
   "end": "1787.360", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sunnitische D\u00f6rfer sind von Peschmerga zerst\u00f6rt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.360", 
   "children": [], 
   "end": "1792.400", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barzani hat Koalitionspartner ausgesperrt und den Parlamentarismus komplett ausgehebelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.400", 
   "children": [], 
   "end": "1795.080", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Journalistinnen und Journalisten sind unter Druck gesetzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.080", 
   "children": [], 
   "end": "1799.080", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geh\u00e4lter im \u00f6ffentlichen Dienst sind monatelang nicht bezahlt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.080", 
   "children": [], 
   "end": "1801.160", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Korruption grassiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.160", 
   "children": [], 
   "end": "1813.640", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Referendum am 25.\u00a0September dieses Jahres war nicht nur der Ausdruck eines v\u00f6llig berechtigten Wunsches der Kurdinnen und Kurden nach Selbstbestimmung und Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.640", 
   "children": [], 
   "end": "1819.800", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gerade die Auswahl des Zeitpunktes war auch ein Ausdruck der Verzweiflung einer Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.800", 
   "children": [], 
   "end": "1823.280", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in eine gro\u00dfe Krise geritten hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.280", 
   "children": [], 
   "end": "1825.720", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hat zu massiven R\u00fcckschritten gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.720", 
   "children": [], 
   "end": "1827.360", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und gerade in Kurdistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.360", 
   "children": [], 
   "end": "1831.120", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verh\u00e4ltnis zu Bagdad ist so schlecht wie seit Ewigkeiten nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.120", 
   "children": [], 
   "end": "1832.720", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerkurdische Konflikte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.720", 
   "children": [], 
   "end": "1835.200", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise sehr alt und sehr tradiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.200", 
   "children": [], 
   "end": "1837.040", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mittlerweile wieder aufgebrochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.040", 
   "children": [], 
   "end": "1840.080", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Status von Kirkuk ist ganz weit davon entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.080", 
   "children": [], 
   "end": "1841.680", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gekl\u00e4rt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.680", 
   "children": [], 
   "end": "1848.120", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iran und die T\u00fcrkei haben jetzt freie Hand f\u00fcr massive milit\u00e4rische und politische St\u00f6rman\u00f6ver. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.120", 
   "children": [], 
   "end": "1849.200", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.200", 
   "children": [], 
   "end": "1852.600", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum dieses Mandat so nicht fortgesetzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.600", 
   "children": [], 
   "end": "1855.160", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weiter dar\u00fcber reden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.160", 
   "children": [], 
   "end": "1856.440", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr uns absolut klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.440", 
   "children": [], 
   "end": "1861.720", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland im gesamten Irak politisch mehr engagieren muss und dass wir einen Beitrag leisten k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.720", 
   "children": [], 
   "end": "1862.520", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Vers\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.520", 
   "children": [], 
   "end": "1863.280", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.280", 
   "children": [], 
   "end": "1866.880", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Spirale der Rache im Irak endlich durchbrochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.880", 
   "children": [], 
   "end": "1868.600", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Ansatz entwickelt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.600", 
   "children": [], 
   "end": "1871.280", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der allen Volksgruppen im Land ihre Rechte einr\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.280", 
   "children": [], 
   "end": "1880.880", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sicherheitskr\u00e4fte im Rahmen eines inklusiven Ansatzes reformiert werden und dass es kein Wiedererstarken der Dschihadisten gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.880", 
   "children": [], 
   "end": "1883.800", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dar\u00fcber in den Sondierungen gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.800", 
   "children": [], 
   "end": "1885.960", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Zeit daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.960", 
   "children": [], 
   "end": "1888.360", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Weichen endlich zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.360", 
   "children": [], 
   "end": "1889.200", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.200", 
   "children": [], 
   "end": "1895.560", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Wunsch der Kurdinnen und Kurden nach Selbstbestimmung und Freiheit nach \u00fcber 100\u00a0Jahren endlich ernst zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.560", 
   "children": [], 
   "end": "1897.400", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.400", 
   "children": [], 
   "end": "1906.440", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Aussprache ist der Kollege J\u00fcrgen Hardt von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.440", 
   "children": [], 
   "end": "1911.840", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.840", 
   "children": [], 
   "end": "1913.440", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.440", 
   "children": [], 
   "end": "1916.960", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war nat\u00fcrlich eine schwerwiegende Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.960", 
   "children": [], 
   "end": "1918.280", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns nicht leicht gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.280", 
   "children": [], 
   "end": "1919.960", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir vor drei Jahren beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.960", 
   "children": [], 
   "end": "1928.080", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegen dem bisherigen Grundsatz tats\u00e4chlich Waffen in ein Krisengebiet zu liefern und dort Ausbildungsunterst\u00fctzung zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.080", 
   "children": [], 
   "end": "1930.720", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war aber eine richtige Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.720", 
   "children": [], 
   "end": "1935.160", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir h\u00e4tten die falsche Lehre aus der deutschen Geschichte gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.160", 
   "children": [], 
   "end": "1944.240", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns aufgrund des gerade angesprochenen Prinzips von der Verantwortung zur\u00fcckgezogen und das hingenommen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.240", 
   "children": [], 
   "end": "1947.520", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der IS speziell gegen die Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.520", 
   "children": [], 
   "end": "1951.200", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gegen die kurdische Bev\u00f6lkerung dort unternommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.200", 
   "children": [], 
   "end": "1954.120", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz ist erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.120", 
   "children": [], 
   "end": "1961.680", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile sind von uns und unseren Partnern rund 16\u00a0000\u00a0Peschmerga-K\u00e4mpfer ausgebildet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.680", 
   "children": [], 
   "end": "1965.320", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz ist aber in eine Phase geraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.320", 
   "children": [], 
   "end": "1968.600", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der tats\u00e4chlich f\u00fcr die Zukunft \u00fcberlegt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.600", 
   "children": [], 
   "end": "1970.200", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.200", 
   "children": [], 
   "end": "1973.240", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Auslieferung unserer Ausr\u00fcstungspakete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.240", 
   "children": [], 
   "end": "1974.120", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Materiallieferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.120", 
   "children": [], 
   "end": "1975.000", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "planm\u00e4\u00dfig abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.000", 
   "children": [], 
   "end": "1975.360", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.360", 
   "children": [], 
   "end": "1976.440", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorgesehen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.440", 
   "children": [], 
   "end": "1977.240", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.240", 
   "children": [], 
   "end": "1977.800", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.800", 
   "children": [], 
   "end": "1981.080", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im September dieses Jahres zum Abschluss gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.080", 
   "children": [], 
   "end": "1986.640", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Ausbildung von 16\u00a0000\u00a0K\u00e4mpfern haben wir einen wesentlichen und wichtigen Beitrag geleistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.640", 
   "children": [], 
   "end": "1988.760", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch erfolgreich war; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.760", 
   "children": [], 
   "end": "1991.440", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der IS ist in der Region schwer in die Enge getrieben worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.440", 
   "children": [], 
   "end": "1994.480", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Blatt hat sich zum Gl\u00fcck gewendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.680", 
   "children": [], 
   "end": "1998.600", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der derzeitige Stand ist auch dadurch gekennzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.600", 
   "children": [], 
   "end": "1999.000", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.000", 
   "children": [], 
   "end": "2001.600", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.600", 
   "children": [], 
   "end": "2013.600", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verh\u00e4ltnis zwischen der kurdischen Autonomiebeh\u00f6rde und der irakischen Zentralregierung durch die Entscheidung der Regierung der autonomen Region Kurdistan-Irak unter F\u00fchrung von Massud Barzani, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.600", 
   "children": [], 
   "end": "2015.040", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Referendum durchzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.040", 
   "children": [], 
   "end": "2016.720", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingetr\u00fcbt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.720", 
   "children": [], 
   "end": "2020.440", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer davon abgeraten und davor gewarnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.440", 
   "children": [], 
   "end": "2023.440", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in dieser Frage klar positioniert und gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.440", 
   "children": [], 
   "end": "2025.840", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einheit des Staates steht nicht zur Disposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.840", 
   "children": [], 
   "end": "2028.280", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autonomierechte sind wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.280", 
   "children": [], 
   "end": "2029.320", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das bedeutet nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.320", 
   "children": [], 
   "end": "2038.280", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Zukunft in der Abspaltung des kurdischen Teils des Iraks vom \u00fcbrigen Staatsgebiet sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.280", 
   "children": [], 
   "end": "2039.720", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.720", 
   "children": [], 
   "end": "2045.880", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sowohl mit den Kurden als auch mit der Zen\u00adtralregierung des Iraks laufend im Dialog dar\u00fcber sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.880", 
   "children": [], 
   "end": "2047.440", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war fraglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.440", 
   "children": [], 
   "end": "2048.240", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Einladung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.240", 
   "children": [], 
   "end": "2049.880", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kurden zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.880", 
   "children": [], 
   "end": "2052.440", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bagdad seinerzeit ausgesprochen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.440", 
   "children": [], 
   "end": "2054.680", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja neben der UN-Resolution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.680", 
   "children": [], 
   "end": "2055.800", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ebenfalls auffordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.800", 
   "children": [], 
   "end": "2056.840", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfe zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.840", 
   "children": [], 
   "end": "2061.520", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6lkerrechtliche Grundlage f\u00fcr unseren Einsatz dort ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.520", 
   "children": [], 
   "end": "2069.080", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formal bestehen bleibt und auch weiterhin inhaltlich von der Regierung so gew\u00fcnscht und getragen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.080", 
   "children": [], 
   "end": "2070.000", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.000", 
   "children": [], 
   "end": "2076.280", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach dem Referendum und nachdem es dort entsprechende Auseinandersetzungen gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.280", 
   "children": [], 
   "end": "2079.440", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Aktivit\u00e4ten f\u00fcr einige Tage unterbrochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.440", 
   "children": [], 
   "end": "2080.920", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.920", 
   "children": [], 
   "end": "2082.720", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt zeigen die letzten Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.720", 
   "children": [], 
   "end": "2092.520", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Agieren und unsere aktive Rolle dort eher stabilisierend und beruhigend auf die Situation zwischen Bagdad und Erbil wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.520", 
   "children": [], 
   "end": "2097.320", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir als Partner ernst genommen werden und weil man auf beiden Seiten wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.320", 
   "children": [], 
   "end": "2098.000", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.000", 
   "children": [], 
   "end": "2100.600", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00e4re es schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.600", 
   "children": [], 
   "end": "2103.200", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns zur\u00fcckziehen w\u00fcrden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.200", 
   "children": [], 
   "end": "2107.160", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann w\u00fcrden wir auf diese M\u00f6glichkeit des Einflusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.160", 
   "children": [], 
   "end": "2109.760", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf die Situation im Irak gegenw\u00e4rtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.760", 
   "children": [], 
   "end": "2110.240", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.240", 
   "children": [], 
   "end": "2111.640", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befriedend wirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.640", 
   "children": [], 
   "end": "2112.680", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verzichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.680", 
   "children": [], 
   "end": "2115.480", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb finde ich es mindestens wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.480", 
   "children": [], 
   "end": "2118.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Mandat jetzt um drei Monate verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.000", 
   "children": [], 
   "end": "2119.520", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.520", 
   "children": [], 
   "end": "2128.040", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei einem neuen Mandat \u00fcber das jetzt g\u00fcltige Mandat in dieser Form hinaus zwar \u00fcber Ver\u00e4nderungen nachdenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.040", 
   "children": [], 
   "end": "2130.800", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch \u00fcber weitere zivile Komponenten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.800", 
   "children": [], 
   "end": "2132.800", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht grunds\u00e4tzlich die Verpflichtung infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.800", 
   "children": [], 
   "end": "2133.640", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.640", 
   "children": [], 
   "end": "2135.640", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir vor drei Jahren begonnen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.640", 
   "children": [], 
   "end": "2137.800", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingegangen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.800", 
   "children": [], 
   "end": "2139.200", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.200", 
   "children": [], 
   "end": "2145.440", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Rahmen der Beratungen des neuen Mandats im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr auch die Frage bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.440", 
   "children": [], 
   "end": "2148.440", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welchem Grundgesetzartikel wir dieses Mandat abst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.440", 
   "children": [], 
   "end": "2152.320", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung st\u00fctzt sich auf Artikel\u00a024 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.320", 
   "children": [], 
   "end": "2156.680", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr eine tragf\u00e4hige Grundlage f\u00fcr dieses Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.680", 
   "children": [], 
   "end": "2157.480", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.480", 
   "children": [], 
   "end": "2161.520", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch der Artikel\u00a087a des Grundgesetzes tragf\u00e4hig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.520", 
   "children": [], 
   "end": "2164.920", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Verbindung mit Artikel\u00a051 der UN-Charta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.920", 
   "children": [], 
   "end": "2167.040", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach jeder Staat das Recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.040", 
   "children": [], 
   "end": "2167.880", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.880", 
   "children": [], 
   "end": "2173.200", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Hilfeleistung auch die Verteidigung im Sinne des Grundgesetzes sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.200", 
   "children": [], 
   "end": "2174.120", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.120", 
   "children": [], 
   "end": "2178.480", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Verl\u00e4ngerung des Mandats nicht nur \u00fcber die Struktur und die Inhalte des Mandats reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.480", 
   "children": [], 
   "end": "2180.040", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.040", 
   "children": [], 
   "end": "2181.720", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn unsere deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.720", 
   "children": [], 
   "end": "2183.880", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationale verfassungsrechtliche Grundlage ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.880", 
   "children": [], 
   "end": "2184.880", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.880", 
   "children": [], 
   "end": "2188.440", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Artikel\u00a024 Absatz\u00a02 Grundgesetz f\u00fcr eine ausreichende Basis halte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.440", 
   "children": [], 
   "end": "2192.600", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich die Gr\u00fcnde der Gr\u00fcnen an diesem Punkt nicht nachvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.600", 
   "children": [], 
   "end": "2194.280", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bisher glauben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.280", 
   "children": [], 
   "end": "2197.400", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Mandat verfassungsrechtlich einwandfrei abgesichert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.400", 
   "children": [], 
   "end": "2206.520", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne w\u00fcnsche ich unseren rund 150\u00a0Soldatinnen und Soldaten weiterhin jegliches Soldatengl\u00fcck und eine gute R\u00fcckkehr aus dem Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.520", 
   "children": [], 
   "end": "2209.480", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6ge dieser Einsatz weiterhin unter einem guten Stern stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.480", 
   "children": [], 
   "end": "2209.960", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.960", 
   "children": [], 
   "end": "2221.120", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.120", 
   "children": [], 
   "end": "2229.200", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/25 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.200", 
   "children": [], 
   "end": "2232.720", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dagegen Widerspruch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.240", 
   "children": [], 
   "end": "2236.960", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann m\u00fcssen wir abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.960", 
   "children": [], 
   "end": "2238.880", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.880", 
   "children": [], 
   "end": "2240.320", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den bitte ich um das Handzeichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.960", 
   "children": [], 
   "end": "2244.240", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.240", 
   "children": [], 
   "end": "2246.760", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.760", 
   "children": [], 
   "end": "2247.120", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.120", 
   "children": [], 
   "end": "2252.840", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist bei den Gegenstimmen der AfD mit den Stimmen der \u00fcbrigen Fraktionen die \u00dcberweisung beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.840", 
   "children": [], 
   "end": "2254.960", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt rufe ich den Zusatzpunkt\u00a05 auf:"
   ]
  }
 ]
}