{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren erleben wir einen rasanten Abbau von Grundrechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter dem Vorwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Terror zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde ein sogenanntes Sicherheitsgesetz nach dem anderen verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Bundesregierungen der letzten Jahre waren daran beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "24.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir das einmal angeschaut und muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein wahrer Exzess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2001 ging es mit dem Sicherheitspaket los. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kamen Rasterfahndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kontodatenabrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorabwehrzentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luftsicherheitsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorratsdatenspeicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "BKA-Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Visawarndatei und Onlinedurchsuchung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt offenbar kein Halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sind daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terror und Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand kann wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einem \u00dcberwachungsstaat leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re das Ende der Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei vielen Gesetzen wurden die rechtsstaatlichen Grenzen ma\u00dflos \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat das Bundesverfassungsgericht zahlreiche der genannten Gesetze ganz oder teilweise f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter auch das erste Gesetz zur Vorratsdatenspeicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider hat sich die Gro\u00dfe Koalition davon nicht beirren lassen und die Vorratsdatenspeicherung wieder eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute liegt ein Gesetzentwurf der FDP vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sowohl die Vorratsdatenspeicherung als auch das Netzwerkdurchsetzungsgesetz abschaffen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer noch denken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch habe ja nichts zu verbergen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich vier Gr\u00fcnde nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Vorratsdatenspeicherung in die Tonne geh\u00f6rt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Vorratsdatenspeicherung m\u00fcssen Telekommunikationsunternehmen personenbezogene Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass irgendein rechtlicher Vorwurf besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "speichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer mit wem wann telefoniert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird festgehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gl\u00e4serne B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Traum aller \u00dcberwachungsfans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "r\u00fcckt einen gro\u00dfen Schritt n\u00e4her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorratsdatenspeicherung ist einer der schwersten Eingriffe in die informationelle Selbstbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Demokrat muss man dazu Nein sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Daten von Journalisten und Anw\u00e4lten werden gespeichert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade Angeh\u00f6rige dieser Berufe arbeiten mit hochsensiblen Informationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll denn ein Journalist noch Quellenschutz betreiben k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll er mit Whistleblowern telefonieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Staat seine Telefondaten pr\u00fcfen kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorratsdatenspeicherung bringt f\u00fcr die Ermittlungen nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt das Max-Planck-Institut in einem Gutachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hat man 2011 gepr\u00fcft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ohne Vorratsdatenspeicherung Sicherheitsl\u00fccken entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die klare Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.400", 
   "children": [], 
   "end": "169.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ekeinerlei Hinweise daf\u00fcr vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf Vorrat gespeicherte Verkehrsdaten in den letzten Jahren zur Verhinderung eines Terroranschlags gef\u00fchrt h\u00e4tten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "181.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorratsdatenspeicherung ist also ermittlungstechnisch sinnlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens ist die Vorratsdatenspeicherung rechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt das Oberverwaltungsgericht NRW. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es folgt damit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser sieht in ihr einen schwerwiegenden Eingriff in den Datenschutz und das Kommunikationsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes gibt keinen Raum daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daten zu speichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass irgendein Verdacht gegen die betroffene Person besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Urteil ist die Vorratsdatenspeicherung tot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Bundestag sollten diesen grundrechtswidrigen Zustand schnellstm\u00f6glich beheben und die Vorratsdatenspeicherung abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP will auch das Netzwerkdurchsetzungsgesetz abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber haben wir in der vorigen Debatte ausf\u00fchrlich diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen eigenen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kl\u00fcger ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er ebenfalls die problematischen L\u00f6sch\u00adpflichten von Facebook und Co streicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die sinnvollen Berichtspflichten etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Abschaffung der Vorratsdatenspeicherung k\u00f6nnte es hier im Haus eine Mehrheit geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere an die Abgeordneten der SPD appelliere ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Ihnen gab es damals ja viel Unmut beim Thema Vorratsdatenspeicherung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "257.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele haben nur mit gr\u00f6\u00dften Bauchschmerzen zugestimmt\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie in sich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten hier eine Mehrheit daf\u00fcr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorratsdatenspeicherung zu beerdigen und dieses grundrechtswidrige Gesetz in die Tonne zu kloppen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt spricht f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen Dr.\u00a0Konstantin von Notz."
   ]
  }
 ]
}