{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.760", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Gesetzentwurf heute aufgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es aktuelle Anl\u00e4sse gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzerne brauchen keine handlungsf\u00e4hige Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kurz vor Weihnachten passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich unfassbar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "28.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Desaster von Air Berlin mit den verheerenden Folgen f\u00fcr viele Besch\u00e4ftigte nun die sogenannten Umstrukturierungen bei Siemens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Umstrukturierungen sind hammerharter Stellenabbau und Betriebsschlie\u00dfungen in G\u00f6rlitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Leipzig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Offenbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Erfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in M\u00fclheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit sollen 7\u00a0000\u00a0Entlassungen vorgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Skandal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gleichzeitig die Dividende der Siemens-Aktion\u00e4re erh\u00f6ht werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr einige gibt es zu Weihnachten Dividendengeschenke und f\u00fcr andere Existenz\u00e4ngste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist r\u00fccksichtslos und unverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umsatz von Siemens ist von 79\u00a0Milliarden Euro auf 83\u00a0Milliarden Euro gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gewinn\u00a02017 ist auf 7,2\u00a0Milliarden Euro gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach 5,5\u00a0Milliarden Euro im Vorjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einmal Siemens-Chef Kaeser zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Besch\u00e4ftigten in Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen das Unternehmen hohe Gewinne erwirtschaftet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst auch st\u00e4rker davon partizipieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich ist das ein schlechter Scherz gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unfassbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da geschieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was soll die Politik machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Siemens erhebliche Profite mit \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eWirtschaftswoche\u201c hat vor Jahren sogar getitelt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSiemens will Staatsdiener Nummer Eins werden\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung rollt diesem Unternehmen rote Teppiche aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jeder Wirtschaftsdelegation ist Siemens vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen Sie bei der n\u00e4chsten Wirtschaftsdelegation in Ihrem Flieger Herrn Kaeser doch mal Bescheid! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Bundesregierung gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten 20\u00a0Jahren erhielt der Siemens-Konzern f\u00fcr mehr als 1,5\u00a0Milliarden Euro F\u00f6rdermittel aus dem Bundeshaushalt und Auftr\u00e4ge des Bundes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden Sie mal mit Herrn Kaeser Klartext, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie ihn zum Pl\u00e4tzchenessen ins Kanzleramt einladen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stehen die Konzernf\u00fchrung wie die Bundesregierung in der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar den Mitarbeitern sowie den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern gegen\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was muss die Politik tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben an Beispielen doch gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit dem Einfluss geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das bei Tengelmann gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat der damalige Wirtschaftsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit unserer Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Arbeitspl\u00e4tze gerettet worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch vern\u00fcnftig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum denn nicht hier? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das im Osten ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das vielleicht die Begr\u00fcndung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streichungspl\u00e4ne ausgerechnet in strukturschwachen Regionen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man nehme ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "G\u00f6rlitz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist nicht nur Siemens betroffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat weitgehende Folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Besch\u00e4ftigten von Bombardier stehen unter Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier drohen K\u00fcndigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ansiedlungspolitik der Bundesregierung hat hier vollst\u00e4ndig versagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganze Regionen drohen abgeh\u00e4ngt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deindustrialisierung geht in diesen Regionen weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.960", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verlierer von G\u00f6rlitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ex-Kollege von der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird morgen Ministerpr\u00e4sident in Sachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird best\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Situation dort auch mit der verfehlten Wirtschaftspolitik der Union zu tun hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siemens muss zum Handeln gebracht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auch von der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Frau Zypries mit L\u00e4nderministern und Vertretern von Siemens geredet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Herr Kaeser wenigstens da gewesen w\u00e4re und bei so einer relevanten Entscheidung nicht nur der Pf\u00f6rtner gekommen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ihn noch mal zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "234.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich treibt nicht das Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschen einmal \u00fcber meine Amtszeit sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die werden \u00fcber Sie nichts Gutes sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "244.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kaeser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke unterst\u00fctzen den Kampf der Gewerkschaften und der Arbeitnehmer gegen den Arbeitsplatzabbau an allen Standorten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unternehmensf\u00fchrung hat jahrelang den Anschluss an den gesellschaftlichen Wandel in zentralen Bereichen verpasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll jetzt nicht zulasten der Besch\u00e4ftigten gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb legen wir hier einen Gesetzentwurf vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Massenentlassungen in profitablen Unternehmen verbietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.480", 
   "children": [], 
   "end": "280.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Mitbestimmungsrechte der Betriebsr\u00e4te bei K\u00fcndigungen oder Betriebs\u00e4nderungen verbessert und der die Rechte der Arbeitnehmervertreter im Aufsichtsrat von Aktiengesellschaften st\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen die Besch\u00e4ftigten nicht allein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Frage der Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.560", 
   "children": [], 
   "end": "290.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Bartsch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes der Kollege Dr.\u00a0Carsten Linnemann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}