{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich hatte ich mir vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine nun 51. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit erste Rede in der neuen Legislatur vers\u00f6hnlich zu beginnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Scharfmacher gibt es in der Politik inzwischen genug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vielleicht erst einmal den Mandatstext zu zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch ich sage ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Herren Neu und Nolte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mir sp\u00e4ter nicht selbst vorwerfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte geschwiegen und den Mund gehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vor drei Wochen bei der ersten Lesung zu Sea Guardian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bl\u00f6dsinn ausgesprochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schwadroniert Die Linke von NATO-Imperialpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von geheimnisvollen Interessensph\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von deutschem Expansionsdrang,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Rechten da dr\u00fcben wiederum verstricken sich selbst in irgendwelche langweiligen Theorien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits sehen Sie den Nutzen f\u00fcr das teutsche Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u201eteutsche\u201c!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andererseits werde unsere Bundeswehr doch nur zum Schleuser degradiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im \u00dcbrigen interessiere Sie die Menschenrettung auf See im Mittelmeer dann doch nicht so recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese krude Logik soll man erst einmal verstehen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber beide Auffassungen bin ich ersch\u00fcttert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da verlieren t\u00e4glich geschundene Menschen in den Tiefen des Meeres nicht nur ihre Tr\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehns\u00fcchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffnungen auf ein Leben in W\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie verlieren ihr Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.800", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da machen sich Schleuser breit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Waffenschmuggler feiern fr\u00f6hlich Urst\u00e4nd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was wir erleben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00e4u\u00dferste Rechte und die \u00e4u\u00dferste Linke trennt nur noch der weite Sitzabstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Au\u00dfenpolitik zeigen sie sich als Br\u00fcder und Schwestern im Geiste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie blenden die Wirklichkeit aus und treffen sich in alter Manier dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie am besten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei Verschw\u00f6rungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder sagt man heute besser: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ebei alternativen Fakten\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Absolute Fehlanzeige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um L\u00f6sungsans\u00e4tze geht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zum \u201eVers\u00f6hnlichen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Sache selbst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation Sea Guardian ist jetzt und heute richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Aufgaben m\u00fcssen erf\u00fcllt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir Sozialdemokraten heute dem Mandat zustimmen und das Mandat verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch zugleich stelle ich die Fragen in den Raum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir auch eine Exit-Strategie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was erwarten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um guten Gewissens sagen zu k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "150.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eJetzt k\u00f6nnen wir nach Hause gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.960", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt kann es die libysche K\u00fcstenwache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt k\u00f6nnen es die Libyer selbst\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie integrieren wir Sea Guardian mittelfristig in die Operation Sophia?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00e4re ein ehrliches Signal zur Europ\u00e4ischen Verteidigungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zumindest auch noch Ressourcen schonen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Abr\u00fcstungspolitiker sage ich ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders der Sea-Guardian-Beitrag zur Eind\u00e4mmung des Waffenschmuggels ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Region leidet seit Jahrzehnten unter dem Krebsgeschw\u00fcr der viel zu einfachen Verf\u00fcgbarkeit von Kleinwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Teil der Debatte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Teil des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb d\u00fcrfen wir nicht die Augen verschlie\u00dfen und so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob uns hier in Deutschland dies nichts anginge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie nach Libyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen Sie mit Martin Kobler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem ehemaligen Sondergesandten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Libyen ist nicht Bautzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwerin oder Oberammergau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es keine funktionierende Staatsgewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diese kann Libyen wieder zum R\u00fcckzugsort f\u00fcr Terroristen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechtsverletzungen und Sklavenhandel stehen auf der Tagesordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Druck auf die Fl\u00fcchtlinge noch weiter erh\u00f6ht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika liegt vor unserer Haust\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein paar Seemeilen von Europa entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t und Perspektiven f\u00fcr die Staaten Nordafrikas\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie \u00fcberhaupt Perspektiven haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Staaten im Nahen und Mittleren Osten liegen schon in unserem ureigensten Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.400", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gescheiterte Staaten in unmittelbarer Nachbarschaft der EU w\u00e4ren auch Bedrohungen f\u00fcr uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst fliegt uns der ganze Laden um die Ohren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Sozialdemokraten sehen hier unsere Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verantwortung Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser amtierender Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel hat sich mit zahlreichen Projekten und Finanzmitteln am Aufbau eines funktionierenden Gemeinwesens beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und Menschen Perspektiven zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt aber auch ein kluges Migrationskonzept: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Abschottung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kluges Handeln f\u00fcr die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten sagen dazu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einwanderungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es vorgelegt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle sei es mir erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.560", 
   "children": [], 
   "end": "285.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.480", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Mittelmeer hervorragende Arbeit leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute einen Dank auszusprechen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Dank an die Frauen und M\u00e4nner der Bundeswehr in der Heimat und in der Ferne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft am Rande der Belastbarkeit und der Machbarkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schlicht und einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "302.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen Ihre Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sch\u00e4tzen Ihr Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.960", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stehen f\u00fcr eine Generation Deutscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die konkrete Verantwortung \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.720", 
   "children": [], 
   "end": "315.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Weihnachtstage werden Ihnen viel zu lang vorkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch vergessen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.560", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Soldatinnen und Soldaten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "323.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen und der Deutsche Bundestag werden an Sie denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.320", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passen Sie auf sich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kommen Sie gut wieder heim in den Kreis Ihrer Lieben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Gesundheit und das Miteinander sind letztlich das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.560", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was z\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Kiesewetter von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}