{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.400", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den Antrag kennt und wer den Wortbeitrag des Herrn von der AfD verfolgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der erkennt auf den ersten Blick: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Validit\u00e4t der Altersfeststellung zu verbessern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmung gegen junge Gefl\u00fcchtete zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das sch\u00e4big, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele dieser jungen Menschen traumatische Erlebnisse durch Krieg und Gewalt mit sich tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle hier im Raum uns \u00fcberhaupt nicht vorstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um erst gar keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu lassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Beh\u00f6rden die Identit\u00e4t derer kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Deutschland aufhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das betrifft nat\u00fcrlich auch das Alter junger Gefl\u00fcchteter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Gesetzeslage gibt es \u00fcberhaupt kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a042f SGB VIII, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da hei\u00dft \u201eBeh\u00f6rdliches Verfahren zur Altersfeststellung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelt alles Notwendige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere einmal aus dem Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.520", 
   "children": [], 
   "end": "75.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch f\u00fcr Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt gar nicht mehr da ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Jugendamt hat \u201ein Zweifelsf\u00e4llen eine \u00e4rztliche Untersuchung zur Altersbestimmung zu veranlassen\u201c.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Gesetzeslage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im SGB VIII ist das Verfahren zur Altersbestimmung genau richtig angesiedelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in den H\u00e4nden derer liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich etwas davon verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in den H\u00e4nden der Fachkr\u00e4fte der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "100.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.040", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Altersbestimmung ins Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aufenthaltsgesetz ziehen zu wollen und dann auch noch mit Strafandrohung herumzufuhrwerken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist aus unserer Sicht genau der falsche Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lese im Antrag auch noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das BKA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundeskriminalamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig um die Altersfeststellung k\u00fcmmern soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig absurd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BKA wird sich bedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich mit Mann und Maus von morgens bis abends mit solchen Dingen besch\u00e4ftigen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD macht hier immer ein Riesenbrimborium um\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angebliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.160", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derartig absurde Vorschl\u00e4ge zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das Sicherheitsrisiko in Deutschland tats\u00e4chlich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun gibt es auch Streit um die Methode der Altersbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00fcrde ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bietet sich immer an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Leute zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich Ahnung vom Thema haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist in allererster Linie die \u00c4rzteschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundes\u00e4rztekammer lehnt Alterstests f\u00fcr junge Gefl\u00fcchtete ausdr\u00fccklich ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar aus ethischen Gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch schlicht deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es keine medizinisch unzweifelhafte Methode gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eindeutige und unzweifelhafte Ergebnisse bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Rechtsmediziner ist nicht die Rechtsmedizin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die AfD dauernd macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dem Pr\u00e4sidenten der Bundes\u00e4rztekammer sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sich mit einem so klaren Statement in die Debatte eingebracht hat und klargestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich beispielsweise beim R\u00f6ntgen ohne medizinische Indikation um einen Eingriff in die k\u00f6rperliche Unversehrtheit handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann das immer nur das letzte Mittel zur Feststellung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ethikkommission der Bundes\u00e4rztekammer hat sowohl die Zul\u00e4ssigkeit als auch die Verfassungskonformit\u00e4t von \u00e4rztlichen Altersfeststellungsverfahren zu Recht angezweifelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.680", 
   "children": [], 
   "end": "220.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich am Leitfaden der Landesjugend\u00e4mter zu orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die setzen auf einen Methodenmix, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit werden die Rechte der jungen Gefl\u00fcchteten und das berechtigte Kenntnisinteresse der Beh\u00f6rden in ein vern\u00fcnftiges Verh\u00e4ltnis zueinander gesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder und Jugendliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier heute schon ein paarmal gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben ein Recht auf besonderen Schutz und Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr junge Gefl\u00fcchtete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der Union und der SPD will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sondierungspapier zu schreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie UN-Kinderrechtskonvention gilt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wenige S\u00e4tze sp\u00e4ter die Planungen daf\u00fcr dargelegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "264.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gefl\u00fcchtete Kinder und Jugendliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Minderj\u00e4hrige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu internieren und sie dieses besonderen Schutzes der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "274.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe zu berauben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.200", 
   "children": [], 
   "end": "275.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.840", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD erz\u00e4hlt immer viel von jungen Gefl\u00fcchteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kriminell sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gibt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.480", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen Straftaten auch geahndet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade die vielzitierte Studie von Professor Pfeiffer belegt den sehr engen Zusammenhang zwischen Perspektivlosigkeit und Kriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens bei deutschen und nichtdeutschen Jugendlichen gar nicht unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen junge Gefl\u00fcchtete Zugang zu Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.480", 
   "children": [], 
   "end": "306.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie nicht auf Dauer in Deutschland bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.240", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten viel mehr \u00fcber Integration reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger \u00fcber Abschreckung und \u00fcber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein junger Mensch 17\u00a0Jahre und 10\u00a0Monate oder 18\u00a0Jahre und 2\u00a0Monate alt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "320.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD ist aus unserer Sicht v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist sch\u00e4dlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.760", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen eine solch perfide Stimmungsmache gegen junge Gefl\u00fcchtete ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Marcus Weinberg von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}