{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.600", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was du heute erdenkst und nicht verwerten kannst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag morgen den Erdball aus den Angeln heben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Satz von Max Eyth passt gut zu der derzeitigen Entwicklung auf allen privaten und wirtschaftlichen Ebenen und besonders zur Digitalisierung in der Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Max Eyth\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maschinenbauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirt und K\u00fcnstler\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rte zu den Revolution\u00e4ren seiner Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Mechanisierung und Rationalisierung der Landwirtschaft im 19.\u00a0Jahrhundert vorantrieb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Einsatz von Dampfmaschinen wurde Bodenbearbeitung im gro\u00dfen Stil m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsparungen von Zugtieren und Arbeitskr\u00e4ften waren die Folge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mechanisierung und die Industrialisierung eroberten die Landwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Gr\u00fcndung der DLG hat Max Eyth diese Entwicklung ma\u00dfgeblich beeinflusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die DLG geh\u00f6rt heute noch zu den f\u00fchrenden Kr\u00e4ften in der Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit seinen \u00dcberlegungen war er seiner Zeit weit voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es brauchte noch Jahrzehnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Landtechnik in allen Urproduktionsverfahren Einzug hielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich geh\u00f6re noch zu der Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im ersten Lehrjahr das Handmelken nach der Allg\u00e4uer Melkmethode sowie das M\u00e4hen mit der Sense erlernt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute hat die landwirtschaftliche Urproduktion nur noch wenige Handarbeiten zu bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Milchviehstall \u00fcbernimmt der Roboter das Melken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die F\u00fctterung von Schweinen und Gefl\u00fcgel wird schon seit geraumer Zeit computergesteuert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GPS-gesteuerte Traktoren und M\u00e4hdrescher geh\u00f6ren l\u00e4ngst zum Alltag im Ackerbau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stehen mitten in einem Transformationsprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der weitere Ver\u00e4nderungen mit sich bringen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klassische Bild eines Bauernhofes in den Verbraucherk\u00f6pfen ist l\u00e4ngst schon ein Anachronismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.160", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Idealisten und Museumsd\u00f6rfer werden diese vielbeschriebene und gleichzeitig glorifizierte Bauernhofidylle am Leben erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von klein auf das b\u00e4uerliche Leben vor Augen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wei\u00df es besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was an 365\u00a0Tagen im Kuh- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Schweinestall romantisch oder gar idyllisch gewesen sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich mir jedenfalls nie erschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sehe ich in der fortschreitenden Digitalisierung in erster Linie eine Arbeitserleichterung f\u00fcr die Landwirte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Licht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch Schatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beruf des Landwirts wird beliebiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo einst der Fu\u00df des Bauern den Boden d\u00fcngte und sein Blick das Vieh m\u00e4stete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbernehmen diese Aufgaben heute Sensoren und Roboter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht selten verliert sich dabei der Bezug zwischen Bauern und Bauernhof. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klassische und in der Generationskette erworbene Herrschaftswissen \u00fcber seine Felder und Fluren wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es erst einmal digitalisiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf die Daten Zugriff hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob D\u00fcngerstreuer oder Pflanzenschutzspritze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Bodenbearbeitung oder Erntetechnik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Einsatz wird erfasst und optimiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Daten stehen den Landwirten via Handy oder Tablet zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einerseits eine gewaltige Arbeitserleichterung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andererseits ver\u00e4ndert diese Entwicklung die Landwirtschaft drastisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie rasant der Strukturwandel voranschreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie in weiten Teilen Ostdeutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch schon in Niedersachsen und Holstein beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaftsbetriebe mit \u00fcber 1\u00a0000\u00a0Hektar sind l\u00e4ngst keine Seltenheit mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anhand der Entwicklung in meinem Wahlkreis \u00f6stlich von Berlin l\u00e4sst sich die Zukunft weiterer Regionen Deutschlands erahnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern pl\u00e4diere ich f\u00fcr die Einrichtung eines Ministeriums f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem die Landwirtschaft Teil des Ressorts wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein erweitertes Ministerium f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum k\u00f6nnte zielgerichtet einen ganzheitlichen Ansatz gegen den Strukturwandel und f\u00fcr die Belange der 30\u00a0Millionen Menschen in unseren D\u00f6rfern und Gemeinden verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei gerade einmal 600\u00a0000\u00a0Besch\u00e4ftigten in der Urproduktion stimmt das Verh\u00e4ltnis l\u00e4ngst nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diversifizierung dieses Ministeriums w\u00fcrde die Landwirtschaft angesichts viel dr\u00e4ngenderer Themen aus dem st\u00e4ndigen Sperrfeuer der Kritik befreien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herausforderungen wie die Daseinsvorsorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse und eben auch der Ausbau der digitalen Infrastruktur im l\u00e4ndlichen Raum betreffen nicht nur die Landwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zum Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag bietet eine gute \u00dcbersicht \u00fcber die Chancen der Digitalisierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Vorrednerin hat dar\u00fcber gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Gro\u00dfteil der \u00dcberlegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier vorgetragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "278.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft aber bereits im Zukunftsprogramm Digitalpolitik Landwirtschaft formuliert und in sechs Handlungsfeldern zusammengefasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Aufbau eines Kompetenzzentrums \u00fcber die Bereitstellung von Geo- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wetterdaten bis hin zum Ausbau der digitalen Infrastruktur sind hier alle wichtigen Punkte genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.360", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch die Antragstellerin aufgez\u00e4hlt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sinne der Landwirte m\u00f6chte ich besonders betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.000", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jegliche Neuerung im digitalen Bereich technologieoffen und netzneutral gef\u00f6rdert werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so bleiben unsere Bauern unabh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur so k\u00f6nnen auch kleine und mittlere Agrarbetriebe am technologischen Fortschritt teilhaben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "317.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zweiter wichtiger Punkt ist hier auf jeden Fall noch am Rande anzumerken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er betrifft den Datenschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich muss bei allen Neuerungen der Landwirt selbst entscheiden d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.760", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Betriebsdaten er freigibt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "327.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche er verwenden m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.120", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "333.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landwirtschaft steht vor gewaltigen Umw\u00e4lzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.520", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da darf die Politik nicht au\u00dfen vor bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "342.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Handlungsfelder bei der Digitalisierung der Landwirtschaft hat die Bundesregierung klar umrissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.200", 
   "children": [], 
   "end": "347.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun m\u00fcssen wir das Bundesministerium bei der Umsetzung konstruktiv begleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.280", 
   "children": [], 
   "end": "350.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.240", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans-Georg von der Marwitz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "354.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auch von der Allg\u00e4uer Melkmethode gesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.520", 
   "children": [], 
   "end": "361.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss ich mich doch ein bisschen intensiver damit auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.280", 
   "children": [], 
   "end": "362.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dem Unterallg\u00e4u kommend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.960", 
   "children": [], 
   "end": "364.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich schon wieder etwas dazugelernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.920", 
   "children": [], 
   "end": "366.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.400", 
   "children": [], 
   "end": "368.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rainer Spiering f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}