{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion legt heute einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gleich in mehrfacher Hinsicht einen Aufruf zum Rechtsbruch darstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal ganz abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "23.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Normenhierarchie und den Anwendungsvorrang europ\u00e4ischen Rechts zu ignorieren scheinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behaupten Sie in Ihrem Antrag verschiedene Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfach nicht stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grenzschutz w\u00e4re nicht gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundespolizei seit September\u00a02015 auf Grundlage der Artikel 23\u00a0ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Schengener Grenzkodexes Grenzkontrollen an den von Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men besonders frequentierten Routen durchf\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt insbesondere f\u00fcr die deutsch-\u00f6sterreichische Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD-Fraktion muss es jetzt auch einmal ertragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fakten hier vorgetragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sie von ihr kommentiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht auf dem Parteitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind im Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man mag dar\u00fcber spekulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie diesen Antrag eingereicht haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War es rechtliche Ahnungslosigkeit oder wurde Frau Weidel zu selten an der Grenze zur Schweiz kontrolliert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.000", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollst\u00e4ndige und effektive Grenzkontrollen oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschottungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die AfD-Fraktion hier fordert,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind rechtlich nicht haltbar und ein Versto\u00df gegen das Schengener Abkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EuGH hat j\u00fcngst in seinem Urteil vom 21.\u00a0Juni 2017 bekr\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen in Grenzn\u00e4he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Bahnh\u00f6fen und in Z\u00fcgen nicht zu systematischen Grenzkontrollen ausarten d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was anders soll das denn sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorschlagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kolleginnen und Kollegen der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwingen Sie die Beh\u00f6rden und insbesondere die Beamtinnen und Beamten der Bundespolizei zu einem kollektiven Rechtsbruch auf deutschem Boden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon starker Tobak f\u00fcr eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich bei jeder sich bietenden Gelegenheit zur selbsternannten H\u00fcterin des Rechts aufschwingt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201eRechtsstaat\u201c sollten Sie ab heute nicht mehr in den Mund nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in der heutigen Zeit \u00fcberhaupt mit solchen Abschottungsfantasien der AfD-Fraktion auseinandersetzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch zahlreichen Vers\u00e4umnissen der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung in den letzten zwei Jahren zuzurechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.480", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber dieses Thema heute nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es die derzeitige Gro\u00dfe Koalition seit zwei Jahren nicht schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Antwort auf die Fl\u00fcchtlingsfrage zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit zwei Jahren sprechen Sie von fehlender Solidarit\u00e4t bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und seit zwei Jahren finden Sie keine Verb\u00fcndeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Seite der Bundesrepublik diese Solidarit\u00e4t in ganz Europa durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ich gerade schon dabei bin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es denn beim Schutz der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier haben Sie seit zwei Jahren nichts erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es folgt Gipfel auf Gipfel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt nach wie vor keinen wirksamen Schutz der EU-Au\u00dfengrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Schutz ist aber eine gemeinsame europ\u00e4ische Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir an ihr scheitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kehrt unser Kontinent dauerhaft zu Schlagb\u00e4umen zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir Freie Demokraten nicht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort auf die Fl\u00fcchtlingsfrage kann nicht deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort auf die Fl\u00fcchtlingsfrage kann nur europ\u00e4isch sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Grenzschutzagentur Frontex endlich zu einer europ\u00e4ischen Grenzpolizei ausgebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber echte Kompetenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "moderne Ausr\u00fcstung und ausreichend Personal verf\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mit Blick auf den afrikanischen Kontinent endlich eine gemeinsame europ\u00e4ische Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Hilfe vor Ort auch bei den Personen ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlussendlich gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine gesteuerte Zuwanderung nach Europa zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein erster Schritt w\u00e4re ein modernes Einwanderungsgesetz in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir Freie Demokraten seit 1997 fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.200", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "291.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP-Fraktion steht f\u00fcr ein Europa der Freiheit und des Rechts und nicht der nationalen Abschottung und der Rechtsbr\u00fcche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stimmen wir zwar der \u00dcberweisung an den Hauptausschuss zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "296.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen Ihren Antrag inhaltlich aber ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.600", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}