{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00e4tte mich ja gewundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir heute eine Debatte \u00fcber Gleichberechtigung und Gleichstellung gef\u00fchrt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt diese Polemik und diese Hetze zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir von der AfD schon kennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe meinen Augen nicht getraut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich gesehen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Partei eine Debatte beantragt mit der Formulierung \u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen st\u00e4rken\u201c in der \u00dcberschrift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Partei mit einem M\u00e4nneranteil von 90\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die die Frau in unserer Gesellschaft in erster Linie eine Funktion hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich f\u00fcr den Erhalt des Staatsvolkes zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren zentrale frauenpolitische Forderung im Wahlprogramm es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den angeblichen Genderwahn zu beenden sowie das Wort \u201eFrauen\u201c aus der Ministeriumsbezeichnung \u201eMinisterium f\u00fcr Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren und Jugend\u201c herauszustreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man es umbenennen will in \u201eMinisterium f\u00fcr Familie und Bev\u00f6lkerungsentwicklung\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst haben Sie in Ihrem Wahlprogramm zum Thema Frauen nichts zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind denn die Fragen zum Thema \u201eGewalt gegen Frauen\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind Ihre Ansichten zum Thema \u201eF\u00f6rderung von Frauen in Beruf und Gesellschaft\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kollegen der AfD sind mit Sicherheit die Letzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen ich gerne f\u00fcr Frauen in unserer Gesellschaft k\u00e4mpfen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichberechtigung zwischen M\u00e4nnern und Frauen ist ein wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in unserem Land viel erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen entscheiden heute selbst \u00fcber ihre Berufst\u00e4tigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ihr Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ihren K\u00f6rper."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paare entscheiden heute gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wie viel Erwerbs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer wie viel Familienarbeit \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.040", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nach dem Grundsatz der Wahlfreiheit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nach einer Ideologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "119.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das eine oder das andere Modell besser findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Wahlfreiheit und diese Gleichberechtigung sind ein hohes Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie als Feministinnen beschimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Jahre daf\u00fcr gek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Ihre T\u00f6chter diese Gleichberechtigung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir alle gemeinsam diese auch verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich gegen\u00fcber Menschen verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.440", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus religi\u00f6sen oder kulturellen Gr\u00fcnden andere Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienbilder haben und diese anderen aufzwingen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es leben in einer globalisierten Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Land Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienbild nicht teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Menschen aus anderen Kulturkreisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "162.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass M\u00e4nner und Frauen nicht gleichberechtigt sind und dass der Mann der Frau etwas vorschreiben darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle sage ich ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfen wir nicht akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist falsche Toleranz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir an diesem Punkt auch nur einen Millimeter nachgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land sind M\u00e4nner und Frauen gleichberechtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land gibt man einer Frau die Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land respektiert man Frauen auch als Vorgesetzte und Chefinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in unserem Land schreibt der Mann der Frau nicht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich zu kleiden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicher f\u00fcr viele ein Lernprozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer nicht bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf diesen Lernprozess einzulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss sich fragen und von uns fragen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er im richtigen Land ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem er Zuflucht sucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in dieser Sache hart sein und Haltung bewahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Pauschalierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hetze und Diffamierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es aus der rechten Ecke unseres Hauses immer h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dienen nur einem Zweck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbler politischer Polemik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbler politischer Stimmungsmache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit helfen Sie keiner Frau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erreichte Gleichstellung m\u00fcssen wir in Wahrheit auch gegen Leute wie Sie verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.400", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Frauen einzig und allein als Produzentinnen des eigenen Volkes betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Unterst\u00fctzung von Alleinerziehenden kippen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer eine beliebte familienpolitische Leistung wie das Elterngeld gestern in der Debatte gei\u00dfelt als \u201eBefriedigung von Kleinstinteressengruppen\u201c in einem sich \u201enicht reproduzierenden\u201c Volk,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das traditionelle Familienbild als das einzig wahre und richtige Lebensmodell glorifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat mit Wahl\u00adfreiheit und Gleichberechtigung wirklich nichts am Hut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.360", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt umso mehr bei Fragen der sexuellen Selbstbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen in unserem Land haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dieses Recht auf sexuelle Selbstbestimmung und die W\u00fcrde der Frau nicht angetastet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr m\u00fcssen unsere Gesellschaft und unser Rechtsstaat sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht f\u00fcr eine Frau keinen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "303.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Rechte von Deutschen oder Nichtdeutschen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Vorgesetzten oder Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.400", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Priestern oder sonst irgendwem verletzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es eine Verharmlosung und ein Schlag ins Gesicht einer jeden Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.680", 
   "children": [], 
   "end": "313.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von ihrem Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrem deutschen Nachbarn oder sonst irgendwem vergewaltigt worden ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.400", 
   "children": [], 
   "end": "329.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier einseitig nur die Gewalt von Fl\u00fcchtlingen zum Thema machen und gei\u00dfeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.680", 
   "children": [], 
   "end": "336.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen wir als Union ganz klar Nein zu jeder Form von Gewalt und sexueller Bel\u00e4stigung von Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.480", 
   "children": [], 
   "end": "338.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.800", 
   "children": [], 
   "end": "340.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie wirklich f\u00fcr Gleichberechtigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.800", 
   "children": [], 
   "end": "344.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wahlfreiheit und f\u00fcr Frauenrechte k\u00e4mpfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.000", 
   "children": [], 
   "end": "346.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann machen Sie Schluss mit dieser \u00fcblen Polemik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.280", 
   "children": [], 
   "end": "348.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich einmal wirklich f\u00fcr Frauenrechte ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.720", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcberdenken Sie Ihr eigenes Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "352.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienbild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit solchen Debatten wie heute machen Sie nur eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.720", 
   "children": [], 
   "end": "369.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen sich l\u00e4cherlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.760", 
   "children": [], 
   "end": "373.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab eben den Wunsch nach Zwischenbemerkungen oder Zwischenfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.760", 
   "children": [], 
   "end": "377.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist den Kolleginnen und Kollegen von der AfD vielleicht noch nicht gel\u00e4ufig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.080", 
   "children": [], 
   "end": "381.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in Aktuellen Stunden sind Zwischenfragen nicht zul\u00e4ssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.360", 
   "children": [], 
   "end": "385.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den schnellen Wechsel der Redner und die lebendige Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.760", 
   "children": [], 
   "end": "386.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Grund daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.760", 
   "children": [], 
   "end": "388.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern habe ich diese Zwischenfragen nicht zugelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.480", 
   "children": [], 
   "end": "390.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin hat Josephine Ortleb das Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.400", 
   "children": [], 
   "end": "394.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die SPD-Fraktion ihre erste Rede im Deutschen Bundestag h\u00e4lt."
   ]
  }
 ]
}