{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zum 24.\u00a0September\u00a02017 habe ich 27\u00a0Jahre sehr gerne und mit Leidenschaft als Altenpflegerin gearbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich liebe meinen Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermisse meine Bewohner und die Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus eigener Erfahrung kann ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Pflegenotstand l\u00e4ngst Realit\u00e4t geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "40.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tag f\u00fcr Tag habe ich die Probleme in der Pflege mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielen \u00dcberstunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Stress und den Zeitdruck bei der Erf\u00fcllung der Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen Bewohnern eine vern\u00fcnftige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "respektvolle und w\u00fcrdevolle Versorgung zukommen zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Personal im Bereich der Pflege ist unterbezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vollkommen \u00fcberlastet und arbeitet sich krank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter leiden nat\u00fcrlich diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf eine qualitative Pflege angewiesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines bitte ich zu beachten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jeder kann pflegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jeder von uns kann von heute auf morgen pflegebed\u00fcrftig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist jedenfalls, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.800", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflegebed\u00fcrftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Familien und das Pflegepersonal nicht alleine gelassen werden d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin letztes Jahr angetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unter anderem f\u00fcr meine Kolleginnen und Kollegen in der Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen und die zu Pflegenden Verbesserungen herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Wahlkampf dieses Thema endlich einen entsprechenden Stellenwert bekommen hat;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieses Thema ist in der Lebensrealit\u00e4t vieler Menschen angekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbst oder als Angeh\u00f6rige davon betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb w\u00fcnsche ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die nun angesto\u00dfene Debatte aufgreifen und fortf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme sind aber nicht nur mit Sofortprogrammen und Personalbemessungen gel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn dies vern\u00fcnftige Schritte sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderungen der Fraktion der Gr\u00fcnen sind insgesamt nicht schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch ausbauf\u00e4hig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergessen d\u00fcrfen wir n\u00e4mlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gr\u00f6\u00dfte Gruppe des Pflegepersonals die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Angeh\u00f6rigen teilweise bis zur Ersch\u00f6pfung zu Hause pflegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier helfen Sofortprogramme leider nur wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit allen anderen Fraktionen darauf verst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle zusammenzuarbeiten und nicht nur Antr\u00e4ge schnell einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Mehrheiten f\u00fcr eine bessere Pflege zu organisieren und umfassend an diesem Thema zu arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem m\u00fcssen wir endlich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Pflegeberuf attraktiver wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4ngt nicht nur von der Bezahlung ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bei guten Rahmenbedingungen ist es ein wunderbarer Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird es endlich Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Pflegekr\u00e4fte f\u00fcr ihre k\u00f6rperlich und geistig schwere Arbeit angemessen bezahlt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin in den letzten Wochen und Monaten sehr oft gefragt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich als kleine Altenpflegerin keine Angst vor der gro\u00dfen Politik in Berlin habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.680", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe keine Angst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst hatte ich in den vielen Nachtdiensten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich alleine f\u00fcr 56 teilweise schwerstkranke Menschen verantwortlich war"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am n\u00e4chsten Morgen froh war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Dienst zu Ende und nichts passiert war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals hatte ich Angst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich habe keine Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier zu stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich auf die Debatten \u00fcber die Pflegesituation in unserem Land und w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Bereich gemeinsam etwas anpacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.120", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht gibt es bald ein Pflegeministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb stehe ich hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Debatte ist der Kollege \u00adLothar Riebsamen von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}