{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute und morgen legt uns die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung ganze sieben Mandate f\u00fcr Bundeswehreins\u00e4tze zur Verl\u00e4ngerung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beraten wurden diese Mandate nicht in ordentlichen Sitzungen des Ausw\u00e4rtigen und des Verteidigungsausschusses,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in einem sonderbaren Konstrukt namens Hauptausschuss,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcnf Fraktionen hier im Haus gegen die Stimmen der Linken eingerichtet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte diesen Hauptausschuss durchaus auch \u201eAusschuss zum schnellen Abnicken von Bundeswehreins\u00e4tzen\u201c nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Grosse-Br\u00f6mer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich wieder hinsetzen und ein bisschen zuh\u00f6ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00f6ren Sie mal ein paar Argumente."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr grunds\u00e4tzlich gegen diese Bundeswehreins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im Gegensatz zu Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ihnen allen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden meine Fraktion und ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die vielzitierte Parlamentsarmee und die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Weihnachten im Auslandseinsatz sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ordentliches parlamentarisches Verfahren in den vom Grundgesetz vorgesehenen Aussch\u00fcssen verdient h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum Mandat Sea Guardian. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vorg\u00e4ngermandat Operation Active Endeavour wurde hier 2003 beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begr\u00fcndet wurde es damals mit der Terrorismusgefahr nach dem 11.\u00a0September 2001, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.560", 
   "children": [], 
   "end": "96.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist seitdem immer wieder verl\u00e4ngert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit letztem Jahr gibt es dieses neue Mandat unter einem neuen Namen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.360", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer neuen Grundlage und einem noch weiteren Aufgabenspektrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brunner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt keine Exit-Strategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung hat keine Exit-Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "118.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen damit unter anderem unerw\u00fcnschte Migration bek\u00e4mpfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Antrag der Bundesregierung wird das \u201eMenschenschmuggel\u201c genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei g\u00e4be es viel wirksamere Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Mittelmeer weiter zum Massengrab wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie legale Migrationsrouten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen nicht ihr Leben aufs Spiel setzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nach Europa zu gelangen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "138.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir Seenotrettung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange immer noch verzweifelte Menschen auf seeuntauglichen Booten versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mittelmeer zu \u00fcberqueren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber viele Nichtregierungsorganisationen zeigen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das auch ohne Milit\u00e4r leisten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was denen fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Ressourcen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden Antrag werden 1,8\u00a0Millionen Euro f\u00fcr drei Monate allein f\u00fcr die deutsche Beteiligung an Sea Guardian veranschlagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte die Zivilgesellschaft einige Rettungsschiffe ausstatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Seenotrettung vor Libyen behindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die sogenannte libysche K\u00fcstenwache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hilfsorganisationen mit Gewalt daran hindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zu retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese K\u00fcstenwache soll aber im Rahmen dieses Mandats trainiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das finden wir unertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber regionale Instabilit\u00e4t reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es in dem Mandatstext ja auch geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten Sie doch einmal begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine Marinemission an den Ursachen dieser Instabilit\u00e4t ansetzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fehlt auch die kritische Auseinandersetzung damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn der Einsatz milit\u00e4rischer Gewalt zu dieser Instabilit\u00e4t beigetragen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Fall Libyen waren es ja NATO-Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen die Bundesregierung bei Sea Guardian zusammenarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dazu beigetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Libyen heute so aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es eben aussieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke glaubt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Mandat den hier vielfach vorgebrachten Zielen dienen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir ein Ende der Beteiligung der Bundeswehr an Sea Guardian. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich in der EU und in der NATO daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Milit\u00e4roperationen im Mittelmeer zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und holen Sie unsere Soldatinnen und Soldaten nach Hause!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Dr.\u00a0Brantner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}