{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der NATO-gef\u00fchrten Maritimen Sicherheitsoperation SEA GUARDIAN im Mittelmeer"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 27\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich hatte ich mir vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine nun 51. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit erste Rede in der neuen Legislatur vers\u00f6hnlich zu beginnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Scharfmacher gibt es in der Politik inzwischen genug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vielleicht erst einmal den Mandatstext zu zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch ich sage ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Herren Neu und Nolte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mir sp\u00e4ter nicht selbst vorwerfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte geschwiegen und den Mund gehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vor drei Wochen bei der ersten Lesung zu Sea Guardian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "86.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bl\u00f6dsinn ausgesprochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schwadroniert Die Linke von NATO-Imperialpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von geheimnisvollen Interessensph\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von deutschem Expansionsdrang,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "100.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Rechten da dr\u00fcben wiederum verstricken sich selbst in irgendwelche langweiligen Theorien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.760", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits sehen Sie den Nutzen f\u00fcr das teutsche Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u201eteutsche\u201c!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andererseits werde unsere Bundeswehr doch nur zum Schleuser degradiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.960", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im \u00dcbrigen interessiere Sie die Menschenrettung auf See im Mittelmeer dann doch nicht so recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese krude Logik soll man erst einmal verstehen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber beide Auffassungen bin ich ersch\u00fcttert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da verlieren t\u00e4glich geschundene Menschen in den Tiefen des Meeres nicht nur ihre Tr\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehns\u00fcchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffnungen auf ein Leben in W\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie verlieren ihr Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da machen sich Schleuser breit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Waffenschmuggler feiern fr\u00f6hlich Urst\u00e4nd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was wir erleben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00e4u\u00dferste Rechte und die \u00e4u\u00dferste Linke trennt nur noch der weite Sitzabstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Au\u00dfenpolitik zeigen sie sich als Br\u00fcder und Schwestern im Geiste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie blenden die Wirklichkeit aus und treffen sich in alter Manier dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie am besten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei Verschw\u00f6rungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder sagt man heute besser: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ebei alternativen Fakten\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Absolute Fehlanzeige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um L\u00f6sungsans\u00e4tze geht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zum \u201eVers\u00f6hnlichen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Sache selbst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation Sea Guardian ist jetzt und heute richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Aufgaben m\u00fcssen erf\u00fcllt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir Sozialdemokraten heute dem Mandat zustimmen und das Mandat verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch zugleich stelle ich die Fragen in den Raum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir auch eine Exit-Strategie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was erwarten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um guten Gewissens sagen zu k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eJetzt k\u00f6nnen wir nach Hause gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.960", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt kann es die libysche K\u00fcstenwache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt k\u00f6nnen es die Libyer selbst\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie integrieren wir Sea Guardian mittelfristig in die Operation Sophia?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00e4re ein ehrliches Signal zur Europ\u00e4ischen Verteidigungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zumindest auch noch Ressourcen schonen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Abr\u00fcstungspolitiker sage ich ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders der Sea-Guardian-Beitrag zur Eind\u00e4mmung des Waffenschmuggels ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Region leidet seit Jahrzehnten unter dem Krebsgeschw\u00fcr der viel zu einfachen Verf\u00fcgbarkeit von Kleinwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Teil der Debatte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Teil des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb d\u00fcrfen wir nicht die Augen verschlie\u00dfen und so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob uns hier in Deutschland dies nichts anginge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie nach Libyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen Sie mit Martin Kobler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem ehemaligen Sondergesandten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Libyen ist nicht Bautzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwerin oder Oberammergau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es keine funktionierende Staatsgewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diese kann Libyen wieder zum R\u00fcckzugsort f\u00fcr Terroristen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechtsverletzungen und Sklavenhandel stehen auf der Tagesordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Druck auf die Fl\u00fcchtlinge noch weiter erh\u00f6ht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika liegt vor unserer Haust\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein paar Seemeilen von Europa entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t und Perspektiven f\u00fcr die Staaten Nordafrikas\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie \u00fcberhaupt Perspektiven haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Staaten im Nahen und Mittleren Osten liegen schon in unserem ureigensten Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gescheiterte Staaten in unmittelbarer Nachbarschaft der EU w\u00e4ren auch Bedrohungen f\u00fcr uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.240", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst fliegt uns der ganze Laden um die Ohren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Sozialdemokraten sehen hier unsere Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verantwortung Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "305.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser amtierender Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel hat sich mit zahlreichen Projekten und Finanzmitteln am Aufbau eines funktionierenden Gemeinwesens beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und Menschen Perspektiven zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt aber auch ein kluges Migrationskonzept: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.600", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Abschottung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kluges Handeln f\u00fcr die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "321.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten sagen dazu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.120", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einwanderungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "324.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es vorgelegt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.720", 
   "children": [], 
   "end": "328.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.080", 
   "children": [], 
   "end": "329.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle sei es mir erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.520", 
   "children": [], 
   "end": "332.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Mittelmeer hervorragende Arbeit leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.880", 
   "children": [], 
   "end": "334.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute einen Dank auszusprechen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.760", 
   "children": [], 
   "end": "339.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Dank an die Frauen und M\u00e4nner der Bundeswehr in der Heimat und in der Ferne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.480", 
   "children": [], 
   "end": "344.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft am Rande der Belastbarkeit und der Machbarkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.280", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schlicht und einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.040", 
   "children": [], 
   "end": "348.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen Ihre Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.640", 
   "children": [], 
   "end": "350.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sch\u00e4tzen Ihr Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.960", 
   "children": [], 
   "end": "353.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stehen f\u00fcr eine Generation Deutscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.640", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die konkrete Verantwortung \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "356.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.640", 
   "children": [], 
   "end": "364.760", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Weihnachtstage werden Ihnen viel zu lang vorkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.760", 
   "children": [], 
   "end": "366.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch vergessen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.160", 
   "children": [], 
   "end": "368.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Soldatinnen und Soldaten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen und der Deutsche Bundestag werden an Sie denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.480", 
   "children": [], 
   "end": "374.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passen Sie auf sich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.720", 
   "children": [], 
   "end": "378.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kommen Sie gut wieder heim in den Kreis Ihrer Lieben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.520", 
   "children": [], 
   "end": "391.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Gesundheit und das Miteinander sind letztlich das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.360", 
   "children": [], 
   "end": "392.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was z\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.000", 
   "children": [], 
   "end": "399.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.360", 
   "children": [], 
   "end": "406.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Kiesewetter von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.680", 
   "children": [], 
   "end": "409.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.080", 
   "children": [], 
   "end": "412.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.880", 
   "children": [], 
   "end": "414.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.320", 
   "children": [], 
   "end": "419.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Adventszeit debattieren wir sieben Eins\u00e4tze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.160", 
   "children": [], 
   "end": "421.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit sieben namentlichen Abstimmungen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.920", 
   "children": [], 
   "end": "424.560", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit gro\u00dfer N\u00fcchternheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.560", 
   "children": [], 
   "end": "427.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlichkeit und Ernsthaftigkeit betrachten sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.400", 
   "children": [], 
   "end": "431.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Operation Sea Guardian zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.400", 
   "children": [], 
   "end": "434.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Parlament handlungsf\u00e4hig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.280", 
   "children": [], 
   "end": "445.840", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Regierung durch unsere namentlichen Abstimmungen Handlungsf\u00e4higkeit geben und auch unseren Soldatinnen und Soldaten den R\u00fccken st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.840", 
   "children": [], 
   "end": "446.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.800", 
   "children": [], 
   "end": "448.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach au\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.760", 
   "children": [], 
   "end": "452.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die \u00d6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.360", 
   "children": [], 
   "end": "455.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zeichen eines handlungsf\u00e4higen Parlaments setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.800", 
   "children": [], 
   "end": "458.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist uns als CDU/CSU sehr wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.680", 
   "children": [], 
   "end": "460.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.360", 
   "children": [], 
   "end": "465.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade die Operation Sea Guardian zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.040", 
   "children": [], 
   "end": "474.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tatkr\u00e4ftiges Engagement einer Regierung und auch eines Parlaments \u00fcber die Jahre bewirken kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.560", 
   "children": [], 
   "end": "480.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 15\u00a0Jahre war dies eine Operation im Rahmen von Artikel\u00a05 des NATO-Vertrages: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.720", 
   "children": [], 
   "end": "482.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverteidigung der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.840", 
   "children": [], 
   "end": "491.560", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch deutsche Diplomatie und viel Werbung innerhalb der NATO-Partner ist es gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.560", 
   "children": [], 
   "end": "496.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daraus eine Mission ganz neuer Art zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.200", 
   "children": [], 
   "end": "498.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend sind aus meiner Sicht zwei Bereiche: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.720", 
   "children": [], 
   "end": "500.120", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.120", 
   "children": [], 
   "end": "505.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam zum Lagebild im Mittelmeer beitragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.480", 
   "children": [], 
   "end": "515.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sowohl im n\u00f6rdlichen Afrika als auch im Nahen Osten sind erhebliche Umbr\u00fcche festzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.120", 
   "children": [], 
   "end": "518.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dies auf Seeseite mitgestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.040", 
   "children": [], 
   "end": "521.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens ist diese Mission ganz entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.240", 
   "children": [], 
   "end": "526.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Partner aus dem Nahen und Mittleren Osten und aus dem n\u00f6rdlichen Afrika einzubinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.600", 
   "children": [], 
   "end": "527.760", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie auszubilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.760", 
   "children": [], 
   "end": "530.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie an die Sicherheitskultur Europas heranzuf\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.920", 
   "children": [], 
   "end": "534.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur gemeinsam werden wir die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.120", 
   "children": [], 
   "end": "538.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von internationalem Terrorismus und Migration herr\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.960", 
   "children": [], 
   "end": "540.360", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.360", 
   "children": [], 
   "end": "546.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Operation Sea Guardian von uns zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.400", 
   "children": [], 
   "end": "549.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU/CSU m\u00f6chten hier sehr klar daf\u00fcr werben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.440", 
   "children": [], 
   "end": "550.200", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.200", 
   "children": [], 
   "end": "552.920", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich drei Punkte anspreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.920", 
   "children": [], 
   "end": "556.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber diese Mission hinausgehen und die die sieben Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.080", 
   "children": [], 
   "end": "557.720", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesen Tagen debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.720", 
   "children": [], 
   "end": "558.800", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betreffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.800", 
   "children": [], 
   "end": "559.680", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.680", 
   "children": [], 
   "end": "561.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um eine Mission der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.720", 
   "children": [], 
   "end": "566.560", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber mit der Europ\u00e4ischen Union eng abgestimmt sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.560", 
   "children": [], 
   "end": "569.720", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei sollten wir sehr stark daran denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.720", 
   "children": [], 
   "end": "579.600", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere eigenen sicherheitspolitischen Interessen mit dem Vorgehen der Europ\u00e4ischen Union und der NATO abstimmen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.600", 
   "children": [], 
   "end": "583.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt mich zum zweiten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.680", 
   "children": [], 
   "end": "587.920", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens seit der Rede Macrons an der Sorbonne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.920", 
   "children": [], 
   "end": "608.240", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit der Rede von Au\u00dfenminister Gabriel letzte Woche bei der K\u00f6rber-Stiftung und durch das tatkr\u00e4ftige Engagement unserer Verteidigungsministerin bei der St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.240", 
   "children": [], 
   "end": "611.520", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unterschiedliche Sicherheitskulturen in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.520", 
   "children": [], 
   "end": "617.080", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich setzt sehr stark auf die europ\u00e4ische Interventionsinitiative. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.080", 
   "children": [], 
   "end": "625.120", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser deutscher Ansatz geht in den Bereich der Vernetzung ziviler und milit\u00e4rischer F\u00e4higkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.120", 
   "children": [], 
   "end": "628.320", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Ert\u00fcchtigung von Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.320", 
   "children": [], 
   "end": "630.680", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen das nicht getrennt sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.680", 
   "children": [], 
   "end": "645.160", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten das als einen Beitrag zur sicherheitspolitischen Kultur Europas verstehen und uns intensiv darum bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.160", 
   "children": [], 
   "end": "652.760", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Vorgehen Frankreichs und Deutschlands als zwei Seiten einer Medaille gesehen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.760", 
   "children": [], 
   "end": "656.920", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt mich zum dritten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.920", 
   "children": [], 
   "end": "662.000", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Anspruch haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.000", 
   "children": [], 
   "end": "667.240", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Bundeswehr eine Parlamentsarmee zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.240", 
   "children": [], 
   "end": "668.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reicht es aus meiner Sicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.680", 
   "children": [], 
   "end": "672.760", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir j\u00e4hrlich die Mandatsdebatten leisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.760", 
   "children": [], 
   "end": "674.640", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa 16, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.640", 
   "children": [], 
   "end": "675.640", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal im Jahr\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.640", 
   "children": [], 
   "end": "680.320", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Haushaltsdebatte und eine Debatte \u00fcber den Bericht des Wehrbeauftragten f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.320", 
   "children": [], 
   "end": "687.440", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir sollten uns auch Gedanken \u00fcber die Erfolge der Mission und insbesondere dar\u00fcber machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.440", 
   "children": [], 
   "end": "692.000", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir diese Eins\u00e4tze besser miteinander vernetzen k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.000", 
   "children": [], 
   "end": "693.400", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.400", 
   "children": [], 
   "end": "699.080", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir knappe Haushaltsmittel und das h\u00f6chste Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.080", 
   "children": [], 
   "end": "702.200", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.200", 
   "children": [], 
   "end": "704.120", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sinnvoll einsetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.120", 
   "children": [], 
   "end": "719.080", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne unserer politischen Interessen und einer gut abgestimmten Sicherheitspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.080", 
   "children": [], 
   "end": "733.440", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das auch als Oberst au\u00dfer Diensten unserer Streitkr\u00e4fte und danke unseren Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.440", 
   "children": [], 
   "end": "734.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mir geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.080", 
   "children": [], 
   "end": "735.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meiner alten Berufsgruppe zu danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.920", 
   "children": [], 
   "end": "736.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern umgekehrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.880", 
   "children": [], 
   "end": "737.800", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.800", 
   "children": [], 
   "end": "742.320", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Soldatinnen und Soldaten erwarten mehr von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.320", 
   "children": [], 
   "end": "745.680", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine Evaluierung der Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.680", 
   "children": [], 
   "end": "753.240", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Bilanzierung der Eins\u00e4tze und eine regelm\u00e4\u00dfige Debatte im Bundestag \u00fcber unser internationales Engagement."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.240", 
   "children": [], 
   "end": "756.320", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das deshalb f\u00fcr so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.320", 
   "children": [], 
   "end": "759.800", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir auch unserer Bev\u00f6lkerung klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.800", 
   "children": [], 
   "end": "762.880", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht vorrangig um Milit\u00e4reins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.880", 
   "children": [], 
   "end": "764.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.440", 
   "children": [], 
   "end": "767.000", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir unser au\u00dfenpolitisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.000", 
   "children": [], 
   "end": "772.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherheitspolitisches und entwicklungspolitisches Engagement miteinander vernetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.440", 
   "children": [], 
   "end": "774.480", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian ist ein hervorragendes Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.480", 
   "children": [], 
   "end": "783.680", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lagefeststellung und Ausbildung miteinander zu verkn\u00fcpfen und der humanit\u00e4ren Verpflichtung im Mittelmeer nachzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.680", 
   "children": [], 
   "end": "784.960", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.960", 
   "children": [], 
   "end": "786.640", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.640", 
   "children": [], 
   "end": "791.720", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcnsche ich uns heute und morgen spannende Debatten und eine breite Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.720", 
   "children": [], 
   "end": "801.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren Soldatinnen und Soldaten den R\u00fccken f\u00fcr die Eins\u00e4tze st\u00e4rkt und unsere Regierung verl\u00e4sslich und handlungsf\u00e4hig macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.400", 
   "children": [], 
   "end": "803.160", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.160", 
   "children": [], 
   "end": "804.840", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.840", 
   "children": [], 
   "end": "805.480", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.480", 
   "children": [], 
   "end": "806.120", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.120", 
   "children": [], 
   "end": "809.440", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.440", 
   "children": [], 
   "end": "810.160", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.160", 
   "children": [], 
   "end": "815.240", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den folgenden Abstimmungen eines nicht zu vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.240", 
   "children": [], 
   "end": "817.520", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldaten haben geschworen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.520", 
   "children": [], 
   "end": "832.520", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland zu sch\u00fctzen und daf\u00fcr letztlich sogar das eigene Leben einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.520", 
   "children": [], 
   "end": "834.280", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Treue zu w\u00fcrdigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.280", 
   "children": [], 
   "end": "834.800", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.800", 
   "children": [], 
   "end": "845.920", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Soldaten nicht leichtfertig in Eins\u00e4tze zu entsenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.920", 
   "children": [], 
   "end": "847.520", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Sch\u00fctzer Deutschlands und Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.520", 
   "children": [], 
   "end": "849.640", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht fern der Heimat ihr Leben riskieren sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.640", 
   "children": [], 
   "end": "867.280", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind die Bek\u00e4mpfung von Waffenschmuggel und Terrorismus im Mittelmeer sowie das Vorgehen gegen Schleusernetzwerke klar im nationalen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.280", 
   "children": [], 
   "end": "871.560", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum werden f\u00fcr Sea Guardian trotzdem keine eigenen Kr\u00e4fte entsandt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.560", 
   "children": [], 
   "end": "872.680", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend man f\u00fcr Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.680", 
   "children": [], 
   "end": "875.920", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali oder Afghanistan jeweils etwa 1\u00a0000\u00a0Mann vorsieht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.920", 
   "children": [], 
   "end": "879.520", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprechen wir doch einmal \u00fcber die Sicherheitslage in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.520", 
   "children": [], 
   "end": "882.080", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken auf schreckliche Terroranschl\u00e4ge zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.080", 
   "children": [], 
   "end": "894.160", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen unsere Weihnachtsm\u00e4rkte mit Antiterrorsperren und Polizei sch\u00fctzen und sind im Sicherheitsranking des Weltwirtschaftsforums seit 2015 um 31\u00a0Pl\u00e4tze nach unten gerutscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.160", 
   "children": [], 
   "end": "896.760", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein Geheimnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.760", 
   "children": [], 
   "end": "911.640", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge irregul\u00e4rer Migration auch radikale Islamisten und Kriminelle zu uns kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.640", 
   "children": [], 
   "end": "913.600", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Migration findet \u00fcber das Mittelmeer statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.600", 
   "children": [], 
   "end": "923.160", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie macht unser Land heute unsicherer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.160", 
   "children": [], 
   "end": "925.960", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entfaltet ihre wahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.960", 
   "children": [], 
   "end": "932.600", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unwiderruflichen Auswirkungen aber erst in der Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.600", 
   "children": [], 
   "end": "937.960", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem schicken wir unsere Soldaten um die halbe Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.960", 
   "children": [], 
   "end": "942.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sie vor unserer Haust\u00fcr ihre Heimat sch\u00fctzen zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.680", 
   "children": [], 
   "end": "949.240", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Hilfsbereitschaft anderen Staaten gegen\u00fcber sind wir doch zuerst Deutschland verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.240", 
   "children": [], 
   "end": "950.600", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen heute zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.600", 
   "children": [], 
   "end": "952.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarten aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.480", 
   "children": [], 
   "end": "961.160", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Zukunft die Priorit\u00e4ten richtig gesetzt und solide Einsatzgrundlagen geschaffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.160", 
   "children": [], 
   "end": "966.360", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret fordere ich Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.360", 
   "children": [], 
   "end": "973.840", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder die Bundeswehr oder die libysche K\u00fcstenwache in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.840", 
   "children": [], 
   "end": "976.200", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten nach Afrika zur\u00fcckzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.200", 
   "children": [], 
   "end": "980.000", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen handlungsf\u00e4hige Mandate und keine Lippenbekenntnisse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.000", 
   "children": [], 
   "end": "985.920", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mit einem Kommentar zur letzten Plenarsitzung zum Schluss kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.920", 
   "children": [], 
   "end": "987.360", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort klang mancher so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.360", 
   "children": [], 
   "end": "992.680", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als k\u00f6nne man irgendwie unseren Soldaten die Realit\u00e4t der Mittelmeereins\u00e4tze anlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.680", 
   "children": [], 
   "end": "994.080", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.080", 
   "children": [], 
   "end": "997.520", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bundeswehr treu den Willen dieses Parlamentes erf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.520", 
   "children": [], 
   "end": "1000.000", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Loyalit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.000", 
   "children": [], 
   "end": "1000.840", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.840", 
   "children": [], 
   "end": "1002.880", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich vor unsere Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.880", 
   "children": [], 
   "end": "1008.000", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcbernehmen Sie Verantwortung f\u00fcr Ihre Beschl\u00fcsse!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.000", 
   "children": [], 
   "end": "1014.040", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Graf Lambsdorff von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.040", 
   "children": [], 
   "end": "1016.320", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.320", 
   "children": [], 
   "end": "1019.360", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.360", 
   "children": [], 
   "end": "1025.800", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich zu Sea Guardian im Einzelnen komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.800", 
   "children": [], 
   "end": "1028.680", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich f\u00fcr meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.680", 
   "children": [], 
   "end": "1032.080", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freien Demokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.080", 
   "children": [], 
   "end": "1033.720", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.720", 
   "children": [], 
   "end": "1041.720", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute und morgen der Verl\u00e4ngerung der sieben in Rede stehenden Mandate zustimmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.720", 
   "children": [], 
   "end": "1045.200", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist das eine dreifache Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.200", 
   "children": [], 
   "end": "1054.160", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits ist es eine Verantwortung gegen\u00fcber den Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.160", 
   "children": [], 
   "end": "1058.080", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechtssicherheit f\u00fcr ihre Eins\u00e4tze brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.080", 
   "children": [], 
   "end": "1062.760", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zum Zweiten eine Frage der Verantwortung gegen\u00fcber unseren Verb\u00fcndeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.760", 
   "children": [], 
   "end": "1065.000", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir diese wichtige Arbeit gemeinsam machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.000", 
   "children": [], 
   "end": "1068.440", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss ein verl\u00e4sslicher Partner sein und bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.440", 
   "children": [], 
   "end": "1073.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist zum Dritten auch eine Frage der Verantwortung dieses Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.080", 
   "children": [], 
   "end": "1076.400", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den n\u00e4chsten Monaten die Zeit und die Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.400", 
   "children": [], 
   "end": "1079.400", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Mandate im Einzelnen noch einmal technisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.400", 
   "children": [], 
   "end": "1086.400", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inhaltlich und strategisch daraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.400", 
   "children": [], 
   "end": "1094.480", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir ihnen auch in Zukunft zustimmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.480", 
   "children": [], 
   "end": "1096.640", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich hier eines genauso deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.640", 
   "children": [], 
   "end": "1098.760", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn wir allen sieben Mandaten zustimmen werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.760", 
   "children": [], 
   "end": "1102.120", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Vorwegnahme unserer Positionierung f\u00fcr die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.120", 
   "children": [], 
   "end": "1105.160", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich einen weiteren Punkt ansprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.160", 
   "children": [], 
   "end": "1110.800", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er befasst sich mit den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen der Kollegen von der Linksfraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.800", 
   "children": [], 
   "end": "1111.760", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.760", 
   "children": [], 
   "end": "1112.880", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber alle Themen zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.880", 
   "children": [], 
   "end": "1120.920", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auch bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.920", 
   "children": [], 
   "end": "1123.320", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Standpunkte zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.320", 
   "children": [], 
   "end": "1125.200", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht unsere sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.200", 
   "children": [], 
   "end": "1128.040", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.040", 
   "children": [], 
   "end": "1129.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diesem Thema wirklich nicht angemessen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.800", 
   "children": [], 
   "end": "1136.320", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sp\u00e4t abends vor einer solchen Debatte sieben Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge einfach auf den Tisch des Hauses knallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.320", 
   "children": [], 
   "end": "1137.200", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Erwartung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.200", 
   "children": [], 
   "end": "1139.080", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Parlament damit befassen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.080", 
   "children": [], 
   "end": "1141.640", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diese Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge daher durchgehend ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.640", 
   "children": [], 
   "end": "1142.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.640", 
   "children": [], 
   "end": "1144.080", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ernsthaftigkeit verlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.080", 
   "children": [], 
   "end": "1146.240", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das solide Arbeit verlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.240", 
   "children": [], 
   "end": "1148.120", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht hingehudelte Texte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.120", 
   "children": [], 
   "end": "1151.560", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns einfach mal so auf den Tisch geknallt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.560", 
   "children": [], 
   "end": "1154.480", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.480", 
   "children": [], 
   "end": "1157.200", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian ist ein wichtiges Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.200", 
   "children": [], 
   "end": "1162.240", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Nachfolgemission zum Mandat Operation Active Endeavour. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.240", 
   "children": [], 
   "end": "1171.240", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Active Endeavour war eine Reaktion auf die Terroranschl\u00e4ge vom 11.\u00a0September 2001. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.240", 
   "children": [], 
   "end": "1176.560", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war 15\u00a0Jahre lang ein Mandat auf der Basis des Artikels\u00a05 des NATO-Vertrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.560", 
   "children": [], 
   "end": "1178.560", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.560", 
   "children": [], 
   "end": "1179.640", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein richtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.640", 
   "children": [], 
   "end": "1183.920", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt eine Entkoppelung vorzunehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.920", 
   "children": [], 
   "end": "1185.480", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war eine richtige Ma\u00dfnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.480", 
   "children": [], 
   "end": "1187.440", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es geht bei Sea Guardian darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.440", 
   "children": [], 
   "end": "1190.240", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier Menschenschmuggel bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.240", 
   "children": [], 
   "end": "1193.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Waffenschmuggel bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.480", 
   "children": [], 
   "end": "1194.800", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.800", 
   "children": [], 
   "end": "1204.040", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union mit der Operation Sophia wahrnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.040", 
   "children": [], 
   "end": "1207.200", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Bek\u00e4mpfung des Terrorismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.200", 
   "children": [], 
   "end": "1214.040", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4nderung der Rechtsgrundlage halten wir f\u00fcr prinzipiell richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.040", 
   "children": [], 
   "end": "1214.960", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.960", 
   "children": [], 
   "end": "1219.000", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Seeraum\u00fcberwachung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.000", 
   "children": [], 
   "end": "1220.360", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sea Guardian vornimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.360", 
   "children": [], 
   "end": "1221.600", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.520", 
   "children": [], 
   "end": "1227.560", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann beim besten Willen nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.560", 
   "children": [], 
   "end": "1228.760", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.760", 
   "children": [], 
   "end": "1229.400", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.400", 
   "children": [], 
   "end": "1232.520", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mittelmeer sei so weit weg von Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.520", 
   "children": [], 
   "end": "1236.200", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht nachvollziehen k\u00f6nne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.200", 
   "children": [], 
   "end": "1240.240", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das noch im Interesse Europas sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.240", 
   "children": [], 
   "end": "1241.920", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist hier gerade gesagt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.920", 
   "children": [], 
   "end": "1245.360", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer ist ein Meer in unserer unmittelbaren Nachbarschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.360", 
   "children": [], 
   "end": "1247.960", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich als deutscher Abgeordneter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.960", 
   "children": [], 
   "end": "1249.480", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht ein deutsches K\u00fcstengew\u00e4sser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.480", 
   "children": [], 
   "end": "1252.280", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir Sicherheit europ\u00e4isch denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.280", 
   "children": [], 
   "end": "1252.720", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.720", 
   "children": [], 
   "end": "1256.480", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer ist unser Heimatmeer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.480", 
   "children": [], 
   "end": "1260.360", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das wir eine besondere Verantwortung wahrzunehmen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.360", 
   "children": [], 
   "end": "1262.440", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich mit Folgendem schlie\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.440", 
   "children": [], 
   "end": "1269.240", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier auch ganz deutlich sagen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.240", 
   "children": [], 
   "end": "1288.720", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Soldatinnen und Soldaten sind \u00fcber die Weihnachtstage im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.720", 
   "children": [], 
   "end": "1291.840", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden von ihren Familien schmerzlich vermisst werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.840", 
   "children": [], 
   "end": "1295.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten senden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.560", 
   "children": [], 
   "end": "1296.240", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.240", 
   "children": [], 
   "end": "1298.480", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt f\u00fcr das ganze Haus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.480", 
   "children": [], 
   "end": "1309.080", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besten Weihnachtsgr\u00fc\u00dfe an alle Soldatinnen und Soldaten im Einsatz und an ihre Familien und w\u00fcnschen von Herzen ein friedliches Weihnachtsfest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.080", 
   "children": [], 
   "end": "1313.240", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.240", 
   "children": [], 
   "end": "1317.960", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Korte um das Wort f\u00fcr eine Kurzintervention gebeten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.960", 
   "children": [], 
   "end": "1319.360", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.360", 
   "children": [], 
   "end": "1320.480", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.480", 
   "children": [], 
   "end": "1324.720", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will Sie darauf aufmerksam machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.720", 
   "children": [], 
   "end": "1331.640", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es eher f\u00fcr ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.640", 
   "children": [], 
   "end": "1349.240", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle anderen Fraktionen keine Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu diesen wichtigen Vorlagen einbringen und keine umfangreiche inhaltliche Positionierung vornehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.240", 
   "children": [], 
   "end": "1355.040", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen zum Zweiten jenseits der Inhalte sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.040", 
   "children": [], 
   "end": "1356.440", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im Bundestag so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.440", 
   "children": [], 
   "end": "1368.240", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge selbst eine Minute oder auch nur eine halbe Minute vor Aufruf eines Tagesordnungspunktes einbringen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.240", 
   "children": [], 
   "end": "1377.360", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antr\u00e4ge hei\u00dfen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.360", 
   "children": [], 
   "end": "1378.200", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.200", 
   "children": [], 
   "end": "1380.520", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man kurzfristig auf Entwicklungen reagieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.520", 
   "children": [], 
   "end": "1380.640", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.640", 
   "children": [], 
   "end": "1380.800", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.800", 
   "children": [], 
   "end": "1381.440", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.440", 
   "children": [], 
   "end": "1383.840", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte nur darauf hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.840", 
   "children": [], 
   "end": "1384.880", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.880", 
   "children": [], 
   "end": "1387.720", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den ich Sie aufmerksam machen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.720", 
   "children": [], 
   "end": "1388.160", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.160", 
   "children": [], 
   "end": "1393.440", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir solche Fragen in der Fraktion vorher diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.440", 
   "children": [], 
   "end": "1398.520", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der verk\u00fcrzten Sitzungswoche fand diese Diskussion erst gestern statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.520", 
   "children": [], 
   "end": "1403.400", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach sind Ihnen die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zugeschickt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.400", 
   "children": [], 
   "end": "1411.280", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern will ich Sie nur darauf aufmerksam machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.280", 
   "children": [], 
   "end": "1412.120", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.120", 
   "children": [], 
   "end": "1417.440", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.440", 
   "children": [], 
   "end": "1419.000", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Positionierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.000", 
   "children": [], 
   "end": "1425.560", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine inhaltliche Darlegung seines Abstimmungsverhaltens vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.560", 
   "children": [], 
   "end": "1431.920", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon k\u00f6nnen Sie sich etwas abgucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.920", 
   "children": [], 
   "end": "1433.640", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen das auch machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.640", 
   "children": [], 
   "end": "1437.760", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie k\u00f6nnen vielleicht vorher in der Fraktion diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.760", 
   "children": [], 
   "end": "1440.600", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.600", 
   "children": [], 
   "end": "1443.360", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss auch in der Lage sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.360", 
   "children": [], 
   "end": "1445.680", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.680", 
   "children": [], 
   "end": "1448.000", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Mandatsverl\u00e4ngerungen geht es nicht um irgendetwas; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.000", 
   "children": [], 
   "end": "1450.280", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da geht es um schwerwiegende Entscheidungen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.280", 
   "children": [], 
   "end": "1451.920", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderthalb Seiten umfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.920", 
   "children": [], 
   "end": "1454.520", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Debattenbeginn zu lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.520", 
   "children": [], 
   "end": "1458.920", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nur zur Erkl\u00e4rung der Abl\u00e4ufe hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.920", 
   "children": [], 
   "end": "1460.040", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.040", 
   "children": [], 
   "end": "1461.280", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie erwidern?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.280", 
   "children": [], 
   "end": "1462.160", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.160", 
   "children": [], 
   "end": "1463.200", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Korte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.200", 
   "children": [], 
   "end": "1464.800", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.800", 
   "children": [], 
   "end": "1470.120", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fraktion der Freien Demokraten diese Fragen genauso intensiv diskutiert wie Ihre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.120", 
   "children": [], 
   "end": "1471.080", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt eins."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.080", 
   "children": [], 
   "end": "1472.360", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt zwei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.360", 
   "children": [], 
   "end": "1476.840", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es sich um eine pl\u00f6tzliche Entwicklung handeln soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.840", 
   "children": [], 
   "end": "1478.640", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Sie spontan reagieren mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.640", 
   "children": [], 
   "end": "1481.120", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich beim besten Willen nicht nachvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.120", 
   "children": [], 
   "end": "1481.920", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mandate laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.920", 
   "children": [], 
   "end": "1484.120", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil seit vielen Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.120", 
   "children": [], 
   "end": "1485.520", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wussten seit Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.520", 
   "children": [], 
   "end": "1491.400", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute die Abstimmungen \u00fcber die Beschlussempfehlungen stattfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.400", 
   "children": [], 
   "end": "1493.880", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass uns das Ganze \u00fcber Nacht vorgelegt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.880", 
   "children": [], 
   "end": "1499.160", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in meinen Augen eben nicht Ausdruck von Ernsthaftigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.160", 
   "children": [], 
   "end": "1501.920", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann die Dinge vorab diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.920", 
   "children": [], 
   "end": "1504.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann die Texte zirkulieren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.080", 
   "children": [], 
   "end": "1507.040", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann dann ernsthaft debattieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.040", 
   "children": [], 
   "end": "1509.560", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.560", 
   "children": [], 
   "end": "1518.960", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir an die Arbeit hier stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.960", 
   "children": [], 
   "end": "1520.440", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade wenn es um diese Mandate geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.440", 
   "children": [], 
   "end": "1521.120", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.120", 
   "children": [], 
   "end": "1524.440", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Arbeit diesem Anspruch nicht gerecht geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.440", 
   "children": [], 
   "end": "1530.320", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Vogler f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.320", 
   "children": [], 
   "end": "1533.480", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.480", 
   "children": [], 
   "end": "1535.760", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.760", 
   "children": [], 
   "end": "1543.400", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute und morgen legt uns die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung ganze sieben Mandate f\u00fcr Bundeswehreins\u00e4tze zur Verl\u00e4ngerung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.400", 
   "children": [], 
   "end": "1550.200", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beraten wurden diese Mandate nicht in ordentlichen Sitzungen des Ausw\u00e4rtigen und des Verteidigungsausschusses,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.200", 
   "children": [], 
   "end": "1554.440", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in einem sonderbaren Konstrukt namens Hauptausschuss,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.440", 
   "children": [], 
   "end": "1560.440", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcnf Fraktionen hier im Haus gegen die Stimmen der Linken eingerichtet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.440", 
   "children": [], 
   "end": "1568.360", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte diesen Hauptausschuss durchaus auch \u201eAusschuss zum schnellen Abnicken von Bundeswehreins\u00e4tzen\u201c nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.360", 
   "children": [], 
   "end": "1569.560", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Grosse-Br\u00f6mer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.560", 
   "children": [], 
   "end": "1572.720", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich wieder hinsetzen und ein bisschen zuh\u00f6ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.720", 
   "children": [], 
   "end": "1575.960", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00f6ren Sie mal ein paar Argumente."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.960", 
   "children": [], 
   "end": "1580.600", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr grunds\u00e4tzlich gegen diese Bundeswehreins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.600", 
   "children": [], 
   "end": "1582.240", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im Gegensatz zu Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.240", 
   "children": [], 
   "end": "1583.360", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ihnen allen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.360", 
   "children": [], 
   "end": "1588.400", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden meine Fraktion und ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.400", 
   "children": [], 
   "end": "1594.520", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die vielzitierte Parlamentsarmee und die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.520", 
   "children": [], 
   "end": "1599.880", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Weihnachten im Auslandseinsatz sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.880", 
   "children": [], 
   "end": "1605.080", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ordentliches parlamentarisches Verfahren in den vom Grundgesetz vorgesehenen Aussch\u00fcssen verdient h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.080", 
   "children": [], 
   "end": "1606.920", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum Mandat Sea Guardian. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.920", 
   "children": [], 
   "end": "1613.600", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vorg\u00e4ngermandat Operation Active Endeavour wurde hier 2003 beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.600", 
   "children": [], 
   "end": "1621.120", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begr\u00fcndet wurde es damals mit der Terrorismusgefahr nach dem 11.\u00a0September 2001, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.120", 
   "children": [], 
   "end": "1623.680", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist seitdem immer wieder verl\u00e4ngert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.680", 
   "children": [], 
   "end": "1626.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit letztem Jahr gibt es dieses neue Mandat unter einem neuen Namen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.920", 
   "children": [], 
   "end": "1630.080", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer neuen Grundlage und einem noch weiteren Aufgabenspektrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.080", 
   "children": [], 
   "end": "1630.600", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.600", 
   "children": [], 
   "end": "1631.720", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brunner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.720", 
   "children": [], 
   "end": "1634.200", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt keine Exit-Strategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.200", 
   "children": [], 
   "end": "1636.680", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung hat keine Exit-Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.680", 
   "children": [], 
   "end": "1639.000", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.000", 
   "children": [], 
   "end": "1641.920", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen damit unter anderem unerw\u00fcnschte Migration bek\u00e4mpfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.920", 
   "children": [], 
   "end": "1645.080", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Antrag der Bundesregierung wird das \u201eMenschenschmuggel\u201c genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.080", 
   "children": [], 
   "end": "1646.800", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei g\u00e4be es viel wirksamere Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.800", 
   "children": [], 
   "end": "1647.800", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.800", 
   "children": [], 
   "end": "1652.560", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Mittelmeer weiter zum Massengrab wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.560", 
   "children": [], 
   "end": "1655.280", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie legale Migrationsrouten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.280", 
   "children": [], 
   "end": "1660.200", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen nicht ihr Leben aufs Spiel setzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.200", 
   "children": [], 
   "end": "1662.600", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nach Europa zu gelangen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.600", 
   "children": [], 
   "end": "1663.600", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.600", 
   "children": [], 
   "end": "1665.600", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir Seenotrettung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.600", 
   "children": [], 
   "end": "1671.080", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange immer noch verzweifelte Menschen auf seeuntauglichen Booten versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.080", 
   "children": [], 
   "end": "1672.800", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mittelmeer zu \u00fcberqueren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.800", 
   "children": [], 
   "end": "1675.200", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber viele Nichtregierungsorganisationen zeigen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.200", 
   "children": [], 
   "end": "1677.640", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das auch ohne Milit\u00e4r leisten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.640", 
   "children": [], 
   "end": "1678.320", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was denen fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.320", 
   "children": [], 
   "end": "1679.880", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Ressourcen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.880", 
   "children": [], 
   "end": "1689.360", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden Antrag werden 1,8\u00a0Millionen Euro f\u00fcr drei Monate allein f\u00fcr die deutsche Beteiligung an Sea Guardian veranschlagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.360", 
   "children": [], 
   "end": "1689.800", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.800", 
   "children": [], 
   "end": "1691.000", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.000", 
   "children": [], 
   "end": "1693.760", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte die Zivilgesellschaft einige Rettungsschiffe ausstatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.760", 
   "children": [], 
   "end": "1694.440", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.440", 
   "children": [], 
   "end": "1696.840", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Seenotrettung vor Libyen behindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.840", 
   "children": [], 
   "end": "1698.040", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die sogenannte libysche K\u00fcstenwache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.040", 
   "children": [], 
   "end": "1701.000", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hilfsorganisationen mit Gewalt daran hindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.000", 
   "children": [], 
   "end": "1703.000", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zu retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.000", 
   "children": [], 
   "end": "1707.240", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese K\u00fcstenwache soll aber im Rahmen dieses Mandats trainiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.240", 
   "children": [], 
   "end": "1709.840", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das finden wir unertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.840", 
   "children": [], 
   "end": "1713.760", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber regionale Instabilit\u00e4t reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.760", 
   "children": [], 
   "end": "1717.400", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es in dem Mandatstext ja auch geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.400", 
   "children": [], 
   "end": "1720.680", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten Sie doch einmal begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.680", 
   "children": [], 
   "end": "1733.120", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine Marinemission an den Ursachen dieser Instabilit\u00e4t ansetzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.120", 
   "children": [], 
   "end": "1735.400", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fehlt auch die kritische Auseinandersetzung damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.400", 
   "children": [], 
   "end": "1747.320", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn der Einsatz milit\u00e4rischer Gewalt zu dieser Instabilit\u00e4t beigetragen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.320", 
   "children": [], 
   "end": "1751.000", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Fall Libyen waren es ja NATO-Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.000", 
   "children": [], 
   "end": "1754.920", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen die Bundesregierung bei Sea Guardian zusammenarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.920", 
   "children": [], 
   "end": "1756.720", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dazu beigetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.720", 
   "children": [], 
   "end": "1758.480", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Libyen heute so aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.480", 
   "children": [], 
   "end": "1758.880", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es eben aussieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.880", 
   "children": [], 
   "end": "1759.960", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.960", 
   "children": [], 
   "end": "1760.680", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke glaubt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.680", 
   "children": [], 
   "end": "1764.520", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Mandat den hier vielfach vorgebrachten Zielen dienen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.520", 
   "children": [], 
   "end": "1768.920", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir ein Ende der Beteiligung der Bundeswehr an Sea Guardian. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.920", 
   "children": [], 
   "end": "1771.440", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich in der EU und in der NATO daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.440", 
   "children": [], 
   "end": "1774.600", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Milit\u00e4roperationen im Mittelmeer zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.600", 
   "children": [], 
   "end": "1778.200", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und holen Sie unsere Soldatinnen und Soldaten nach Hause!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.200", 
   "children": [], 
   "end": "1781.600", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Dr.\u00a0Brantner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.600", 
   "children": [], 
   "end": "1783.360", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.360", 
   "children": [], 
   "end": "1785.360", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.360", 
   "children": [], 
   "end": "1789.520", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.520", 
   "children": [], 
   "end": "1792.680", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich voranstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.680", 
   "children": [], 
   "end": "1794.720", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr jedes Menschenleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.720", 
   "children": [], 
   "end": "1799.520", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unsere Soldatinnen und Soldaten retten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.520", 
   "children": [], 
   "end": "1802.160", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr dankbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.160", 
   "children": [], 
   "end": "1805.000", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00e4ndert aber nichts daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.000", 
   "children": [], 
   "end": "1809.400", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine zivile Seenotrettung brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.400", 
   "children": [], 
   "end": "1816.120", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eigentlich Aufgabe der zivilen Kr\u00e4fte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.120", 
   "children": [], 
   "end": "1822.000", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seenotrettung vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.000", 
   "children": [], 
   "end": "1827.080", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir hier \u00fcber Seenotrettung und permanent \u00fcber Libyen sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.080", 
   "children": [], 
   "end": "1829.160", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wundere ich mich doch und frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.160", 
   "children": [], 
   "end": "1832.640", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir wirklich \u00fcber das richtige Mandat reden;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.640", 
   "children": [], 
   "end": "1839.320", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dflich ist doch hier nicht EUNAVFOR MED Operation Sophia auf der Tagesordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.320", 
   "children": [], 
   "end": "1841.200", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sea Guardian. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.200", 
   "children": [], 
   "end": "1846.080", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die permanente Diskussion \u00fcber Libyen zeigt eines der Probleme beim Mandat Sea Guardian auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.080", 
   "children": [], 
   "end": "1850.440", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian soll EUNAVFOR MED Operation Sophia unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.440", 
   "children": [], 
   "end": "1852.360", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was genau ist eigentlich der Unterschied? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.360", 
   "children": [], 
   "end": "1858.240", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was genau soll Sea Guardian im Unterschied zu EUNAVFOR MED machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.240", 
   "children": [], 
   "end": "1861.320", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist der Unterschied zwischen diesen zwei Mandaten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.320", 
   "children": [], 
   "end": "1863.800", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absolut nicht klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.800", 
   "children": [], 
   "end": "1870.960", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist einer unserer Hauptkritikpunkte an dem vorliegenden Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.960", 
   "children": [], 
   "end": "1872.840", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Kritikpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.840", 
   "children": [], 
   "end": "1874.440", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.440", 
   "children": [], 
   "end": "1874.960", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.960", 
   "children": [], 
   "end": "1877.720", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die Frage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.720", 
   "children": [], 
   "end": "1883.280", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Zweck die Mission Sea Guardian wirklich erf\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.280", 
   "children": [], 
   "end": "1889.600", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann l\u00e4sst sich im vorliegenden Mandat keine konkrete Antwort finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.600", 
   "children": [], 
   "end": "1894.880", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlamentsbeteiligungsgesetz sieht in Artikel\u00a03 Absatz\u00a02 aber vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.880", 
   "children": [], 
   "end": "1900.200", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Abgeordnete genau dar\u00fcber informiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.200", 
   "children": [], 
   "end": "1902.080", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.080", 
   "children": [], 
   "end": "1905.480", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das vorliegende Mandat ist so schwammig formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.480", 
   "children": [], 
   "end": "1908.720", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcberhaupt nicht klar wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.720", 
   "children": [], 
   "end": "1914.000", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Auftrag die Soldatinnen und Soldaten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.000", 
   "children": [], 
   "end": "1923.160", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten mit diesem Mandat genauso gut schon EUNAVFOR MED Operation Sophia oder UNIFIL abgestimmt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.160", 
   "children": [], 
   "end": "1927.440", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrere Mandate werden durch dieses eine Mandat abgedeckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.440", 
   "children": [], 
   "end": "1929.640", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist so unpr\u00e4zise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.640", 
   "children": [], 
   "end": "1939.040", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unseren Anspr\u00fcchen an eine Parlamentsarmee nicht gen\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.040", 
   "children": [], 
   "end": "1940.240", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.240", 
   "children": [], 
   "end": "1943.600", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Personal aller Anrainerstaaten im Mittelmeer auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.600", 
   "children": [], 
   "end": "1945.120", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Libyen angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.120", 
   "children": [], 
   "end": "1948.200", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir unsere Kritik schon ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.200", 
   "children": [], 
   "end": "1949.640", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sehen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.640", 
   "children": [], 
   "end": "1954.400", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich \u00c4gypten weit von der Einhaltung der Menschenrechte wegentwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.400", 
   "children": [], 
   "end": "1959.080", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Land werden zum Beispiel alleinerziehende M\u00fctter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.080", 
   "children": [], 
   "end": "1959.960", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf beharren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.960", 
   "children": [], 
   "end": "1961.600", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es normal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.600", 
   "children": [], 
   "end": "1962.400", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alleinerziehend zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.400", 
   "children": [], 
   "end": "1964.320", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ins Gef\u00e4ngnis gesteckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.320", 
   "children": [], 
   "end": "1969.440", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sieht momentan die Menschenrechtslage in \u00c4gypten aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.440", 
   "children": [], 
   "end": "1978.960", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Sinai-Halbinsel wird zudem brutal gegen Menschenrechtsaktivisten vorgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.960", 
   "children": [], 
   "end": "1982.080", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist \u00c4gypten f\u00fcr uns kein Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.080", 
   "children": [], 
   "end": "1984.000", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Sea Guardian geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.000", 
   "children": [], 
   "end": "1987.960", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Kriterien ein Partner zu erf\u00fcllen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.960", 
   "children": [], 
   "end": "1991.440", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird im Mandat \u00fcberhaupt nicht definiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.440", 
   "children": [], 
   "end": "1994.120", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es also gravierende M\u00e4ngel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.120", 
   "children": [], 
   "end": "1995.760", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir dem Mandat nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.760", 
   "children": [], 
   "end": "1996.800", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.800", 
   "children": [], 
   "end": "1997.520", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.520", 
   "children": [], 
   "end": "2007.400", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Frage an Sie zu richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.400", 
   "children": [], 
   "end": "2008.960", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.960", 
   "children": [], 
   "end": "2014.480", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsche Soldaten sollten vor der Haust\u00fcr f\u00fcr Recht und Ordnung sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.480", 
   "children": [], 
   "end": "2016.240", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll das bedeuten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.240", 
   "children": [], 
   "end": "2018.320", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinen Sie damit Eins\u00e4tze in Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.320", 
   "children": [], 
   "end": "2020.280", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polen oder sogar im Innern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.280", 
   "children": [], 
   "end": "2020.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.600", 
   "children": [], 
   "end": "2023.720", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie zur Definition deutscher Politik vortragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.720", 
   "children": [], 
   "end": "2028.400", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch absurd und hat mit einer europ\u00e4ischen Verantwortlichkeit gar nichts mehr zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.400", 
   "children": [], 
   "end": "2031.640", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege G\u00e4dechens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.640", 
   "children": [], 
   "end": "2032.400", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.400", 
   "children": [], 
   "end": "2033.800", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.800", 
   "children": [], 
   "end": "2037.440", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.440", 
   "children": [], 
   "end": "2039.760", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.760", 
   "children": [], 
   "end": "2049.840", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Woche konnte ich Staatssekret\u00e4r Gr\u00fcbel begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.840", 
   "children": [], 
   "end": "2056.640", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Einsatzkontingent UNIFIL in Limassol und insbesondere die Korvette \u201eMagdeburg\u201c besucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.640", 
   "children": [], 
   "end": "2065.320", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach waren wir beim 47.\u00a0Einsatzkontingent im KFOR-Mandat in Pristina und Prizren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.320", 
   "children": [], 
   "end": "2075.400", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor Ort durfte ich der Truppe als Adventsgru\u00df das gelbe Band der Solidarit\u00e4t des Deutschen BundeswehrVerbandes \u00fcberreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.400", 
   "children": [], 
   "end": "2084.400", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem unser Parlament die Verbundenheit insbesondere mit den Soldatinnen und Soldaten in den Auslandseins\u00e4tzen zum Ausdruck bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.400", 
   "children": [], 
   "end": "2085.400", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man konnte sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.400", 
   "children": [], 
   "end": "2088.000", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Dienst gerade in der Adventszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.000", 
   "children": [], 
   "end": "2090.640", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fernab der Heimat und der Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.640", 
   "children": [], 
   "end": "2096.040", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine emotionale Herausforderung darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.040", 
   "children": [], 
   "end": "2112.800", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr verdienen alle Auslandseins\u00e4tze unseren allerh\u00f6chsten Respekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.800", 
   "children": [], 
   "end": "2113.480", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.480", 
   "children": [], 
   "end": "2119.160", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle Abgeordneten des Deutschen Bundestages immer wieder vor Augen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.160", 
   "children": [], 
   "end": "2121.040", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Soldatenberuf etwas ganz Besonderes ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.040", 
   "children": [], 
   "end": "2131.560", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian leistet einen Beitrag zur Seeraum\u00fcberwachung und zu einer vernetzten Lagebilddarstellung im Mittelmeerraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.560", 
   "children": [], 
   "end": "2132.680", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mission dient dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.680", 
   "children": [], 
   "end": "2138.800", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "krisenhafte Entwicklungen im maritimen Umfeld rechtzeitig zu erkennen und diese fr\u00fchzeitig zu bek\u00e4mpfen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.800", 
   "children": [], 
   "end": "2140.200", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen entgegenzuwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.200", 
   "children": [], 
   "end": "2140.520", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.520", 
   "children": [], 
   "end": "2141.640", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Verdacht stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.640", 
   "children": [], 
   "end": "2301.200", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verbindung zu kriminellen oder terroristischen Organisationen zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.200", 
   "children": [], 
   "end": "2302.160", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen im Einklang mit dem V\u00f6lkerrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.160", 
   "children": [], 
   "end": "2307.840", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider nur mit Zustimmung der Flaggenstaaten auf hoher See kontrolliert und durchsucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.840", 
   "children": [], 
   "end": "2312.720", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian kann mit anderen Missionen im Mittelmeer kooperieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.720", 
   "children": [], 
   "end": "2318.200", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird beispielsweise die EU-gef\u00fchrte Operation Sophia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.200", 
   "children": [], 
   "end": "2320.720", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter anderem gegen Schleusernetzwerke vorgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.720", 
   "children": [], 
   "end": "2325.280", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem erweiterten Lagebild und auch mit Logistik versorgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.280", 
   "children": [], 
   "end": "2333.360", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus werden die st\u00e4ndigen maritimen Einsatzverb\u00e4nde der NATO unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.360", 
   "children": [], 
   "end": "2341.080", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der Mission in der \u00c4g\u00e4is ist die deutsche Marine zurzeit mit dem Einsatzgruppenversorger \u201eFrankfurt am Main\u201c beteiligt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.080", 
   "children": [], 
   "end": "2344.840", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als humanit\u00e4rer Akt wurden in den vergangenen Jahren Tausende Fl\u00fcchtlinge aus Seenot gerettet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.840", 
   "children": [], 
   "end": "2346.520", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist nicht die eigentliche Aufgabe von Sea Guardian; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.520", 
   "children": [], 
   "end": "2349.320", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber deutsche Marinesoldaten retten in Seenot geratene Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.320", 
   "children": [], 
   "end": "2353.000", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nach internationalem Seerecht und seem\u00e4nnischer Tradition ist jeder Kapit\u00e4n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.000", 
   "children": [], 
   "end": "2354.560", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Schiffsf\u00fchrer auf hoher See verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.560", 
   "children": [], 
   "end": "2383.000", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von Nationalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.000", 
   "children": [], 
   "end": "2384.240", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Status und Umst\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.240", 
   "children": [], 
   "end": "2386.000", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Seenot unverz\u00fcglich Hilfe zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.000", 
   "children": [], 
   "end": "2386.320", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.320", 
   "children": [], 
   "end": "2388.640", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.640", 
   "children": [], 
   "end": "2389.800", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es v\u00f6llig inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.800", 
   "children": [], 
   "end": "2405.880", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Redner der AfD unsere Marinesoldaten abf\u00e4llig als Schleppergehilfen bezeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.880", 
   "children": [], 
   "end": "2408.880", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen sicherlich nicht erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.880", 
   "children": [], 
   "end": "2415.160", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei den Soldatinnen und Soldaten die Bezeichnung \u201eSchleppergehilfen\u201c angekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.160", 
   "children": [], 
   "end": "2415.400", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.400", 
   "children": [], 
   "end": "2416.720", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle hier in diesem Hohen Haus sind aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.720", 
   "children": [], 
   "end": "2418.440", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Worte etwas sorgsamer abzuw\u00e4gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.440", 
   "children": [], 
   "end": "2418.920", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.920", 
   "children": [], 
   "end": "2421.480", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgesehen von manch kritischen Einlassungen auch von der linken Seite des Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.480", 
   "children": [], 
   "end": "2424.520", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Sea Guardian eine verbindende und somit wichtige Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.520", 
   "children": [], 
   "end": "2427.960", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stimmt meine Fraktion einer Verl\u00e4ngerung der Mission zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.960", 
   "children": [], 
   "end": "2431.000", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bereits pers\u00f6nlich vor Ort gegen\u00fcber den Soldatinnen und Soldaten ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.000", 
   "children": [], 
   "end": "2433.960", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich im Namen meiner Fraktion auch von dieser Stelle aus sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.960", 
   "children": [], 
   "end": "2438.280", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche allen Soldatinnen und Soldaten in den Einsatzgebieten eine gesunde Heimkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.280", 
   "children": [], 
   "end": "2441.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen eine besinnliche Adventszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.240", 
   "children": [], 
   "end": "2445.960", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frohe Weihnacht und einen guten Rutsch in ein hoffentlich friedvolles Jahr 2018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.960", 
   "children": [], 
   "end": "2447.520", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.520", 
   "children": [], 
   "end": "2449.200", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.200", 
   "children": [], 
   "end": "2460.160", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zur Beschlussempfehlung des Hauptausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der NATO-gef\u00fchrten Maritimen Sicherheitsoperation Sea Guardian im Mittelmeer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.160", 
   "children": [], 
   "end": "2463.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/176, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.120", 
   "children": [], 
   "end": "2468.120", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/22 anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.120", 
   "children": [], 
   "end": "2469.400", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung nun namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.400", 
   "children": [], 
   "end": "2470.240", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.240", 
   "children": [], 
   "end": "2472.120", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.120", 
   "children": [], 
   "end": "2473.280", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.280", 
   "children": [], 
   "end": "2474.920", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jetzt der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.920", 
   "children": [], 
   "end": "2477.000", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.000", 
   "children": [], 
   "end": "2478.400", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.400", 
   "children": [], 
   "end": "2480.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimme noch nicht abgegeben hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.160", 
   "children": [], 
   "end": "2480.520", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.520", 
   "children": [], 
   "end": "2483.880", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.880", 
   "children": [], 
   "end": "2485.760", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.760", 
   "children": [], 
   "end": "2488.360", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.360", 
   "children": [], 
   "end": "2488.640", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.640", 
   "children": [], 
   "end": "2490.720", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit Sie an der Sitzung teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.720", 
   "children": [], 
   "end": "2492.720", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.720", 
   "children": [], 
   "end": "2499.720", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 19/221. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.720", 
   "children": [], 
   "end": "2503.320", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.320", 
   "children": [], 
   "end": "2504.480", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.480", 
   "children": [], 
   "end": "2505.040", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.040", 
   "children": [], 
   "end": "2509.240", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Enthaltungen von AfD und Gr\u00fcnen ist er mit den Stimmen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.240", 
   "children": [], 
   "end": "2511.240", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP abgelehnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.240", 
   "children": [], 
   "end": "2514.560", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei Die Linke daf\u00fcrgestimmt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.560", 
   "children": [], 
   "end": "2514.960", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.960", 
   "children": [], 
   "end": "2516.320", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das kompliziert! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.320", 
   "children": [], 
   "end": "2518.200", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls ist der Antrag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.200", 
   "children": [], 
   "end": "2518.960", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tag esordnungspunkt\u00a02 auf:"
   ]
  }
 ]
}