{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesen Adventstagen \u00fcber die Mandatsverl\u00e4ngerungen entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur aus politischen und rechtlichen Gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fernab von Familie und Heimat ihren wichtigen Dienst f\u00fcr unser Land tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese R\u00fcckenst\u00e4rkung verdienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in der bisherigen Debatte viel \u00fcber die Probleme geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt diese Probleme hinsichtlich der Sicherheitslage in Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Binnenvertriebenen ist erneut gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Anschlagsopfer ist seit Jahresanfang erneut um 6\u00a0Prozent gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben tats\u00e4chlich gro\u00dfe Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die 401\u00a0Distrikte in Afghanistan anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur 57\u00a0Prozent von der Regierung kontrolliert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend 30\u00a0Prozent umk\u00e4mpft sind und 13\u00a0Prozent gar in den H\u00e4nden der Aufst\u00e4ndischen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Schlussfolgerungen man daraus zieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Afghanistan gro\u00dfe Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan ist das Herz des internationalen Drogenanbaus und der Drogenproduktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0000\u00a0Tonnen Opium werden allein in diesem Jahr produziert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Steigerung um 87\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht insgesamt 7\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts Afghanistans aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.200", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlimme ist im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit diesem Geld internationaler Terrorismus finanziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa die H\u00e4lfte davon flie\u00dft in die Taschen der Taliban, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit ihren Terrorismus auch bei uns in Europa und der westlichen Welt finanzieren und erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund ist mir schon schleierhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "113.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man allen Ernstes behaupten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sicherheit Deutschlands nicht auch am Hindukusch verteidigt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer so denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der denkt in den Kategorien des vorletzten Jahrhunderts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn in Zeiten der Globalisierung wird die Sicherheit und werden die Interessen Deutschlands und Europas nat\u00fcrlich auch am Hindukusch verteidigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Zukunft Afghanistans aussieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zu diesen Themen habe ich von Ihnen nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Afghanistan wieder ein Hort und R\u00fcckzugsort f\u00fcr islamistischen Terrorismus wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "150.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung eines Kollegen von der AfD?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kenne Ihre Namen noch nicht alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Weihnachten ist das vielleicht anders."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Thema Drogen angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Drogenbek\u00e4mpfungsstrategie verfolgt denn die Bundesregierung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder welche Drogenbek\u00e4mpfungsstrategie w\u00fcrden Sie uns vorschlagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr Afghanistan eine Gesamtstrategie brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet zun\u00e4chst einmal mehr Sicherheit in Afghanistan und aufbauend auf mehr Sicherheit auch Nation-Building. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das tun wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich einmal die Erfolge anschauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber sie ist wenig gesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen Sie fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sie nicht nur im Bereich der Gesundheitsversorgung und nicht nur bei den Bildungsm\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern beispielsweise auch beim Staatsaufbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es der afghanischen Verwaltung gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zoll- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Steueraufkommen in den letzten drei Jahren um 13 bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Stabilit\u00e4t in Afghanistan sorgen und dabei helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen Lebensperspektiven zu er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine effektive Strategie f\u00fcr Sicherheit und gegen Drogenanbau und -produktion in Afghanistan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00fcber die Probleme gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt auch unbestreitbare Erfolge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Beendigung der ISAF-Mission im Jahr\u00a02015 hat sich die Sicherheitssituation zun\u00e4chst deutlich verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hatte auch Folgen f\u00fcr das zivile Leben und die \u00f6konomische Entwicklung in Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "259.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab dort ein Wirtschaftswachstum im zweistelligen Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danach ein Nullwachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und heute haben wir ein Wachstum von 2,9\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das wir uns freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.520", 
   "children": [], 
   "end": "265.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen heute die Verl\u00e4ngerung dieses Mandats bis M\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen uns auch Gedanken dar\u00fcber machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das milit\u00e4rische Patt zwischen den Taliban und der afghanischen Regierung aufl\u00f6sen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorhin ist \u00fcber die Entscheidung des amerikanischen Pr\u00e4sidenten gesprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0000 zus\u00e4tzliche Soldaten nach Afghanistan zu senden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "293.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte diese Entscheidung f\u00fcr richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.040", 
   "children": [], 
   "end": "294.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es auch f\u00fcr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "situationsangepasst vorzugehen und Ma\u00dfnahmen nicht vom heimischen Wahlkalender abh\u00e4ngig zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in der Vergangenheit der Fall war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.240", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls die meisten von uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritisieren zu Recht die Aussage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.600", 
   "children": [], 
   "end": "309.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir t\u00f6ten nur noch Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.520", 
   "children": [], 
   "end": "311.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir machen kein Nation-Building mehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das propagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darf aber nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.160", 
   "children": [], 
   "end": "320.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen keine vierstellige Zahl an deutschen Soldaten nach Afghanistan senden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eine entsprechende Strategie entwickeln und deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.000", 
   "children": [], 
   "end": "325.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Afghanistan Sicherheit brauchen und dass wir diese gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.920", 
   "children": [], 
   "end": "328.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die afghanische Regierung unterst\u00fctzen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "330.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0und damit die Taliban zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.680", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Verhandlungstisch zur\u00fcckzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.000", 
   "children": [], 
   "end": "335.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es ist tats\u00e4chlich so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.360", 
   "children": [], 
   "end": "339.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende muss ein innerafghanischer Auss\u00f6hnungsprozess stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.200", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "343.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr die Voraussetzungen zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.400", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }
 ]
}