{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tonlage,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie eben vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnert mich an manche Veranstaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Erich Honecker und/oder Walter Ulbricht gesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das war die Tonlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Verhetzung gegen Europa und eine 70-j\u00e4hrige Friedensgeschichte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Nachkriegsgeschichte ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier abziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie als Sachantrag bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Verschw\u00f6rungstheorien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halbwahrheiten und Unwahrheiten enthalten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie fordern die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern den Deutschen Bundestag zum Rechtsbruch auf,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zum Rechtsbruch gegen\u00fcber der Unabh\u00e4ngigkeit der Europ\u00e4ischen Zentralbank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit uns nicht zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem deutschen Steuerzahler weismachen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er und wir als Bundesrepublik Deutschland durch die europ\u00e4ische Einigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Prozess hat Mitte der 50er-Jahre begonnen und fand im Vertrag von Maastricht seine Vollendung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Geldpolitik betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Zentralbank Nachteile erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich Ihnen nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro der Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und der Wirtschaft Vorteile in Milliardenh\u00f6he gebracht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.960", 
   "children": [], 
   "end": "185.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland st\u00e4nde heute nicht so da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht Europa und den Euro h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen legen wir als Union sehr viel Wert darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa nach schwierigen Jahren wieder wettbewerbsf\u00e4hig wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen Benehmen geh\u00f6rt im Deutschen Bundestag mit dazu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr und nicht weniger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.480", 
   "children": [], 
   "end": "223.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind seit 2009/2010 nach der Finanzkrise durch eine schwierige Zeit im Euro-Raum gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in verschiedenen Stufen daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro-Raum zusammenbleiben konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war insbesondere im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas und insbesondere im Sinne der deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das nicht gemacht h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir getan haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die EZB\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Kollegin Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von \u201eVertragsbruch\u201c sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gucken Sie sich die Urteile des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs und des Bundesverfassungsgerichts an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warte in Ruhe das Urteil des EuGH und des Bundesverfassungsgerichts zum letztgenannten Fall ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesverfassungsgericht Ihren Aussagen zustimmen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.600", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitnichten ist das so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tricksen mit w\u00f6rtlicher Rede rum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "278.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist infam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.120", 
   "children": [], 
   "end": "290.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie Ihren Antrag aufgebaut haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr kann ich Ihnen zu diesem Thema nicht sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "295.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begreifen europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t als Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.600", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Programml\u00e4ndern Portugal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland und Zypern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Griechenland ist durchaus auf einem guten Weg\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir miteinander daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Euro-Raum insgesamt stabilisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "317.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Beitrag zur Konkurrenzf\u00e4higkeit Europas und des Euro-Raums in einer globalisierten Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.720", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.120", 
   "children": [], 
   "end": "319.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.440", 
   "children": [], 
   "end": "321.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Rad der Geschichte zur\u00fcckzudrehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.560", 
   "children": [], 
   "end": "323.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit diesem Deutschen Bundestag nicht zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.960", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nicht mit der Mehrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion ist Kollegin Bettina Hagedorn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.920", 
   "children": [], 
   "end": "340.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}