{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen sch\u00f6nen guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD ist der Familiennachzug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zu subsidi\u00e4r Schutzberechtigten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus verschiedenen Gr\u00fcnden notwendig und richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne sechs Gr\u00fcnde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz der Familie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt f\u00fcr alle Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu Recht ein im internationalen und im deutschen Recht fest verankertes Grund- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne ihre Familien werden Menschen krank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind einsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden ungl\u00fccklich und sogar kriminell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen alle Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns vorliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gleichstellung von subsidi\u00e4r Schutzberechtigten mit den Asylberechtigten und den Fl\u00fcchtlingen nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist richtig und geboten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch die subsidi\u00e4r Schutzberechtigten bleiben bei uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suchen hier Schutz und bekommen ihn auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur vor\u00fcbergehend und auf Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr bleiben sie oft jahrelang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manche sogar f\u00fcr immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt insbesondere f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Syrien zu uns geflohen sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dass dort \u00fcbermorgen Frieden herrscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird leider nicht der Fall sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein wichtiger Gesichtspunkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Voraussetzung f\u00fcr eine gute und gelungene Integration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Sorgen um seine Liebsten im Herkunftsland hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann sich nicht auf das Erlernen unserer Sprache und auf seine Arbeit oder seine Ausbildung konzentrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen nenne ich noch einen weiteren Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Familiennachzug ist einer der ganz wenigen sicheren und legalen Einreisewege f\u00fcr schutzbed\u00fcrftige Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten sind diese Menschen angewiesen auf Schlepper und Schleuser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist nicht in unserem Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einen sechsten Punkt nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr uns alle in diesem Haus wichtig\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Zuwanderung ordnen und steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.240", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familiennachzug erm\u00f6glicht gerade diese Ordnung und Steuerung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Familiennachzug geschieht nach festgelegten Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns auch hier im aufnehmenden Land auf den Zuzug der Menschen vorbereiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist deswegen mit genau dieser Position in die Koalitionsverhandlungen 2013 hineingegangen und hat erfolgreich durchgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch subsidi\u00e4r Schutzberechtigte einen Familiennachzug bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Begr\u00fcndung und mit dieser Haltung gehen wir in alle Debatten und in alle Verhandlungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte f\u00fcr notwendig und richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist aus SPD-Sicht das Ergebnis der Sondierungen nicht zufriedenstellend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn es zu einem Koalitionsvertrag kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das immerhin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich ganz deutlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Kompromiss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte wieder m\u00f6glich werden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Familiennachzug w\u00e4re zahlenm\u00e4\u00dfig begrenzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0000\u00a0Menschen pro Monat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist der Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu einer Koalition und zu einer Mehrheit hier im Bundestag kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "188.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verliefe nach klaren und einschr\u00e4nkenden Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberhaupt zum Familiennachzug kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bestandteil dieses Kompromisses\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen ja nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er zustande kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Beschluss geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Familiennachzug zun\u00e4chst einmal ausgesetzt bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar l\u00e4ngstens bis zu einer Neuregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir hier im Deutschen Bundestag hoffentlich eine Mehrheit bekommen und \u00fcber die wir sicherlich engagiert verhandeln werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aussetzung soll l\u00e4ngstens bis 31.\u00a0Juli dieses Jahres gelten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Frist zu wahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legen die Kolleginnen und Kollegen von der Union bereits heute einen entsprechenden Antrag vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage f\u00fcr die SPD ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD einer solchen Vereinbarung nur zustimmen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn darin f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der Aussetzung des Familiennachzugs das Datum 31.\u00a0Juli 2018 ganz fest verankert wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir keine Aussetzung des Familiennachzugs in alle Ewigkeit bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine klare zeitliche Begrenzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem muss festgeschrieben werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein ganz wichtiger Punkt f\u00fcr uns\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass all diejenigen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen die M\u00f6glichkeit auf Familiennachzug nicht gegeben war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chance bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Antr\u00e4ge bereits jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.200", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab dem 18.\u00a0M\u00e4rz 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "260.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu stellen und dass diese Antr\u00e4ge auch schon bearbeitet werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Martin Sichert von der AfD-Fraktion zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}