{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Montag dieser Sitzungswoche geistert ein Antrag auf Durchf\u00fchrung einer Aktuellen Stunde durch das Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst lautete das Thema schwammig \u201eLinksextreme Gewalt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kurzzeitig \u201eGewalt gegen Abgeordnete\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter kann man sich als Rednerin zu diesem Antrag auch nichts vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der aktuellen Fassung lautet das Thema nun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLinksextreme Gewalttaten gegen die politische Bet\u00e4tigung demokratischer Parteien\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe einmal davon aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hoffe ich zumindest\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die allermeisten Abgeordneten bez\u00fcglich dieser Thematik keine eigenen Erfahrungen gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also reduziert sich Ihr Antrag im Wesentlichen auf Ihre eigene Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit sich mir die Frage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Thema laut Antrag wortlautm\u00e4\u00dfig noch stimmen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann m\u00fcssten Sie eine demokratische Partei sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das stelle ich infrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen auch gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich das tue: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Moment, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen nach Religion und Herkunft sortiert werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden wir auch \u00fcber Menschenw\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese ist unab\u00e4nderlich verfassungsrechtlich garantiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.841", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.841", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Ihrer Kollegen im S\u00e4chsischen Landtag eine Anfrage mit dem Wortlaut \u201e,Hilfe bei Sterilisation\u2019 f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder\u201c stellt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reden wir auch \u00fcber Menschenw\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Amtstr\u00e4ger Ihrer Partei in rechtsextremen Milieus unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man ganz klar von einer Demokratiegef\u00e4hrdung reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bringt mich zu der n\u00e4chsten Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchrt nicht gerade Ihre politische Bet\u00e4tigung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen zunehmend rauer mit demokratischen Parteien und mit Politikerinnen und Politikern umgehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht erst seit der Messerattacke auf B\u00fcrgermeister Andreas Hollstein in Altena muss man sich doch die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Kollege Mayer schon gestellt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verroht unsere Gesellschaft?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Kollege Brandner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt neu f\u00fcr die AfD im Bundestag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am letzten Wochenende ein Foto von einer Machete"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu den Text: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWarten\u00a0\u2026 auf die #Antifa\u201c auf Twitter postet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein ganz klares Entgleisen des politischen Diskurses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz klar eine Drohung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier geht es ganz klar um Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens schockiert mich das umso mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.160", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sich bei dem Kollegen Brandner um einen Rechtsanwalt handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sollte man wirklich denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er ein Organ der Rechtspflege ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Prinzip ist es leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen gegeneinander aufzuwiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es liegt auch in Ihrer Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Hass zu sch\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gem\u00e4\u00dfigte T\u00f6ne anzuschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "199.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte hier keinesfalls den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gewalt Gegengewalt rechtfertigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schlie\u00dflich nicht im Wilden Westen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern leben in einer der fortschrittlichsten Demokratien der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einem guten Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht das Gewaltmonopol des Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalttaten jeglicher Art werden unter Strafe gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut und richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sorge mich dabei \u00fcbrigens weniger um unsere Berufspolitiker als um die vielen Ehrenamtlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu unserem Job als Politikerin oder Politiker geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in harte Diskussionen gehen und diese aushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber ist mit den vielen Ehrenamtlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ihr Engagement t\u00e4glich angep\u00f6belt und beschimpft werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit den Fl\u00fcchtlingshelferinnen und Fl\u00fcchtlingshelfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Buchh\u00e4ndlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den K\u00fcnstlern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in verschiedenen Bereichen gegen Ungleichbehandlung engagieren und deswegen Opfer von Anschl\u00e4gen werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in Berlin-Neuk\u00f6lln sind in diesem Jahr zehn Autos von politisch bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrenamtlich Engagierten zerst\u00f6rt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher waren wir uns in diesem Hause alle einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl rechtsextreme als auch linksextreme Gewalt sind zu verurteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen an einer Stelle recht geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es auch linksextreme Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen m\u00fcssen wir etwas tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.360", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "291.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will Ihnen einmal die Zahlen der registrierten Straftaten im letzten Jahr nennen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.440", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0h\u00f6ren Sie einmal zu!\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "306.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dem linken Spektrum gab es 1\u00a0702\u00a0Straftaten und aus dem rechten Spektrum 23\u00a0555\u00a0Straftaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht vor allem um den Zusammenhalt der Gesellschaft und den zwischenmenschlichen Umgang miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unser aller Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "316.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesellschaft zu beschwichtigen und miteinander zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.080", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt sie zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.520", 
   "children": [], 
   "end": "320.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.800", 
   "children": [], 
   "end": "323.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.160", 
   "children": [], 
   "end": "326.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aktuelle Stunde haben Sie nicht n\u00f6tig;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.480", 
   "children": [], 
   "end": "328.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt gen\u00fcgend Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.880", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angriffe pr\u00e4ventiv zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "335.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Hass und Hetze verbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.360", 
   "children": [], 
   "end": "336.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aufeinander zugehen und miteinander reden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.920", 
   "children": [], 
   "end": "337.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hilft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.400", 
   "children": [], 
   "end": "337.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.560", 
   "children": [], 
   "end": "337.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.920", 
   "children": [], 
   "end": "338.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonja Steffen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.200", 
   "children": [], 
   "end": "350.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner in der Aktuellen Stunde mit seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.400", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konstantin Kuhle f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}