{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "5.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.800", 
   "children": [], 
   "end": "7.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Besucher auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir bisher geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klingt gef\u00e4hrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Industrienahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gentechnik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pestizide und Antibiotikar\u00fcckst\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Zucker und Salz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir eben geh\u00f6rt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es scheint wieder einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dem Ende nahe sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "51.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinen langen Berufsjahren als Arzt habe ich viele \u00d6kopaniken erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meine Patienten in Angst und Schrecken versetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere nur an das Waldsterben und an das Ozonloch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem wir knapp der Vernichtung entgangen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Wald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau G\u00f6ring-Eckardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es auch heute noch und das Ozonloch auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Farbige hat seine Schuldigkeit getan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Farbige kann gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es auch mit allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angeblich gesund und ungesund ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steinzeitdi\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hollywood-Di\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eier-Di\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hay\u2019sche Trennkost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Low Carb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vegetarisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vegan und was es alles noch so gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine dieser Ern\u00e4hrungsformen hat auch nur ann\u00e4hernd validiert zeigen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie langfristig irgendwelche Vorteile hat gegen\u00fcber einer ganz normalen Mischkost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie seit Jahrtausenden zu uns nehmen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht und ergreifend Obst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00fcse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohlenhydrate und Proteine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten genau so essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es uns gerade schmeckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zu verunsichern! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es ern\u00e4hrungsbedingte Erkrankungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen diese auch behandelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es auch Di\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht doch hier um etwas ganz anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um den ganz normalen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Sie nicht immer wieder ein schlechtes Gewissen einreden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er so isst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ihm der Schnabel gewachsen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Zwangsbegl\u00fcckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen einmal ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zuckersteuer einzuf\u00fchren und dann die v\u00f6llig \u00fcbers\u00fc\u00dften Produkte in den Regalen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird doch sowieso alles wieder teurer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00e4llt den Menschen doch gar nicht auf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so soll es wahrscheinlich auch sein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.920", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Lebensmittel die rote Banderole mit der Aufschrift \u201eDieses Lebensmittel ist f\u00fcr Kinder ungeeignet\u201c tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00f6chte ich die Mutter sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Produkt aus dem Regal holt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gefahr liegt doch ganz woanders: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Menschen haben heute eine sitzende T\u00e4tigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn die Arbeit endlich erledigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es nicht etwa nach Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schnurstracks zur zweiten Arbeitsstelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meistens f\u00fcr noch einmal vier Stunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gejagten Ihrer bisherigen Regierung setzen sich abends ersch\u00f6pft auf das Sofa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trinken zwei Bier und pfeifen auf alle Ihre Regeln f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht haben sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen ein zweites Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begleiten Sie doch einmal eine alleinerziehende Mutter mit drei Kindern beim Einkauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ihr etwas von Bio erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernten Sie bestenfalls ein m\u00fcdes L\u00e4cheln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25\u00a0Prozent der Kinder und Jugendlichen in Deutschland sind von Armut betroffen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anteil der prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnisse liegt bei 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie schwadronieren hier von \u201eGesunder Ern\u00e4hrung f\u00fcr ein gutes Leben\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Connemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben unser Schicksal nicht in der Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie und Sie alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben es in der Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutlich bessere L\u00f6hne in verl\u00e4sslicher Vollzeitarbeit w\u00fcrden den Zweitjob \u00fcberfl\u00fcssig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein wahrhaft gesundes Ziel f\u00fcr ein gutes Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es ja angeblich erreichen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "293.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese \u00d6kopaniken lassen wir Ihnen nicht mehr durchgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern werden sie brandmarken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer wir k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "306.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.800", 
   "children": [], 
   "end": "307.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Dr.\u00a0Gehrke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben bei Ihrer ersten Rede Ihre Schuldigkeit getan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Ihrer Hautfarbe hat das rein gar nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chsten Redner rufe ich den Abgeordneten Alois Rainer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion auf."
   ]
  }
 ]
}