{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war Mitglied in zwei Untersuchungsaussch\u00fcssen zum Thema NSU-Mordtrio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Mihalic und Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den diese beiden Untersuchungsaussch\u00fcsse atmeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dieses Mal hinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Untersuchungsgegenst\u00e4nde in bestimmter Weise vergleichbar sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Tote und Verletzte zu beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Angeh\u00f6rigen tragen ein immenses Leid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es angesichts dessen nicht passend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns in parteipolitischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kniebohrerischen Diskussionen ergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte jetzt sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder hat euch im Januar\u00a02017 die Einrichtung eines Untersuchungsausschusses angeboten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen wir das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Untersuchungsausschuss hat den Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendige Sachaufkl\u00e4rung zu betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten nicht einen Grund herbeireden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wirklich fachlicher Unfug ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Attent\u00e4ter vom Bataclan und Stade de France in Paris vergleiche ich mit einem IS-Kommandounternehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so dezidiert war dieser Anschlag vorbereitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Albakr in Dresden war vom IS gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hochwahrscheinlich stellen wir in diesem Untersuchungsausschuss fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Anis Amri stark gef\u00fchrt war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mohammed Atta war ein Student und Flugsch\u00fcler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will ich damit sagen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS hat 1\u00a0001\u00a0M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legendenbildung zu betreiben und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.280", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "professionell Terroranschl\u00e4ge zu begehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass er jetzt Fl\u00fcchtlinge nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll genau dem Zweck dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie an diesem Rednerpult gerade erf\u00fcllt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS begeht zwei Anschl\u00e4ge in einem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er begeht den Anschlag und sorgt daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kr\u00e4fte wie Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anschl\u00e4ge seien von Fl\u00fcchtlingen begangen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fl\u00fcchtlinge seien schuld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einfach unfachm\u00e4nnisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lade ich Sie ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich lade Sie wirklich ein\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns Sachaufkl\u00e4rung betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir hat gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Rhetorik nicht durchg\u00e4ngig skandalisierend war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren manchmal richtig fachlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die justiziellen Systemprobleme erkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum gab es keine Sammelverfahren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stark war das Netzwerk um Amri? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wurde gef\u00fchrt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles m\u00fcssen wir feststellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das hat nichts mit Asylverfahren zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir die Bundesanwaltschaft besser ausr\u00fcsten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir das GTAZ st\u00e4rken oder was auch immer? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich Sachaufkl\u00e4rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Untersuchungsausschuss hat eine ganz entscheidende Frage zu kl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir uns einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle individuellen Einzelfehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herr Jost in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Untersuchungsausschuss in NRW und die Taskforce des PKGr schon aufgekl\u00e4rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren nicht vorgekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tte dann das System funktionieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das System einer f\u00f6deralen Sicherheitsarchitektur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der knapp 40\u00a0Beh\u00f6rden f\u00fcr diesen Fall zust\u00e4ndig waren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage m\u00fcssen wir im Bund kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kann niemand anders kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nordrhein-Westfalen haben auf ihren Fall geguckt und die Berliner auf ihren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage zu stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Funktioniert eigentlich das System?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin den Jamaika-Sondierern und den GroKo-Sondierern sehr dankbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere nur einmal die GroKo-Sondierungsergebnisse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Jamaika-Sondierungen war es \u00e4hnlich\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob f\u00fcr Terrorgef\u00e4hrder gemeinsame Standards, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbindlicher Umgang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einheitliche Praxis und klare Zust\u00e4ndigkeiten geschaffen werden m\u00fcssen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Untersuchungsausschuss hat die hervorragende M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Koalitionsverhandlungen und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "282.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zur GroKo k\u00e4me, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.840", 
   "children": [], 
   "end": "287.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das anschlie\u00dfende Regierungshandeln sehr wertvoll zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achten Sie bitte auf die Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "293.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann jetzt auch keine Fragen oder \u00c4hnliches mehr zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse aber die Frage zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.000", 
   "children": [], 
   "end": "295.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber zu sp\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.880", 
   "children": [], 
   "end": "296.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.280", 
   "children": [], 
   "end": "297.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Minus erscheint\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.560", 
   "children": [], 
   "end": "299.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie als erfahrener Kollege\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Untersuchungsausschuss wird eine wertvolle Arbeit leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.320", 
   "children": [], 
   "end": "307.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie andere auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist ganz wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "312.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Respekt gegen\u00fcber Opfern und Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen immenses Leid zugef\u00fcgt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.120", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gebietet es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir schonungslos aufkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.240", 
   "children": [], 
   "end": "318.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir tun es gemeinsam und sachorientiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede im Bundestag hat die Kollegin Dr.\u00a0Wiebke Esdar f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}