{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.520", 
   "children": [], 
   "end": "4.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.360", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist es in der Tat meine erste Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme ich aus der Kommunalpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schaue jetzt einmal nach links, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich seit Jahren erleben darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die jeweiligen Fraktionen der Linken in gro\u00dfer Regelm\u00e4\u00dfigkeit in den Sitzungen von R\u00e4ten und Gemeinden wirklich unappetitliche Antr\u00e4ge stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Bundeswehr diskreditieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich nicht nur auf Berlin konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kolleginnen und Kollegen in den Gemeinden in Ihrem Namen alles machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Woher ich komme? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus dem Wahlkreis von Sahra Wagenknecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur nicht in ihrem Wahlkreis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute hier zu stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und besonders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Auftrag des Parlaments in den Krisengebieten im Einsatz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen gr\u00f6\u00dften Respekt und Dank auszusprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das an dieser Stelle sagen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Waffenruhe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der sudanesischen Regierung und einzelnen Rebellengruppen einseitig erkl\u00e4rt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist trotz einiger weniger Verst\u00f6\u00dfe ein kleiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sehr wichtiger Schritt in einem sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr langen Friedensprozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Angaben der Vereinten Nationen sind die Kampfhandlungen zwischen den Regierungsstreitkr\u00e4ften und den Rebellen insgesamt zur\u00fcckgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde gerade best\u00e4tigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Sicherheitslage immer noch sehr prek\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID ist eine gemeinsame Peacekeeping-Mission der Afrikanischen Union und der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Sicherung des Darfur-Friedensabkommens und dem Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung dient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit sind \u00fcber 18\u00a0000 Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizisten und zivile Einsatzkr\u00e4fte in Darfur im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der zuletzt zu beobachtenden Fortschritte im Friedensprozess haben die Vereinten Nationen die gemeinsame Mission mit der Afrikanischen Union neu ausgerichtet und den Personalumfang reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umfang des Bundeswehrmandates ist davon jedoch nicht betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auswirkungen dieser Neuausrichtung jedoch gilt es zu beobachten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach wie vor sind die Menschen in Darfur dringend auf die Unterst\u00fctzung der UNAMID angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die humanit\u00e4re Lage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde auch von meiner Vorrednerin gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt besorgniserregend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns die Zahlen vor Augen halten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langfristig sind 2,7\u00a0Millionen Menschen von Flucht und Vertreibung betroffen und rund 2,1\u00a0Millionen Menschen auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird uns klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass UNAMID einen elementaren Beitrag dazu leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zivilbev\u00f6lkerung in Darfur zu sch\u00fctzen und ihre Versorgung sicherzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "227.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch sicherheitspolitisch bleibt die Pr\u00e4senz der Blauhelme in der Region von sehr gro\u00dfer Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Auftreten sudanesischer Rebellengruppen auch au\u00dferhalb des Sudans und bewaffnete Konflikte im Norden und Osten Darfurs zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lage weiterhin nicht stabil ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID hat es sich zur Aufgabe gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen der Regierung des Sudan und den Rebellengruppen zus\u00e4tzlich zu vermitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr zeigt in der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.760", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Europa an dieser Stelle gewisserma\u00dfen vertritt und Flagge zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch die deutsche Beteiligung an dieser Mission zahlenm\u00e4\u00dfig \u00fcberschaubar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgt man dem Antrag der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen bis zu 50\u00a0Soldatinnen und Soldaten entsendet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Soldatinnen und Soldaten sind derzeit im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "285.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in den F\u00fchrungsst\u00e4ben und bei der Ausbildung der Soldaten anderer an der Mission beteiligter Nationen einen sehr wichtigen Anteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.920", 
   "children": [], 
   "end": "286.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Mitglieder des Deutschen Bundestages haben die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei jedem einzelnen Auslandseinsatz genau hinzuschauen und diesen immer zu hinterfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten werden uns die Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen in einen Auslandseinsatz zu senden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.720", 
   "children": [], 
   "end": "303.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht leicht machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.520", 
   "children": [], 
   "end": "306.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle sei betont: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.440", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in Deutschland \u00fcber Fl\u00fcchtlingspolitik sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es dringend ratsam\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihre Redezeit deutlich \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "314.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.080", 
   "children": [], 
   "end": "314.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ende zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.920", 
   "children": [], 
   "end": "315.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon haben die Linken meinen Zeitplan gesprengt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wie im richtigen Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Fl\u00fcchtlingspolitik sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es dringend ratsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "325.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.320", 
   "children": [], 
   "end": "330.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Beteiligung leisten wir einen aktiven Beitrag zur Stabilisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.240", 
   "children": [], 
   "end": "332.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.000", 
   "children": [], 
   "end": "333.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.800", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen wir eine Heimat geben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.000", 
   "children": [], 
   "end": "336.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und letztendlich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.720", 
   "children": [], 
   "end": "339.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vertriebenen Fl\u00fcchtlinge in ihre Heimat zur\u00fcckzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.200", 
   "children": [], 
   "end": "341.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie weiterreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.120", 
   "children": [], 
   "end": "344.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich die Zeit von der Redezeit Ihrer Kollegen abziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.320", 
   "children": [], 
   "end": "357.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen stimmen die Freien Demokraten diesem Mandat sehr gerne zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.280", 
   "children": [], 
   "end": "357.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.560", 
   "children": [], 
   "end": "360.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Kathrin Vogler f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}