{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.080", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schlimme Entwicklung im S\u00fcdsudan zeigt uns auch die ganzen Dilemmata und Unzul\u00e4nglichkeiten vieler Peacekeeping-Eins\u00e4tze der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen viel Schlimmes verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider viele Menschen auch nicht sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reichen oft nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um politische L\u00f6sungen mit durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich ganz wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage an den Kollegen von der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tobias Pfl\u00fcger: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe Ihre Position nicht ganz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stimmen dem Mandat f\u00fcr die Bundeswehr nicht zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie sagen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS soll abziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollen doch andere machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich v\u00f6llig inkonsistent in einer so ernsten Lage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier beschrieben worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist desastr\u00f6s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder gibt es neue Gefechte zwischen Rebellen und Regierungstruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Friedensabkommen aus 2015 ist hinf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die f\u00fcr 2018 geplanten Wahlen werden wohl nicht stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 2\u00a0Millionen Menschen sind bereits in die Nachbarl\u00e4nder geflohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast genauso viele sind innerhalb des Landes vertrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere haben es hier schon beschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hilfsorganisationen erreichen gerade einmal die H\u00e4lfte aller Hilfsbed\u00fcrftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden selbst immer \u00f6fter Opfer von Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser schwierigen Lage leisten die Vereinten Nationen den zentralen Beitrag dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Land nicht noch weiter im Chaos versinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut und richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS bietet vielen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor der Gewalt geflohen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest einen gewissen Schutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterst\u00fctzt die humanit\u00e4ren Hilfsorganisationen bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben und sch\u00fctzt sie dabei vor Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 200\u00a0000\u00a0Zivilistinnen und Zivilisten werden gegenw\u00e4rtig in den sechs Schutzzonen der UN versorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "137.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Hunger im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass eine ganz gro\u00dfe Hungersnot in diesem Jahr verhindert werden konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdanken wir eben auch der Pr\u00e4senz der Blauhelmsoldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Mission sind schwere Fehler passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst k\u00fcrzlich hat das ein UN-Bericht deutlich gemacht und den \u00adUNMISS-Soldaten schweres Versagen beim Schutz von Zivilistinnen und Zivilisten vorgeworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Hunderttausende bieten die Lager, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UNMISS sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einzige Zuflucht und Rettung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Schw\u00e4chung oder gar ein Abzug von UNMISS w\u00e4re f\u00fcr all diese Menschen eine komplette Katastrophe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen von der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ihre Entscheidung wirklich noch einmal durch den Kopf gehen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie dabei abseitsstehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.080", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nicht verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen empfehle ich meiner Fraktion ganz nachdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diesmal diesem Mandat zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.040", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Mission allein wird die Lage im Land nicht stabilisieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Beobachter sehen das Friedensabkommen praktisch als letzte politische Chance f\u00fcr den Staat S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ein Implodieren des S\u00fcdsudans f\u00fcr die ganze Region bedeuten w\u00fcrde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch f\u00fcr die Frage gro\u00dfer Fluchtbewegungen aus dieser Region\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir uns kaum ausmalen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es absolut notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland und die Europ\u00e4ische Union international die Initiative ergreifen und sich energisch f\u00fcr offene Verhandlungen zwischen den Konfliktparteien und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr ein Waffenembargo durch die UNO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lange \u00fcberf\u00e4llig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss endlich durchgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss einen umfassenden Dialog im Land geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch die zivilgesellschaftlichen und kirchlichen Akteure einbezieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich in Richtung der Regierungsbank sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsche Au\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er zu Besuch im S\u00fcdsudan ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Treffen mit der Zivilgesellschaft nicht einfach absagen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade mit diesen Akteuren muss n\u00e4mlich gesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der verheerenden Lage m\u00fcssen wir dringend \u00fcber eine Verbesserung und St\u00e4rkung dieser UN-Mission reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "274.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Krisensituation einfach nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.960", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat Herr Thorsten Frei."
   ]
  }
 ]
}