{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.640", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit sind \u00fcber 60\u00a0Millionen Menschen auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4lfte davon sind Kinder und Jugendliche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele fliehen gemeinsam mit ihren Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immer mehr Kinder und Jugendliche machen sich auch alleine auf die gef\u00e4hrliche Reise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in Deutschland sind von 2010 bis 2016 laut dem Statistischen Bundesamt insgesamt \u00fcber 116\u00a0000 unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge in Obhut genommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie gilt das Jugendhilferecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Traumata zu \u00fcberwinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell unsere Sprache zu lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Schule zu gehen und sich in unsere Gesellschaft integrieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind bei Jugendlichen intensiver als bei Erwachsenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig und nicht zuletzt eine Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aufgrund der UN-Fl\u00fcchtlingskonvention und der UN-Kinderrechtskonvention haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die besondere Behandlung ist auch besonders aufwendig und nat\u00fcrlich besonders kostenintensiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es aus Sicht meiner Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Unionsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier keine Sozialromantik betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur den Menschen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.920", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich Hilfe brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur diejenigen die besondere Behandlung f\u00fcr minderj\u00e4hrige Schutzbed\u00fcrftige bekommen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich minderj\u00e4hrig und schutzbed\u00fcrftig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnte man ja meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD und wir h\u00e4tten hier ein gemeinsames Anliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber liest man den Antrag bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gesetzentwurf der AfD und h\u00f6rt man die Reden im Bundestag dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "102.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in den letzten Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird einem schnell klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch dieses Mal nur ein Aufh\u00e4nger gesucht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um pauschal gegen Fl\u00fcchtlinge zu hetzen und sie zu diffamieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle wirklich jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal den Antrag bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gesetzentwurf der AfD zu lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin ist nur die Rede von Kostenverursachern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von L\u00fcgnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Schwerverbrechern und Kriminellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es dabei auch um Menschen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Kinder und Jugendliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr Schlimmes erlebt haben als jeder von Ihnen und jeder von uns sich vorstellen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ihre H\u00e4user zerbombt und ihre Familien get\u00f6tet wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ihre M\u00fctter vergewaltigt und ihre Schwestern verschleppt worden sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben vielleicht selbst k\u00f6rperliches und seelisches Leid erfahren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon ist in Ihren Texten und in Ihren Reden kein einziges Wort zu lesen und zu h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein einziges Wort!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie Mitte der Woche verschickt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt v\u00f6llig ohne das Wort \u201eHilfe\u201c aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Konglomerat von polemischen Aussagen und wirklich fremdenfeindlicher Prosa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schaffen Sie es nicht einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen inhaltlich schlechten Gesetzentwurf formal richtig einzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir heute Ihren Antrag beraten und nicht Ihren Gesetzentwurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "185.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ziemlich peinlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Frau von Storch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eine ganz kurze Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie der Ansicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Minderj\u00e4hrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir Zweifel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.080", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie minderj\u00e4hrig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Minderj\u00e4hrigkeit \u00fcberpr\u00fcft werden sollte oder nicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte bleiben Sie stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich Ihre Frage gerne beantworten m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Fraktion und ich sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Minderj\u00e4hrigen \u00fcberpr\u00fcft werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie minderj\u00e4hrig sind oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir keine Nachhilfe der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits 2015 ein Gesetz eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.720", 
   "children": [], 
   "end": "238.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem alle M\u00f6glichkeiten der Altersfeststellung erlaubt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die medizinische Untersuchung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese M\u00f6glichkeit von den Jugend\u00e4mtern nicht genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir bereits im November vorgeschlagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon lange vor Ihren Gesetzentw\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon lange vor der \u00f6ffentlichen Diskussion; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie gerne in meiner eigenen Pressemeldung vom November 2017 nachlesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.280", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bundesweit einheitliche Verfahren und Standards festzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kann ich Ihre Frage ganz klar beantworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Altersfeststellung zu machen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir die Jugendhilfe nur denjenigen zugestehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich minderj\u00e4hrig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wenn Sie eine Nachfrage haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beantworte ich sie gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stimmen Ihrem Antrag nicht zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Ihr Antrag n\u00e4mlich nur eine Seite der Medaille beleuchtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag ist von der Wortwahl und auch vom Inhalt her sehr polemisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.960", 
   "children": [], 
   "end": "296.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201eHilfe\u201c kommt \u00fcberhaupt nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.280", 
   "children": [], 
   "end": "298.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag ist weit weg davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nur in die N\u00e4he einer ausgewogenen L\u00f6sung zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.160", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr eine klare Altersfeststellung und f\u00fcr eine klare Trennung zwischen minderj\u00e4hrigen und nicht minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "309.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber im Gegensatz zu Ihnen auch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass denjenigen geholfen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schutz und Hilfe ben\u00f6tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist in Ihrem Antrag \u00fcberhaupt nicht die Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich fragen sich viele Menschen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.960", 
   "children": [], 
   "end": "325.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso es nach den Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt bekannt geworden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.720", 
   "children": [], 
   "end": "328.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.480", 
   "children": [], 
   "end": "330.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwa ein Drittel derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.920", 
   "children": [], 
   "end": "336.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der Jugendhilfe derzeit betreut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.800", 
   "children": [], 
   "end": "340.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar keine Minderj\u00e4hrigen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.000", 
   "children": [], 
   "end": "342.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt nicht daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.480", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gesetzeslage zu schwach ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "347.520", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich eben in meiner Antwort auf die Frage der Kollegin gesagt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 haben wir bereits auf Bundesebene ein Gesetz geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alle M\u00f6glichkeiten der Altersfeststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "354.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der medizinischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.040", 
   "children": [], 
   "end": "361.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wird aber vor Ort in den Jugend\u00e4mtern und in den Kommunen sehr unterschiedlich gehandhabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.240", 
   "children": [], 
   "end": "362.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Jugendamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.040", 
   "children": [], 
   "end": "364.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sowieso schon sehr belastet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.240", 
   "children": [], 
   "end": "375.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht jeden Tag eine Altersfeststellung durchf\u00fchrt und das durch die \u00f6ffentlich kontrovers gef\u00fchrte Debatte bez\u00fcglich des medizinischen Verfahrens gepr\u00e4gt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.200", 
   "children": [], 
   "end": "376.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "winkt gerne einmal jemanden durch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.720", 
   "children": [], 
   "end": "380.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem eigentlich eine medizinische Altersfeststellung durchgef\u00fchrt werden m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.520", 
   "children": [], 
   "end": "381.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.600", 
   "children": [], 
   "end": "382.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.960", 
   "children": [], 
   "end": "385.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten wir den Blick auf Regionen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.680", 
   "children": [], 
   "end": "386.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.760", 
   "children": [], 
   "end": "388.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das gut funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.360", 
   "children": [], 
   "end": "391.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Beispiel nenne ich mein Heimatbundesland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.480", 
   "children": [], 
   "end": "393.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Saarland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.040", 
   "children": [], 
   "end": "398.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Saarland werden alle unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge in eine Vorclearingstelle gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.400", 
   "children": [], 
   "end": "401.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dort wird zentral das Alter der Fl\u00fcchtlinge festgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.960", 
   "children": [], 
   "end": "403.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das nicht direkt erkennbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.520", 
   "children": [], 
   "end": "405.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht anhand der Ausweispapiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.480", 
   "children": [], 
   "end": "408.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss eine medizinische Altersfeststellung durchgef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.920", 
   "children": [], 
   "end": "412.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zweifel wird sogar ein Gerichtsmediziner herangezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.240", 
   "children": [], 
   "end": "413.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.000", 
   "children": [], 
   "end": "415.440", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Saarland bei etwa einem Drittel derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.440", 
   "children": [], 
   "end": "416.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr minderj\u00e4hrig erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.680", 
   "children": [], 
   "end": "417.600", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.600", 
   "children": [], 
   "end": "421.360", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht minderj\u00e4hrig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.360", 
   "children": [], 
   "end": "424.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fallen nat\u00fcrlich aus der Jugendhilfe heraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.520", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses einheitliche Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.520", 
   "children": [], 
   "end": "429.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also weg von den einzelnen Jugend\u00e4mtern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.560", 
   "children": [], 
   "end": "430.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.120", 
   "children": [], 
   "end": "434.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gemeinsam mit der SPD f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre vereinbart haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.120", 
   "children": [], 
   "end": "437.360", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es zu einer Koalition kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.360", 
   "children": [], 
   "end": "441.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir \u00fcberall in Deutschland diese AnkER-Zentren errichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.520", 
   "children": [], 
   "end": "442.960", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also gemeinsame Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.960", 
   "children": [], 
   "end": "452.120", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Identit\u00e4t der Fl\u00fcchtlinge und auch das Alter der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge unter Aussch\u00f6pfung aller medizinischen M\u00f6glichkeiten gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.120", 
   "children": [], 
   "end": "458.320", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schaffen wir neue Kapazit\u00e4ten und Freir\u00e4ume in den Jugend\u00e4mtern und lassen die Hilfe denjenigen zugutekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.320", 
   "children": [], 
   "end": "459.960", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie wirklich brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.960", 
   "children": [], 
   "end": "462.280", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schaffen wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.280", 
   "children": [], 
   "end": "469.840", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die zugegebenerma\u00dfen sehr teuren Jugendhilfeverfahren nicht f\u00fcr Menschen durchgef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.840", 
   "children": [], 
   "end": "471.320", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinen Anspruch darauf haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.320", 
   "children": [], 
   "end": "475.080", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist eine ausgewogene und richtige Vorgehensweise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.080", 
   "children": [], 
   "end": "481.280", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir keine polemischen Antr\u00e4ge und keine tendenzi\u00f6sen Gesetzentw\u00fcrfe der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.280", 
   "children": [], 
   "end": "486.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen das Thema sachlich und ohne Polemik an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.320", 
   "children": [], 
   "end": "489.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bitte ich um Ihre Zustimmung f\u00fcr unseren Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.280", 
   "children": [], 
   "end": "496.960", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin G\u00fclistan Y\u00fcksel von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}