{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "2.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr ein gesundes Leben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hiermit wird ein h\u00f6chst wichtiges Thema angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sich ein Volk ern\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Folgen f\u00fcr seine Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "physisch und auch psychisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das pers\u00f6nliche Wohlbefinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erreichbare Lebensalter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leistungsf\u00e4higkeit in Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit und Ruhestand h\u00e4ngen zentral davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und vor allem was wir essen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sprechen von gesunder Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fernsehen jagt eine Kochsendung die andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitschriften propagieren zuhauf die n\u00e4chsten Schlankheitskuren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Effekt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Arbeitnehmer m\u00fcssen bedauerlicherweise f\u00fcr ein ausreichendes Auskommen an mehreren Arbeitsstellen arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt da die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Familie zu kochen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen geben laut Statistischem Bundesamt rund 10\u00a0Prozent ihres Nettoeinkommens f\u00fcr Nahrungsmittel aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei unseren Nachbarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es 13,3\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also unter dem Strich 30\u00a0Prozent mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen die Franzosen mehr Wert auf gute Ern\u00e4hrung als die Deutschen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo beginnt eigentlich gute Ern\u00e4hrung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht erst beim propagierten Apfel zum Fr\u00fchst\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung beginnt bereits auf dem Acker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "96.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Aussaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Ern\u00e4hrung beginnt im Stall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Aufzucht und F\u00fctterung der Tiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur das Wie der Aufzucht und der Aussaat ist entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aufgezogen und ausges\u00e4t wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Trend geht zu immer leistungsf\u00e4higeren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gr\u00f6\u00dferen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschmacks\u00e4rmeren Rassen und Sorten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer mehr Pestizide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herbizide und Antibiotika ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie immer anf\u00e4lliger werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verarmung der Variet\u00e4ten schreitet fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.760", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Verschwinden einer Spezies nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken wir doch an die bedrohten Bienen und den R\u00fcckgang der Insekten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte uns eine Warnung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der kommerzielle Saatgutmarkt hat sich innerhalb der letzten 20\u00a0Jahre weltweit konzentriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Top\u00a010 der Saatgutkonzerne beherrschen 75\u00a0Prozent des globalen Saatgutmarktes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der freie Bauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fr\u00fcher mit seinem eigenen Saatgut sein Feld bestellen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll immer mehr zum abh\u00e4ngigen Angestellten dieser Konzerne werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Alternative vertritt im Hinblick auf Diversit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t eine andere Position."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Landwirte in eigener Initiative alte Obstsorten wieder anpflanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alte Haustierrassen wie das H\u00e4llische Schwein und diverse Schaftierrassen wieder in gr\u00f6\u00dferem Stil weitergez\u00fcchtet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir unsere Bauern sch\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sie st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn von ihnen bekommen wir die regionalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die frischen Produkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr unsere Gesundheit so wichtig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bauern sollten nicht zu Subventionsempf\u00e4ngern einer Br\u00fcsseler Institution degradiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen f\u00fcr ihre Produkte angemessene Preise erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen ein gutes Auskommen erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss uns etwas wert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrde auch das H\u00f6festerben aufh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem fordert die Alternative f\u00fcr Deutschland ein Ende der Sanktionen gegen Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besonders die deutschen Exporte von Milchprodukten haben zusammenbrechen lassen und verheerende finanzielle Einbu\u00dfen f\u00fcr die Milchbauern zur Folge hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die meisten Verbraucher haben regionale Lebensmittel einen hohen Stellenwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Umfragen wird best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich bis zu 44\u00a0Prozent der Befragten auch bei h\u00f6heren Kosten f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung und regionale Lebensmittel entscheiden w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir in Hofl\u00e4den einkaufen und den Bauern damit ein anderes Standbein finanzieller Art verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber nicht nur um die regionale Versorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re schon ein Fortschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn mehr Produkte aus Deutschland k\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt um die ganze Welt zu reisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "269.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch schlimmer ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Lebensmittel Tausende Kilometer durch die EU gekarrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Waschen von Karotten und Kartoffeln in Italien ist gang und g\u00e4be; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen sie zum Verkauf wieder zur\u00fcck nach Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch Wahnsinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Politiker m\u00fcssen uns diesen Fehlentwicklungen entgegenstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer eine regionale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielf\u00e4ltige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltige und eben gesunde Produktion von Nahrungsmitteln m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss Landwirtschaft neu denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir uns die Schweiz als Vorbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht \u201eKauft Schweizer Fleisch\u201c im Fernsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.360", 
   "children": [], 
   "end": "306.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns w\u00e4re eine solche Werbekampagne doch auch einmal empfehlenswert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr deutsches Fleisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsche Milch und deutsches Gem\u00fcse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.160", 
   "children": [], 
   "end": "311.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder gilt das als Nationalismus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.760", 
   "children": [], 
   "end": "320.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland 285\u00a0000 landwirtschaftliche Betriebe mit 935\u00a0000\u00a0Arbeitskr\u00e4ften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 16\u00a0Millionen Hektar landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "327.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch diese Zahl ist leider weiter r\u00fcckl\u00e4ufig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.280", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fl\u00e4che wird jeden Tag geringer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umnutzung als Verkehrswege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.640", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zubetonierung f\u00fcr Industrie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "334.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "riesige Solarfelder auf urspr\u00fcnglichem Weide- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.120", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ackerland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "343.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Energiepflanzen f\u00fcr die Biogasgewinnung verdr\u00e4ngen Nahrungsmittelpflanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.640", 
   "children": [], 
   "end": "345.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es nimmt kein Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.720", 
   "children": [], 
   "end": "349.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns gegensteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von Ihnen kennt noch die Ballade \u201eDas Riesenspielzeug\u201c von Adelbert von Chamisso? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.040", 
   "children": [], 
   "end": "357.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.600", 
   "children": [], 
   "end": "359.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "...\u00a0denn w\u00e4re nicht der Bauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.200", 
   "children": [], 
   "end": "361.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so h\u00e4ttest du kein Brot."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.240", 
   "children": [], 
   "end": "362.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir beherzigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.840", 
   "children": [], 
   "end": "365.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.200", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Gero \u00adHocker zu seiner ebenfalls ersten Rede im Bundestag."
   ]
  }
 ]
}