{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss mich schon wundern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich vorwegschicken\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren gr\u00fcne Jugend behauptet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFickt doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wem ihr wollt!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier von Schamgef\u00fchlen spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcberrascht mich an dieser Stelle schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich eigentlich eher sch\u00e4men und das Wort \u201eScham\u201c gar nicht benutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Jahre hinweg hat die herrschende Politik unter der Kanzlerschaft von Angela Merkel zugeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Entstehung einer neuen Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Alternative f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur mit Mitteln der Meinungsbeschneidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Mitteln der Meinungsdiktatur und mit Sanktionen gegen Mitglieder und Sympathisanten behindert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde in meiner Rede aufzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Bogen bis weit in dieses Parlament und einige Parteien und deren Vertreterschaft hineinreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich gut erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie einige Gewerkschaftsfunktion\u00e4re und Gewerkschaften Flugbl\u00e4tter in Betrieben verteilt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen stand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man denn mit AfD-Funktion\u00e4ren umzugehen habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird der Boden bereitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man Menschen an den Pranger stellt und sie in ihrer Arbeit diskreditiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "89.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist Ihr Katzenjammer von gestern mehr als peinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie sich \u00fcber das NetzDG hier so aufgeregt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befassen Sie sich doch erst einmal mit den tats\u00e4chlichen Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Mobbing und der Diskriminierung im t\u00e4glichen Alltag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich f\u00fcr eine demokratische Partei bet\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit die skandal\u00f6se Tatenlosigkeit der Regierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier auch der Nieders\u00e4chsischen Landesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausdruck ihrer Hilflosigkeit oder vielleicht vielsagender Duldung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt Gegenstand von Spekulationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist aber klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Einzug der AfD in den Deutschen Bundestag ist es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns nicht nur als l\u00e4stige Konkurrenten zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Abgeordnete dieses Hohen Hauses verletzt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durchaus schwere Verletzungen davontragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir uns mit den sogenannten linken Aktivisten nicht n\u00e4her auseinandersetzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesparteitag unserer Partei ist ein unw\u00fcrdiges Schauspiel dieser Demokratie gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.840", 
   "children": [], 
   "end": "155.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten Spie\u00dfruten laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Delegierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind verletzt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies unter den Augen der Polizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der mache ich aber keinen Vorwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorwurf richtet sich hier an Herrn Pistorius, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr dieses Sicherheitskonzept\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne es einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deeskalation zulasten der k\u00f6rperlichen Integrit\u00e4t von Mitgliedern meiner Partei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere hier den R\u00fccktritt von Herrn Pistorius wegen dieser ungeheuerlichen Vorf\u00e4lle in Hannover."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel ist nicht da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er k\u00f6nnte ja sonst auch etwas dazu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kennt dieses Bundesland und die Chaos\u00adtage ja mehr als genug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Einstellung ist zu einer manifestierten Tradition geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Laisser-faire, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Toleranz haben diese Missst\u00e4nde erst m\u00f6glich gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brockdorf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Startbahn West,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hafenstra\u00dfe und Rote Flora\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lachen Sie da nur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Synonym, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind Meilensteine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gr\u00fcnen sich da aufregen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vielsagend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Staatsversagens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurden mithilfe der SPD rechtsfreie R\u00e4ume geschaffen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geduldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "220.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so nicht l\u00e4nger hinnehmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.920", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Finanzierungen m\u00fcssen aufgedeckt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir im Haushaltsausschuss leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Straft\u00e4ter bleiben Straft\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn viele Kollegen hier im Hohen Haus und einige Vertreter der Medien diese gerne als linke Aktivisten etikettieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.360", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Modus Operandi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Linksextremismus ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird vom Verfassungsschutz und von Professor Pfahl-Traughber sehr gut dargestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schaue da auch gerne zur Linken\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linksextremisten wollen unsere Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesellschaftsordnung \u00fcberwinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Demokratie soll durch ein kommunistisches oder anarchistisches System ersetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu bringen sie sich in gesellschaftliche Proteste ein\u00a0\u2026,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "organisieren diese und nehmen daran teil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich dazu einmal Stellung nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K kommt ja bekanntlich nach J, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.120", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K wie Kahane. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich widme mich heute einmal einem Mitglied des Bundestages: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Mitglied der Antikapitalistischen Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wird im Verfassungsschutzbericht 2013 als verfassungsfeindlich einsortiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dazu aufgerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Parteitag der AfD zu kommen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tickets f\u00fcr den Bus bekommt Ihr im Wahlkreisb\u00fcro Ulla Jelpke (Die Linke), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwanenstra\u00dfe\u00a030,\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.520", 
   "children": [], 
   "end": "299.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.200", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klatschen Sie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt Ihre antidemokratische Gesinnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "314.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese falsch verstandene Toleranz und auch Ihr Schweigen zu solchen Vorg\u00e4ngen einer f\u00fcr mich antidemokratischen Partei erm\u00f6glichen die Legalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erm\u00f6glichen erst die Wegbereitung von linksextremen Straftaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.440", 
   "children": [], 
   "end": "325.240", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden durch diese Art der Haltung zu Kavaliersdelikten herabgew\u00fcrdigt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verharmlost. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie machen es erst m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.960", 
   "children": [], 
   "end": "330.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine demokratische Partei wie die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.840", 
   "children": [], 
   "end": "336.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Kolleginnen und Kollegen der CDU auf Wahlkampfveranstaltungen in einer Art und Weise angegangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.600", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht hinnehmbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.600", 
   "children": [], 
   "end": "340.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie auf den Boden der freiheitlich-demokratischen Grundordnung zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.960", 
   "children": [], 
   "end": "344.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00e4chten Sie dieses Verhalten einzelner Kreise hier in diesem Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.920", 
   "children": [], 
   "end": "345.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.720", 
   "children": [], 
   "end": "356.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.800", 
   "children": [], 
   "end": "360.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt Stephan Mayer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}