{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab einmal eine Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der internationale Vereinbarungen getroffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltverbote in den internationalen Beziehungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6lkerfreundschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "28.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperation festzuschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war meistens dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Sonntag wurde der Friedensnobelpreis an die Internationale Kampagne zur Abschaffung von Atomwaffen vergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "120\u00a0Staaten beteiligen sich im Rahmen der Vereinten Nationen an diesem Verbot\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine Schande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Tag sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird ma\u00dfgeblich von einer gesch\u00e4ftsf\u00fchrend im Amt befindlichen Bundes regierung Aufr\u00fcstung und nicht Abr\u00fcstung in einem internationalen Vertrag festgeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede von PESCO\u00a0\u00ad\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das heutige Thema\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Permanent Structured Cooperation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Permanente Strukturierte Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Abkommen dar\u00fcber wurde gestern in Br\u00fcssel unterzeichnet und soll Ende der Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im EU-Rat gew\u00fcrdigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist von einem historischen Schritt die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Schritt in die falsche Richtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Aufr\u00fcstung und nicht Abr\u00fcstung Zweck von PESCO ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nichts gegen die Zusammenarbeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Zweck dieser Vereinbarung ist Aufr\u00fcstung und nicht Abr\u00fcstung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "116.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei w\u00e4re nichts gegen mehr Kooperation europ\u00e4ischer Staaten auch in der Verteidigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sicherheitsbereich zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es im Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kollektives Sicherheitssystem unter Einbeziehung Russlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf Abr\u00fcstung zielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann es durchaus Sinn machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Doppelungen vermeidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Synergien herstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.440", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcsste am Ende ein Weniger an Milit\u00e4rausgaben unter dem Strich stehen und nicht ein Mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es jetzt bei PESCO festgeschrieben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen Nein zu diesem Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir kritisieren dieses Programm inhaltlich und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein europ\u00e4isches Programm ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auf den Inhalt eingehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde ja kaum erw\u00e4hnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt eins der Vereinbarungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelm\u00e4\u00dfige reale Aufstockung der Verteidigungshaushalte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allj\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft von der Europ\u00e4ischen Kommission und auch im Europ\u00e4ischen Rat behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes dieser 25\u00a0L\u00e4nder verpflichtet sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "real mehr Geld in den Haushalt einzustellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze soll dann \u00fcberpr\u00fcft werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar Jahr f\u00fcr Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis man dann vielleicht bei dem 2\u2011Prozent-Ziel der NATO ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Prozent der Gesamtausgaben sollen in R\u00fcstungsg\u00fcter gesteckt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Geld f\u00fcr Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ganz konkret f\u00fcr Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber freut sich vor allen Dingen die R\u00fcstungsindustrie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens soll dann noch zus\u00e4tzlich ein Europ\u00e4ischer Verteidigungsfonds aufgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern von der Bundesregierung sehr dringend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zustimmung zu diesem Vertrag zur\u00fcckgezogen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch eine gute Nachricht dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein k\u00fcnftiger Bundestag oder ein anderes nationales Parlament dieser 25\u00a0Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht nach einer n\u00e4chsten Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der Entscheidung kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weniger Geld f\u00fcr die R\u00fcstung ausgeben will und mehr Geld zum Beispiel f\u00fcr Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Soziales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "252.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bildung ausgeben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist dies weiterhin m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine rechtliche Verbindlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein politischer Druck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.160", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier aufbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kein rechtlicher Druck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz kurz ein paar Worte zum Brexit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute auch Thema ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gute Nachricht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Fortschritte gibt bei den Rechten der EU-B\u00fcrger in Gro\u00dfbritannien und der Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "278.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der EU leben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir dr\u00e4ngen schon lange darauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re besser gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.920", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das schon in einem Vertrag festgehalten worden w\u00e4re und jetzt nicht von anderen Fortschritten abh\u00e4ngig gemacht werden w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber trotzdem ist das ein guter Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "296.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber Gro\u00dfbritannien reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Hoffnung zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.800", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der n\u00e4chste britische Premier Jeremy Corbyn hei\u00dft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der pers\u00f6nlich wie kaum ein anderer f\u00fcr internationale Kooperation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Friedenspolitik und f\u00fcr diplomatische statt milit\u00e4rische L\u00f6sungen steht sowie gegen soziale Ungleichheit eintritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte vielleicht auch ein neues Kapitel in der deutsch-britischen und europ\u00e4isch-britischen Kooperation aufschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke w\u00fcrde das sehr begr\u00fc\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.160", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist meine letzte Rede in diesem Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "332.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich Ihnen allen und auch den Zuschauern ein frohes und friedliches Weihnachtsfest w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.440", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage angesichts der Weltlage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "336.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Friede auf Erden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.280", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.960", 
   "children": [], 
   "end": "338.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wirklich brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.160", 
   "children": [], 
   "end": "339.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.040", 
   "children": [], 
   "end": "345.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Florian Hahn ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}