{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gemeinsame Antrag zur Einsetzung eines Hauptausschusses zur Schaffung der Arbeitsf\u00e4higkeit des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir als SPD-Fraktion mitgetragen haben und auch heute mittragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Hauptausschuss einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um insbesondere die Vorlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute im Bundestag debattieren werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird um die Auslandseins\u00e4tze und um den einen oder anderen Antrag gehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch beraten zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Zusage zu diesem Schritt in den Koalitionsverhandlungen 2013 gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo absehbar war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in n\u00e4herer Zeit eine Regierungsbildung erreichen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Sonntag ist vieles anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher sage ich heute hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir setzen diesen Ausschuss ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um kurzfristig die Arbeitsf\u00e4higkeit zu erlangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage aber auch zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die anderen Aussch\u00fcsse in den n\u00e4chsten Wochen unverz\u00fcglich konstituieren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nicht absehbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann wir tats\u00e4chlich mit einer neuen Regierung zu rechnen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Minister stehen zu ihrer Verantwortung und machen sich nicht vom Acker und ergreifen die Flucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die einen oder anderen Parteien es in den letzten Tagen gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind der Lars Windhorst der deutschen Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten ganz still sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz still sollten Sie heute hier an diesem Tage sein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Verantwortung zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ausstieg schon lange geplant zu haben und dann so eine Theatralik an den Tag zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schon ein starkes St\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schauspielerei sollte jetzt langsam einmal ein Ende haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden heute hier im Bundestag nicht nur die Auslandsmandate besprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch \u00fcber die Frage der Finanzhilfen f\u00fcr Irland entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Mehrheitsbildung sich hier darstellen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber all dies bedarf auch einer ordentlichen Beratung in den Aussch\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben funktionierende Ministerien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das bereits gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir unverz\u00fcglich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier jetzt zugesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Einsetzungsbeschluss fassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir diesen Bundestag vollumf\u00e4nglich in Arbeit und in die G\u00e4nge bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Land hat das verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD steht daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "151.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Dr.\u00a0Baumann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}