{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "2.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.120", 
   "children": [], 
   "end": "3.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Paus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich geh\u00f6re genauso wie Sie dem Bundestag acht Jahre an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich an kein Jahr bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an fast keinen Monat erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Steuergerechtigkeit sowie der Kampf gegen Steuervermeidung und illegalen Steuerbetrug nicht Thema waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat uns in den zur\u00fcckliegenden Jahren eigentlich permanent besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich nehme jetzt einmal das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir zun\u00e4chst mit den Kollegen von der FDP in den vier Jahren vor der letzten Wahlperiode und dann auch mit den Sozialdemokraten gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anspruch und werde Ihnen gleich ein paar konkrete Beispiele nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich sehr viel Konkretes in den letzten Jahren geleistet worden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um beides zu bek\u00e4mpfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den illegalen Steuerbetrug und die legale Steuervermeidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns insbesondere bei den Paradise Papers besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste und grundlegende Punkt war 2011 die Initiative des BEPS-Projektes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ma\u00dfnahmen gegen Base Erosion and Profit Shifting beinhaltete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also gegen das Abschmelzen der steuerlichen Bemessungsgrundlage und gegen das Verschieben der Gewinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.480", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wolfgang Sch\u00e4uble mit dem britischen und dem franz\u00f6sischen Finanzminister initiiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mittlerweile ein international anerkanntes Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem sich zig Staaten angeschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Ma\u00dfnahmen bereits in nationales Recht umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir warten darauf und hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.480", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch andere Staaten tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich richte diesen Aufruf insbesondere auch an die USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "109.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Amerikaner diese Prinzipien umsetzten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben wir 2014\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die zweite zentrale Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich nennen m\u00f6chte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den automatischen Informationsaustausch \u00fcber Finanzkonten eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 100\u00a0Staaten auf diesem Erdball haben das Abkommen \u00fcber den automatischen Informationsaustausch \u00fcber Finanzkonten unterzeichnet und f\u00fchren diesen jetzt auch durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine grundlegende Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.160", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Finanzbeh\u00f6rden dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein deutscher Staatsb\u00fcrger im Ausland ein Konto unterh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "automatisch Informationen dar\u00fcber erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie mit Uli Hoene\u00df oder mit Alice Schwarzer hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es in Zukunft nicht mehr geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die grundlegendste Ma\u00dfnahme gegen Steuervermeidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir \u00fcberhaupt anf\u00fchren k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das initiiert durch Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hatten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Paus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema LuxLeaks erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reaktion darauf war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen automatischen Informationsaustausch \u00fcber die damit verbundenen Tax Rulings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Tax-Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingef\u00fchrt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "184.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dieser automatische Informationsaustausch ist in Kraft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Luxemburg-Nummer wird es in Zukunft nicht mehr geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Steuerumgehungsbek\u00e4mpfungsgesetz gegen Briefkastenfirmen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Kaffeehauskette angesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will den Namen jetzt nicht ausdr\u00fccklich nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle hier wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Kaffeehauskette, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch in Deutschland viele Filialen betreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit gemeint ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kaffeehauskette hatte Steuerverschiebungsmodelle \u00fcber Lizenzgeb\u00fchren entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber die Niederlande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Irland oder whatever abgewickelt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss uns im Einzelnen nicht interessieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls sind diese Modelle schon lange dank dieses Gesetzes nicht mehr m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben n\u00e4mlich die Anerkennung entsprechender Lizenzgeb\u00fchrzahlungen beschr\u00e4nkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wo wirklich Gesch\u00e4ft stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet auch Besteuerung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gesamten Kurs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns bei der Gestaltung steuerlicher Regelungen treibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeichnet aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss da versteuert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wirklich Wertsch\u00f6pfung stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das grundlegende und richtige Prinzip. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere Prinzip lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transparenz dar\u00fcber herzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Leute Geld anlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "256.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Leute Gesch\u00e4fte machen und wo wirklich Wertsch\u00f6pfung stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die grundlegende Basis f\u00fcr eine faire Besteuerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem Projekt m\u00fcssen wir kontinuierlich weiterarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen das leider nicht vollst\u00e4ndig alleine kl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch andere kluge Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege \u00adKubicki etwa stellt in Interviews kluge Dinge fest wie etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dazu beitragen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Steuerrecht international zu vereinheitlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu tr\u00e4gt gerade das eben genannte BEPS-Projekt bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diesem Weg kommen wir aber nicht in einer Woche voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist vielmehr ein m\u00fchseliges Arbeiten \u00fcber Monate und Jahre n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch Jahre gebraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den automatischen Informationsaustausch wirklich ins Werk zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Weg w\u00fcrde ich gerne kontinuierlich weiter beschreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier in den letzten Jahren Erfolgreiches geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt immer noch Baustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei weitem nicht mehr so viele wie fr\u00fcher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt immer noch Baustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "314.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer demn\u00e4chst regiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jedenfalls herzlich eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "320.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns an diesen Baustellen und an diesen Problemen entschlossen weiterzuarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.800", 
   "children": [], 
   "end": "321.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.800", 
   "children": [], 
   "end": "322.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Middelberg.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.320", 
   "children": [], 
   "end": "327.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Meister des Zollstocks: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.040", 
   "children": [], 
   "end": "328.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lothar Binding f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}