{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind soeben wieder Zeugen einer kaiserlichen Pulverfassrhetorik und nationaler Verkl\u00e4rung geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warne davor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der heutige Tag bietet Anlass genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach vorne zu blicken und auch ein paar innovative Ans\u00e4tze vorzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist der 74.\u00a0Jahrestag der Unabh\u00e4ngigkeit des Libanon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige von uns werden sich heute Abend sicherlich in der libanesischen Botschaft wiedersehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Kollegen haben heute den Blick nach vorne gerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich Norbert R\u00f6ttgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Radwan und Omid Nouripour ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Blick nach vorne hei\u00dft doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Libanon und Irak sind Spielball schiitischer und auch sunnitischer Interessenpolitik geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Libanon ist kurz davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenzubrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Libanon nicht nur erhalten bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass dieses fragile Gebilde auch im n\u00e4chsten Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Parlamentswahlen durchf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist es ein ganz gro\u00dfer Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn von der rechten Seite dieses Hauses gesagt wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestern vom Fraktionsvorsitzenden und heute von einigen anderen wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Au\u00dfenpolitik auf die Grenzen Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestenfalls vielleicht der Europ\u00e4ischen Union begrenzt sein soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ganz deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von uns in den Fl\u00fcchtlingslagern in Saatari, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jordanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war oder in Zahl\u00e9 in der Bekaa-Ebene oder in Gaziantep in der T\u00fcrkei oder in Dohuk und Sharia im Irak war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie ich und andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschen dort bewegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politische Verfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ethnische Verfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6se Verfolgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur mit einer europ\u00e4isch abgestimmten Initiative."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.040", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben wir in der Hand? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten die Mission Counter Daesh. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unsere Ausbildungsmission beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demn\u00e4chst werden wir UNIFIL beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind drei Missionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich um den Libanon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irak und teilweise Syrien k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Eins\u00e4tze zusammenf\u00fcgen und strategischer betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verteidigungsministerin hat in dieser und in der letzten Woche europ\u00e4ische Instrumente vorangebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken die europ\u00e4ische St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit in den Bereichen Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Logistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "medizinische Versorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun dies bewusst zun\u00e4chst bei weichen Themen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Eltern die Aussicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Kinder in den Fl\u00fcchtlingslagern die Schule besuchen und schreiben und lesen lernen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen eine gesunde Ern\u00e4hrung gew\u00e4hrleisten und eine Bleibeperspektive schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir unsere Grenzen schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir herausgehen und uns dort mit unseren Missionen engagieren;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa die Region nicht im Stich l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen der Bundesau\u00dfenminister und die Verteidigungsministerin in dieser \u00dcbergangszeit intensiv zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir in Europa handlungsf\u00e4hig bleiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht hier um etwas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Libanon sind rund 100\u00a0000\u00a0Raketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hochmodern ausger\u00fcstet vom Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Israel gerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.920", 
   "children": [], 
   "end": "208.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von uns hier im Hause bauen auf das Nuklearabkommen mit dem Iran und denken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.480", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zur Entspannung und zu wirtschaftlicher Zusammenarbeit und Prosperit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider wurde heute auch eine \u00c4quidistanz zwischen Iran und Saudi-Arabien gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einen Riesenunterschied zwischen Iran und Saudi-Arabien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien beteiligt sich am Friedensprozess mit Israel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach z\u00e4hem Ringen und harten Jahren\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es verhindert ihn nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Iran ist nicht mal in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Existenzrecht Israels anzuerkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir sehr deutlich unterscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re wirklich einen Versuch wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zusammenzusetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.200", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Kontaktgruppe zum Thema Libanon auch das Sagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Russland und China\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine Abr\u00fcstungsinitiative in der Region auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von europ\u00e4ischer Seite eine Initiative zu starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Iran einsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.200", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ballistische Bedrohung Israels durch die Hisbollah einzustellen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re die gr\u00f6\u00dfte Abr\u00fcstungsinitiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Nahe und Mittlere Osten je gesehen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns daf\u00fcr k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine deutsche Au\u00dfenpolitik und eine Politik der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der wir nicht immer nur reagieren und in hohem Ma\u00dfe Hilfsgelder zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3,6\u00a0Milliarden Euro von Deutschland\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in der Region pr\u00e4gend wirken k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re ein Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach vorne schauen und keine kaiserliche Abschottungspolitik betreiben und auch kein Tor in Jerusalem zerst\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Kaiser durchreiten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir verl\u00e4sslicher Partner Israels bleiben und alle Partner in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ermutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Friedensprozess mit Israel fortzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir auf der einen Seite Saudi-Arabien massiv kritisieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.400", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch viele R\u00fcstungsexporte \u00fcberdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "315.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber auf der anderen Seite Saudi-Arabien nicht China und Pakistan \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen die Rechtsstaatlichkeit und den Aufbau einer vern\u00fcnftigen Zivilgesellschaft in Saudi-Arabien st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns das gel\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.680", 
   "children": [], 
   "end": "325.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re der heutige Tag nicht umsonst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.680", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten in diesem Parlament konstruktiv in die Zukunft denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "333.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.560", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Gabriela Heinrich."
   ]
  }
 ]
}