{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Kollegin K\u00fcnast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte nat\u00fcrlich sehr gerne noch auf diese ganzen Einzelheiten eingehen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr hat mir leider die Zeit nicht zur Verf\u00fcgung gestanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie aber daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie selbst damals als Bundesministerin vor 15\u00a0Jahren der Verl\u00e4ngerung der Zulassung von Glyphosat zugestimmt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie auch daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein wesentlicher Teil in diesem Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinerzeit von Ihnen mit der Ma\u00dfgabe gegr\u00fcndet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr politische oder wirtschaftliche Einflussnahme eben nicht anf\u00e4llig zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist auch nicht f\u00fcr Kampagnen von NGOs anf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber bin ich recht froh."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vertraue unseren deutschen Beh\u00f6rden erheblich mehr als der IARC, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bekannt geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Chefberater der IARC von Kanzleien Beratervertr\u00e4ge und Honorare bekommen hat und damit in einen Interessenkonflikt geraten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den er zur der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er von Ihnen hier im Hause als Ikone herumgereicht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "total verschwiegen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Tatsache ist erst durch das Europ\u00e4ische Parlament aufgedeckt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die Sozialdemokraten der Kollege Dr.\u00a0Karl Lauterbach."
   ]
  }
 ]
}