{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.400", 
   "children": [], 
   "end": "3.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.640", 
   "children": [], 
   "end": "4.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.280", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Aufforderung zu folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicher wird es an der einen oder anderen Stelle schwerfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abgrenzung so deutlich zu vollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es hier verlangt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnenfraktion spricht sich klar und deutlich f\u00fcr den Nachzug von Familien von subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzten aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen bei dieser Frage eng an der Seite unserer Kirchen und Fl\u00fcchtlingsverb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen aber an der Seite der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es betrifft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Debatte in den letzten Monaten verfolgt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es derzeit kein kontroverser diskutiertes Thema gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann f\u00fcr meine Fraktion auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei dieser Frage wirklich meilenweit von der Position der CDU/CSU-Fraktion entfernt liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Gesetzentwurf der AfD hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade was die Begr\u00fcndung angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganz eigene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreckliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "52.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist nicht nur von Angst vor \u00dcberfremdung getrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist auch zutiefst empathiefrei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mitnichten so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD hier nur mit Zahlen oder innenpolitisch argumentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Begr\u00fcndung sollte man sich sehr genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr aufmerksam anschauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere internationalen humanit\u00e4ren Verpflichtungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eam vitalen nationalen Interesse an Bestand und Erhalt des deutschen Volkes\u201c auszurichten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich \u00fcbersetze das einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Asylrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die humanit\u00e4re Aufnahme von Menschen in Not, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz von Kindern vor Gewalt und Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kindeswohl und eben auch das Grundrecht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit seiner Familie zusammenzuleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das hat sich nach Auffassung der AfD dem Interesse unterzuordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deutsche Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.640", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auch immer damit gemeint ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu gef\u00e4hrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nur erahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie \u00fcber die vielen Menschen denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann die Frage beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich \u00fcber das deutsche Volk denke; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die entscheidende Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was denken Sie \u00fcber die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Migrationsbiografie in unserem Land leben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Vermutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese eben nicht meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie vom deutschen Volk sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir wird schlecht bei diesem Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich kann nur an alle anderen hier in diesem Parlament appellieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich diesem v\u00f6lkischen Geist konsequent entgegenzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir kennen das bereits und finden es auch in diesem Gesetzentwurf wieder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haltlose Behauptungen und Verunglimpfungen ganzer Menschengruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hier im Parlament sind den Menschen in Deutschland gegen\u00fcber verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Panikmache und dem Schlechtreden unseres Landes durch die AfD etwas entgegenzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werde ich gerne tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder behauptet die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syrien sei weitgehend sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder schmei\u00dft sie mit nicht belegbaren Zahlen um sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behauptet zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Millionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruflich unqualifizierte Menschen in unser Land fl\u00fcchten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich das jetzt auch noch durch weitere Millionen nichtqualifizierte Menschen potenzierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Familiennachzug erm\u00f6glicht w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat es in der letzten Woche noch einmal deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlreiche nach Deutschland geflohene Menschen haben keine Ehepartner oder minderj\u00e4hrigen Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie nachholen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich gibt es Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.400", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Ganzes nach Deutschland geflohen und daher nicht getrennt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausw\u00e4rtige Amt rechnet mit circa 120\u00a0000\u00a0Familiennachzugsvisa pro Jahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die belegte Zahl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist meiner Fraktion besonders wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einreise jener Menschen w\u00fcrde eben sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legal und im Rahmen eines geordneten schrittweisen Verfahrens stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "195.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Auslaufen dieser Beschr\u00e4nkung beim Familiennachzug k\u00f6nnten die Beh\u00f6rden und die aufnehmenden Kommunen sich trotzdem vorbereiten und darauf einstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.760", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Amtsberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin eigentlich Verfechterin davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Zwischenfrage zuzulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich spreche heute einmal aus der Sicht einer Mutter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir vier Minuten lang Ihr Familienbild angeh\u00f6rt und bin der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich jetzt einmal meins darstellen und mich ununterbrochen diesem Thema widmen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Szenario eines pl\u00f6tzlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungesteuerten millionenfachen Zuzugs von Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.120", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das durch die AfD an die Wand gemalt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besitzt keinerlei Grundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte es den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzte wieder erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Sonderweg in Europa gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Niederlande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Belgien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "259.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien und auch Gro\u00dfbritannien stellen subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzte in dieser Frage mit den Fl\u00fcchtlingen nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention gleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.760", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar aus gutem Grund;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "266.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Rahmen des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems vereinbart wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier lebende Familienv\u00e4ter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ernstlich um die Sicherheit ihrer Familien besorgt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzt die AfD dem Ganzen die Krone auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "278.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde wirklich einmal interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welcher Grundlage Sie so eine b\u00f6sartige Behauptung aufstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprechen Sie doch einmal mit den Betroffenen selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden Sie mit denen \u00fcber Ihre Sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es nicht nur absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie da behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch anma\u00dfend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wer von uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das frage ich ausdr\u00fccklich auch als Mutter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "296.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann \u00fcberhaupt ansatzweise nachempfinden oder wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "299.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn unsere Kinder von Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versklavung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt und Verfolgung bedroht w\u00e4ren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.720", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist anma\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.080", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Familien durchmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.080", 
   "children": [], 
   "end": "316.160", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion steht nach wie vor zum Familiennachzug und wird daf\u00fcr auch weiter k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.160", 
   "children": [], 
   "end": "322.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Andrea Lindholz f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}