{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Netzaktivistin habe auch ich gro\u00dfe Probleme mit dem Netzwerkdurchsetzungsgesetz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dennoch kommen wir als Linksfraktion zu ganz anderen Schlussfolgerungen als AfD und FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die vollst\u00e4ndige Abschaffung des Gesetzes fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte unsere Kritikpunkte kurz ansprechen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen immer noch die Gefahr der Privatisierung der Rechtsdurchsetzung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch eine regulierte Selbstregulierung ist kein Bestandteil der deutschen Justiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsichtlich der behaupteten Neutralit\u00e4t dieses Gremiums w\u00fcrde ich schon gern wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer eigentlich bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Mitglieder darin sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.640", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie bezahlt und wer es kontrolliert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen weiterhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach wie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das Risiko der Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit durch die Gefahr des Overblocking. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schlicht auch eine Frage der Gr\u00f6\u00dfenordnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Facebook hat 31\u00a0Millionen aktive Nutzer in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als profitorientiertes Unternehmen hat es da genau zwei M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem von Meldungen zu l\u00f6sen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder entscheidet Software, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine k\u00fcnstliche Intelligenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder es entscheiden schlechtbezahlte Menschen mit minderer juristischer Qualifikation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar im Akkord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides muss zwangsl\u00e4ufig zu Overblocking f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum L\u00f6schen von Inhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberhaupt nicht gemeint waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie das Netzwerkdurchsetzungsgesetz mit seinen schwammigen Formulierungen hat auch der Gesetzentwurf der AfD sehr starke handwerkliche Fehler; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er fordert die Zur\u00fccksetzung des Telemediengesetzes auf den Stand vom 30.\u00a0September und w\u00fcrde damit durch die Hintert\u00fcr die Abschaffung der St\u00f6rerhaftung r\u00fcckg\u00e4ngig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offene WLANs w\u00e4ren dann wieder von Abmahnungen bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das will echt keiner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten das Gesetz aber auch f\u00fcr ineffektiv; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zum Beispiel auf der russischen Plattform VKontakte gibt es schon seit\u00a02013 f\u00fcr den\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstbeschreibung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFall der F\u00e4lle\u201c eine offizielle Gruppe der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "140.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren User angeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.800", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie wegen Sperrungen auf Facebook dort sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleibt das Netzwerkdurchsetzungsgesetz in seiner Fassung unver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dort bald sehr viel mehr los sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Netzwerkdurchsetzungsgesetz greift dort und auf anderen Plattformen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hass zieht einfach um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz ist au\u00dferdem ein Ablenkungsman\u00f6ver; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es soll von staatlichem Versagen ablenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere aus einer Hassnachricht an mich:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du Fischvotze! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lass Dich vom Nigger totficken und Deine Familie gleich mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unwertes Leben wie Dich braucht niemand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte sie vor \u00fcber einem Jahr angezeigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.160", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Ergebnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Feministin mit linkem Werteger\u00fcst f\u00fchle ich mich als Freiwild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Justiz und Ermittlungsbeh\u00f6rden fl\u00e4chendeckend versagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weil ein Posting nicht schnell genug gel\u00f6scht worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermisse eine Initiative der Bundesregierung zur Aufstockung und Ausbildung von Personal bei Ermittlungsbeh\u00f6rden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An effektiverer Strafverfolgung hat die AfD jedenfalls kein Interesse; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst st\u00fcnde dazu etwas in ihrem Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sonst h\u00e4tte ihr allseits ber\u00fcchtigter Spitzenpolitiker H\u00f6cke nicht in einer internen Mail von\u00a02015 die Legalisierung folgender Straftatbest\u00e4nde gefordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volksverhetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufruf zur Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbreitung von Propagandamitteln verbotener Parteien und das Leugnen der Verbrechen des Nationalsozialismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD h\u00e4ngt sich ein liberales Deckm\u00e4ntelchen um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Hass im Netz weiter wirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie um Ablehnung des Gesetzentwurfs der AfD und um Zustimmung f\u00fcr den alternativen Vorschlag der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die sch\u00e4dlichen und ineffektiven Bestandteile des NetzDG wie genaue L\u00f6schvorgaben und damit verbundene Bu\u00dfgelder aufhebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle sinnvollen Bestandteile wie Benennung zustellf\u00e4higer Ansprechpartner sowie Berichts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beschwerdeprozesse aber beibeh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Erf\u00fcllung hoheitlicher Aufgaben erleichtert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "267.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Grundrechte zu verletzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zus\u00e4tzlich demokratische Kr\u00e4fte und politische Bildung st\u00e4rken und mit der Zivilgesellschaft nach L\u00f6sungen suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Hass in unserer Gesellschaft den Boden zu entziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist dann die Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}