{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.480", 
   "children": [], 
   "end": "4.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich gerade in dieser Frage heute als Mann hier sprechen darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn offensichtlich haben alle anderen Fraktionen sich einem strukturellen Sexismus hingegeben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gerade in dieser wichtigen Frage nur Frauen sprechen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir M\u00e4nner haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer entsprechenden Frage zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sollten Sie sich einfach mal ein Beispiel nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Gleichberechtigung ist keine Einbahnstra\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreien Sie ruhig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss einmal die stalinistische Sonnenbrille abnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sieht man klarer in der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beginne jetzt einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau H\u00f6chst in ihrer kenntnisreichen Rede auf seit Jahren bestehende Probleme mit islamisch motivierter Gewalt gegen Frauen aufmerksam gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Stimmung hier zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Finger in die Wunde gelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast t\u00e4glich erreichen uns Meldungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf den Stra\u00dfen vergewaltigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bel\u00e4stigt und sogar gemordet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in dieser Zeit der Krise basteln linke Chefideologen auch hier im Parlament daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschlechterneutrale Schreibweisen durchzusetzen und einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenquoten zu beschlie\u00dfen und weiterhin munter irgendwelche Gleichstellungsbeauftragten in ihre \u00c4mter zu hieven. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre linken Scheindebatten sind an der Politik und an der Lebenswirklichkeit in Deutschland lange schon vorbeigegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie einfach zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass geschlechterneutrale Schreibweise und Frauenquoten die islamisch motivierte Gewalt gegen Frauen in Deutschland weder behindert noch aufh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach mal die Brille abnehmen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach ruhig bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kampfpl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen heute die Frauenrechte bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigt und oft auch physisch zerst\u00f6rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind unsere Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parks und Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "155.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dort findet das n\u00e4mlich statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen diese Bedrohung tun Sie als Pseudofeministen und Gleichstellungsideologen \u00fcberhaupt nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie relativieren hier auch und verharmlosen die ganze Zeit in Ihren Reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verharmlosen die Gewalttaten und die Vergewaltigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie besch\u00e4men damit die Opfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "185.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss hier einmal festgestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie tun dies mit einem Ziel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun dies mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnde f\u00fcr die R\u00fcckkehr primitiver Frauenverachtung in unserer Gesellschaft nicht nennen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gr\u00fcnde liegen einfach darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Massen\u00adeinwanderung aus Regionen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Toleranz gegen\u00fcber Frauen mit F\u00fc\u00dfen getreten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre falsche Toleranz bef\u00f6rdert dieses noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.160", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen in aller Deutlichkeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen sich mitschuldig an den Verbrechen und an der Zerst\u00f6rung der Frauenrechte in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir als AfD-Fraktion werden es Ihnen nicht erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aus dieser Schuld in Zukunft herauszureden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.040", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das immer und immer wieder thematisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie in diesen Fragen endlich auf den Boden des Grundgesetzes zur\u00fcck!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.200", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind Sie eben nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie auf den Boden des Grundgesetzes zur\u00fcck! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie das deutsche Grundgesetz nicht in Parallelgesellschaften untergehen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn daf\u00fcr ist es zu schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese W\u00fcrde gilt auch f\u00fcr Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese W\u00fcrde des Menschen in K\u00f6ln gesch\u00e4ndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigt und in Kandel niedergestochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.440", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen es auch nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gleichberechtigung der Frau in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch im Grundgesetz steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Burkas und Kopft\u00fcchern verschwindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.440", 
   "children": [], 
   "end": "311.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund fordern wir hier ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.640", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ehrenmorde und islamistische Hassverbrechen in Deutschland mit voller H\u00e4rte des Gesetzes bestraft werden und die entsprechenden Bestrafungen nicht mit irgendwelchen Mitteln heruntergerechnet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "332.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedenken Sie auch die Rechte der muslimischen Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.640", 
   "children": [], 
   "end": "336.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rechte gelten fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.120", 
   "children": [], 
   "end": "338.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gelten gerade deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.200", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich diese Frauen aufgrund frauenfeindlicher Sozialisation im eigenen Elternhaus ihrer Rechte oft gar nicht bewusst sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "349.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.880", 
   "children": [], 
   "end": "351.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.880", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle hier verraten die Rechte der Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "368.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie einstmals die Sozialdemokratie mit der Agenda\u00a02010 die Rechte der Arbeiter und kleinen Leute in Deutschland verraten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.440", 
   "children": [], 
   "end": "368.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.960", 
   "children": [], 
   "end": "369.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.640", 
   "children": [], 
   "end": "372.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden f\u00fcr die Rechte der Frauen weiter k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.120", 
   "children": [], 
   "end": "375.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihre falsche Toleranz als das benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.000", 
   "children": [], 
   "end": "375.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.560", 
   "children": [], 
   "end": "375.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.640", 
   "children": [], 
   "end": "394.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Dr.\u00a0Silke Launert hat f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}