{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einhaltung des Verfassungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und EU-Vertragsrechts bei der Euro-Stabilisierung sowie bei den Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine Fiskalunion und f\u00fcr einen EU-Finanzminister"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu ihrer ersten Rede hat die Kollegin Dr.\u00a0Alice Weidel von der AfD-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "...\u00a0nach der vertraglichen Regelung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0zum Euro\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keine Haftung der Gemeinschaft f\u00fcr Verbindlichkeiten der Mitgliedstaaten und keine zus\u00e4tzlichen Finanztransfers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Worte Helmut Kohls aus der Bundestagsdebatte vom 23.\u00a0April 1998."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU-Wahlwerbung zur Europawahl\u00a01999 proklamierte auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Deutschland f\u00fcr die Schulden anderer L\u00e4nder aufkommen m\u00fcsste\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere \u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ganz klares Nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Maastrichter Vertrag verbietet ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union oder die anderen EU-Partner f\u00fcr die Schulden eines Mitgliedstaates haften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat man es den W\u00e4hlern versprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Euro-Land darf f\u00fcr die Schulden eines anderen Mitgliedstaates haftbar gemacht werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es in den Vertr\u00e4gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies war ein zwingender und elementarer Grundsatz bei der Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich ist es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier schon l\u00e4nger sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlich egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "126.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie den B\u00fcrgern versprechen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst h\u00e4tten Sie nicht den fatalen Griechenland-Rettungspaketen und den diversen Rettungsschirmen zugestimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Steuerzahler muss enorme Haftungsrisiken tragen und daneben mit seinem hart erarbeiteten Geld marode Banken und Staaten retten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese schlecht gewirtschaftet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Dank schwindet sein Erspartes durch die Negativzinspolitik dahin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Zukunft seiner Rente ist dadurch massiv gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik ist unverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hier geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht nur unmoralisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist rechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0123 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union verbietet die Finanzierung eines Staates durch die Zentralbank ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Bundesverfassungsgericht hat dies j\u00fcngst in einer Entscheidung bekr\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung scheinen Urteil und Vertr\u00e4ge jedoch gar nicht interessiert zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man bastelt lieber bereits in Hinterzimmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Debatten und Abstimmungen im Plenum zu umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie alle eigentlich \u00fcberhaupt gar kein Unrechtsbewusstsein mehr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.840", 
   "children": [], 
   "end": "226.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem nicht hinnehmbaren Zustand wird sich die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Alternative f\u00fcr Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr sind wir angetreten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit aller Kraft entgegenstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nicht widerspruchslos zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man uns weiter vor vollendete Tatsachen stellt und die B\u00fcrger kalt enteignet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reden von Angela Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wolfgang Sch\u00e4uble, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.240", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juncker und Emmanuel Macron lassen keinen Zweifel mehr daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die geplante Marschroute des Euro-Raumes folgende ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dauerhafte Vergemeinschaftung der Schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Euro-Finanzminister mit einem eigenen Budget"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0haupts\u00e4chlich finanziert vom deutschen Steuerzahler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versteht sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ein eigenes Euro-Zonen-Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Gewaltenteilung ist \u00fcberhaupt gar keine Spur mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben das zu verantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Euro sollte dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.800", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa zusammenw\u00e4chst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einem wahren Friedensprojekt sprach einst Helmut Kohl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die traurige Wahrheit aber ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wissen Sie alle\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.440", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Euro hat Europa auseinandergerissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "299.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion bringt heute ihren ersten Sachantrag in den Deutschen Bundestag ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verfassungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und EU-Vertragsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ihnen offensichtlich fremd ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder eingehalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "314.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sieht es n\u00e4mlich aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen damit den B\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.800", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Steuerzahlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.000", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sparern und den zuk\u00fcnftigen Generationen eine Stimme geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "326.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen in den Jahren der unverantwortlichen Euro-Dauerrettung genommen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen s\u00e4mtliche EZB-Beschl\u00fcsse zum munteren Gelddrucken und zur Verm\u00f6gensvernichtung endlich Klage einzureichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anleihenkaufprogramme sind verfassungswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.440", 
   "children": [], 
   "end": "341.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie versto\u00dfen gegen europ\u00e4isches Vertragsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.880", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "351.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss der ewigen Euro-Rettung mittels der \u00adTARGET2-Salden endlich ein Ende gesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.960", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Abnicken s\u00e4mtlicher Pseudohilfsprogramme haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "358.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Damen und Herren der Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.160", 
   "children": [], 
   "end": "359.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon l\u00e4nger hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.800", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Staat und den deutschen Steuerzahlern bereits einen immens hohen Schaden zugef\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit muss endlich Schluss sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.920", 
   "children": [], 
   "end": "370.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger haben es satt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.040", 
   "children": [], 
   "end": "372.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine abgehobene Politik der arroganten Gutsherrenart auszuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.520", 
   "children": [], 
   "end": "375.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es muss endlich wieder zur Rechtsstaatlichkeit zur\u00fcckgekehrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.160", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind wir angetreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "376.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.560", 
   "children": [], 
   "end": "378.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte ist f\u00fcr die CDU/CSU der Kollege Eckhardt Rehberg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.880", 
   "children": [], 
   "end": "380.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.000", 
   "children": [], 
   "end": "381.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.080", 
   "children": [], 
   "end": "390.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.480", 
   "children": [], 
   "end": "390.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.760", 
   "children": [], 
   "end": "391.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tonlage,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.360", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie eben vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "392.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnert mich an manche Veranstaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.760", 
   "children": [], 
   "end": "393.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Erich Honecker und/oder Walter Ulbricht gesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.680", 
   "children": [], 
   "end": "395.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das war die Tonlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.400", 
   "children": [], 
   "end": "396.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.240", 
   "children": [], 
   "end": "410.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Verhetzung gegen Europa und eine 70-j\u00e4hrige Friedensgeschichte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.240", 
   "children": [], 
   "end": "416.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Nachkriegsgeschichte ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.600", 
   "children": [], 
   "end": "418.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.720", 
   "children": [], 
   "end": "422.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier abziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.480", 
   "children": [], 
   "end": "423.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.600", 
   "children": [], 
   "end": "426.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie als Sachantrag bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.760", 
   "children": [], 
   "end": "427.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Verschw\u00f6rungstheorien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.760", 
   "children": [], 
   "end": "434.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halbwahrheiten und Unwahrheiten enthalten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.520", 
   "children": [], 
   "end": "436.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie fordern die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.920", 
   "children": [], 
   "end": "440.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern den Deutschen Bundestag zum Rechtsbruch auf,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.640", 
   "children": [], 
   "end": "448.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zum Rechtsbruch gegen\u00fcber der Unabh\u00e4ngigkeit der Europ\u00e4ischen Zentralbank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.960", 
   "children": [], 
   "end": "455.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit uns nicht zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.560", 
   "children": [], 
   "end": "457.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.680", 
   "children": [], 
   "end": "458.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.560", 
   "children": [], 
   "end": "461.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem deutschen Steuerzahler weismachen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.320", 
   "children": [], 
   "end": "466.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er und wir als Bundesrepublik Deutschland durch die europ\u00e4ische Einigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.280", 
   "children": [], 
   "end": "472.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Prozess hat Mitte der 50er-Jahre begonnen und fand im Vertrag von Maastricht seine Vollendung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.920", 
   "children": [], 
   "end": "473.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.440", 
   "children": [], 
   "end": "475.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Geldpolitik betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.560", 
   "children": [], 
   "end": "480.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Zentralbank Nachteile erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.840", 
   "children": [], 
   "end": "482.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich Ihnen nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.680", 
   "children": [], 
   "end": "484.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro der Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.480", 
   "children": [], 
   "end": "491.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und der Wirtschaft Vorteile in Milliardenh\u00f6he gebracht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.000", 
   "children": [], 
   "end": "493.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland st\u00e4nde heute nicht so da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.400", 
   "children": [], 
   "end": "497.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht Europa und den Euro h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.080", 
   "children": [], 
   "end": "498.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.320", 
   "children": [], 
   "end": "500.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen legen wir als Union sehr viel Wert darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.480", 
   "children": [], 
   "end": "516.840", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa nach schwierigen Jahren wieder wettbewerbsf\u00e4hig wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.840", 
   "children": [], 
   "end": "520.040", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.040", 
   "children": [], 
   "end": "525.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen Benehmen geh\u00f6rt im Deutschen Bundestag mit dazu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.000", 
   "children": [], 
   "end": "527.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr und nicht weniger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.680", 
   "children": [], 
   "end": "535.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind seit 2009/2010 nach der Finanzkrise durch eine schwierige Zeit im Euro-Raum gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.840", 
   "children": [], 
   "end": "538.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in verschiedenen Stufen daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.120", 
   "children": [], 
   "end": "540.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro-Raum zusammenbleiben konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.280", 
   "children": [], 
   "end": "546.880", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war insbesondere im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas und insbesondere im Sinne der deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.880", 
   "children": [], 
   "end": "548.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das nicht gemacht h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.240", 
   "children": [], 
   "end": "550.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir getan haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.400", 
   "children": [], 
   "end": "551.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die EZB\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.600", 
   "children": [], 
   "end": "554.960", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Kollegin Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.960", 
   "children": [], 
   "end": "558.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von \u201eVertragsbruch\u201c sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.920", 
   "children": [], 
   "end": "578.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gucken Sie sich die Urteile des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs und des Bundesverfassungsgerichts an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.200", 
   "children": [], 
   "end": "586.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warte in Ruhe das Urteil des EuGH und des Bundesverfassungsgerichts zum letztgenannten Fall ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.720", 
   "children": [], 
   "end": "590.360", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.360", 
   "children": [], 
   "end": "595.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesverfassungsgericht Ihren Aussagen zustimmen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.720", 
   "children": [], 
   "end": "597.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitnichten ist das so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.280", 
   "children": [], 
   "end": "598.640", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tricksen mit w\u00f6rtlicher Rede rum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.640", 
   "children": [], 
   "end": "610.480", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist infam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.480", 
   "children": [], 
   "end": "615.680", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie Ihren Antrag aufgebaut haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.680", 
   "children": [], 
   "end": "620.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr kann ich Ihnen zu diesem Thema nicht sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.600", 
   "children": [], 
   "end": "624.080", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begreifen europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t als Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.080", 
   "children": [], 
   "end": "627.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Programml\u00e4ndern Portugal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.760", 
   "children": [], 
   "end": "632.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.280", 
   "children": [], 
   "end": "633.800", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland und Zypern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.800", 
   "children": [], 
   "end": "636.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Griechenland ist durchaus auf einem guten Weg\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.520", 
   "children": [], 
   "end": "640.200", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir miteinander daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.200", 
   "children": [], 
   "end": "645.240", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Euro-Raum insgesamt stabilisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.240", 
   "children": [], 
   "end": "653.480", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Beitrag zur Konkurrenzf\u00e4higkeit Europas und des Euro-Raums in einer globalisierten Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.480", 
   "children": [], 
   "end": "653.640", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.640", 
   "children": [], 
   "end": "654.320", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.320", 
   "children": [], 
   "end": "654.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.600", 
   "children": [], 
   "end": "656.440", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Rad der Geschichte zur\u00fcckzudrehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.440", 
   "children": [], 
   "end": "659.280", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit diesem Deutschen Bundestag nicht zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.280", 
   "children": [], 
   "end": "661.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nicht mit der Mehrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.120", 
   "children": [], 
   "end": "661.840", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.840", 
   "children": [], 
   "end": "668.120", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion ist Kollegin Bettina Hagedorn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.120", 
   "children": [], 
   "end": "668.880", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.880", 
   "children": [], 
   "end": "669.800", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.800", 
   "children": [], 
   "end": "670.160", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.160", 
   "children": [], 
   "end": "673.520", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat kann ich mich nur der Emp\u00f6rung unseres Kollegen Eckhardt Rehberg aus dem Haushaltsausschuss \u00fcber das anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.520", 
   "children": [], 
   "end": "674.400", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.400", 
   "children": [], 
   "end": "675.400", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.400", 
   "children": [], 
   "end": "678.320", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgetragen worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.320", 
   "children": [], 
   "end": "680.200", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere einen Satz aus Ihrem Antrag:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.200", 
   "children": [], 
   "end": "698.760", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "...\u00a0angesichts der seit mindestens 2010 permanent erforderlichen transfersozialistischen sogenannten Eurorettung\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.760", 
   "children": [], 
   "end": "700.680", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Jargon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.680", 
   "children": [], 
   "end": "702.400", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.400", 
   "children": [], 
   "end": "707.200", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Diskriminierung dieses Parlaments,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.200", 
   "children": [], 
   "end": "715.720", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit gro\u00dfer Mehrheit den gemeinsamen Weg in Richtung Europa in dem Bewusstsein und in dem Wissen gegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.720", 
   "children": [], 
   "end": "718.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich auf einem verfassungskonformen Weg bewegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.680", 
   "children": [], 
   "end": "720.200", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich Ihnen auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.200", 
   "children": [], 
   "end": "731.360", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ganz oben in Ihrem Antrag als erstes Mitglied der AfD Peter Boehringer genannt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.360", 
   "children": [], 
   "end": "735.400", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Boehringer hat 2015 das deutsche Gerichtswesen \u201eJustizhuren\u201c genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.400", 
   "children": [], 
   "end": "740.920", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesrepublik einen \u201e(Unrechts-)Staat\u201c und das Bundesverfassungsgericht \u201eoberstes Systemgericht\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.920", 
   "children": [], 
   "end": "743.920", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer solche Leute in seinen Reihen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.920", 
   "children": [], 
   "end": "745.920", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ist scheinheilig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.920", 
   "children": [], 
   "end": "747.000", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er sich hier so hinstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.000", 
   "children": [], 
   "end": "749.640", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es gerade getan haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.640", 
   "children": [], 
   "end": "751.120", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen haben wir es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.120", 
   "children": [], 
   "end": "753.040", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf wurde schon verwiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.040", 
   "children": [], 
   "end": "755.080", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem laufenden Verfahren zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.080", 
   "children": [], 
   "end": "755.920", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mitnichten so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.920", 
   "children": [], 
   "end": "757.880", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verfassungsgericht schon geurteilt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.880", 
   "children": [], 
   "end": "760.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat am 18.\u00a0Juli dieses Jahres einen Beschluss gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.920", 
   "children": [], 
   "end": "763.360", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Fragen an den Europ\u00e4ischen Gerichtshof gestellt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.360", 
   "children": [], 
   "end": "764.440", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird wahrscheinlich noch eine Weile dauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.440", 
   "children": [], 
   "end": "766.560", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Antworten kommen und bis dann das Verfassungsgericht entscheiden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.560", 
   "children": [], 
   "end": "768.840", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr uns Bundestagsabgeordnete selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.840", 
   "children": [], 
   "end": "772.880", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns dann mit den Verfassungsgerichtsurteilen auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.880", 
   "children": [], 
   "end": "775.800", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum gehen wir davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.800", 
   "children": [], 
   "end": "778.840", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Antrag in die Aussch\u00fcsse verwiesen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.840", 
   "children": [], 
   "end": "780.240", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist er auch gut aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.240", 
   "children": [], 
   "end": "782.880", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist er n\u00e4mlich im laufenden Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.880", 
   "children": [], 
   "end": "785.880", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen sogar Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.880", 
   "children": [], 
   "end": "787.360", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es ganz spannend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.360", 
   "children": [], 
   "end": "793.080", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich in Ihrem Antrag zum Beispiel auf die Expertise von Herrn Hans-Werner Sinn beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.080", 
   "children": [], 
   "end": "797.520", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen haben wir in Anh\u00f6rungen des Haushaltsausschusses schon oft erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.520", 
   "children": [], 
   "end": "800.960", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugegebenerma\u00dfen nie auf unsere Einladung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.960", 
   "children": [], 
   "end": "803.800", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern meistens auf Einladung der FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.800", 
   "children": [], 
   "end": "807.120", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich wohl einmal mit der FDP einigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.120", 
   "children": [], 
   "end": "811.840", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie scheinen sich bei Ihrer Sicht auf Europa und die Euro-Rettung auf die gleichen Quellen zu beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.840", 
   "children": [], 
   "end": "816.760", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten im Deutschen Bundestag werden andere Experten einladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.760", 
   "children": [], 
   "end": "817.760", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.760", 
   "children": [], 
   "end": "822.160", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie gl\u00fccklicherweise weite Teile dieses Hauses\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.160", 
   "children": [], 
   "end": "823.080", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.080", 
   "children": [], 
   "end": "834.600", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier eine gute und sachliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.600", 
   "children": [], 
   "end": "839.760", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch eine proeurop\u00e4ische Diskussion gef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.760", 
   "children": [], 
   "end": "842.200", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Ihnen k\u00f6nnen wir wahrlich nichts lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.200", 
   "children": [], 
   "end": "844.240", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um das Bundesverfassungsgericht geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.240", 
   "children": [], 
   "end": "846.720", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache auf Folgendes aufmerksam\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.720", 
   "children": [], 
   "end": "848.480", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf sind wir stolz\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.480", 
   "children": [], 
   "end": "852.160", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren zwei Kollegen aus unserer Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.160", 
   "children": [], 
   "end": "854.960", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Peter Danckert und Swen Schulz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.960", 
   "children": [], 
   "end": "860.240", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Oktober\u00a02011 das Verfassungsgericht angerufen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.240", 
   "children": [], 
   "end": "863.480", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das beruhte aber auf einer anderen Motivation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.480", 
   "children": [], 
   "end": "867.160", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jedenfalls vor dem Verfassungsgericht recht bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.160", 
   "children": [], 
   "end": "868.760", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.760", 
   "children": [], 
   "end": "870.720", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rechte dieses Parlaments gest\u00e4rkt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.720", 
   "children": [], 
   "end": "875.320", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mehr als in jedem anderen europ\u00e4ischen Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.320", 
   "children": [], 
   "end": "878.800", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Abgeordnete profitieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.800", 
   "children": [], 
   "end": "881.520", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in k\u00fcnftigen Debatten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.520", 
   "children": [], 
   "end": "883.360", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Urteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.360", 
   "children": [], 
   "end": "885.720", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese beiden Kollegen erwirkt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.720", 
   "children": [], 
   "end": "890.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sage ich Danke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.400", 
   "children": [], 
   "end": "893.800", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat zu einer St\u00e4rkung des Parlaments gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.800", 
   "children": [], 
   "end": "899.600", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entsprechenden Vorgaben werden wir auch in Zukunft umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.600", 
   "children": [], 
   "end": "902.440", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun in Ihrem Antrag zudem so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.440", 
   "children": [], 
   "end": "904.920", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob die Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.920", 
   "children": [], 
   "end": "907.520", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herr Macron im September dieses Jahres gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.520", 
   "children": [], 
   "end": "909.640", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon umgesetzt seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.640", 
   "children": [], 
   "end": "917.520", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden die Nationalstaaten aufgeben und uns in Richtung eines gesamteurop\u00e4ischen Staates bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.520", 
   "children": [], 
   "end": "918.680", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem ist nicht so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.680", 
   "children": [], 
   "end": "921.000", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion dar\u00fcber ist viel zu wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.000", 
   "children": [], 
   "end": "924.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie der L\u00e4cherlichkeit preiszugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.320", 
   "children": [], 
   "end": "925.680", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.680", 
   "children": [], 
   "end": "929.120", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr werden der Bundestag und alle Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.120", 
   "children": [], 
   "end": "932.720", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere wir Sozialdemokraten als Proeurop\u00e4er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.720", 
   "children": [], 
   "end": "938.400", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine vern\u00fcnftige Diskussion \u00fcber die Vorschl\u00e4ge von Herrn Macron f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.400", 
   "children": [], 
   "end": "938.920", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.920", 
   "children": [], 
   "end": "941.760", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat viel mehr von Europa profitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.760", 
   "children": [], 
   "end": "944.680", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.680", 
   "children": [], 
   "end": "946.480", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird und soll auch in Zukunft so sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.480", 
   "children": [], 
   "end": "948.000", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.000", 
   "children": [], 
   "end": "952.440", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion ist der Kollege Otto Fricke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.440", 
   "children": [], 
   "end": "955.480", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.480", 
   "children": [], 
   "end": "958.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.120", 
   "children": [], 
   "end": "959.880", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.880", 
   "children": [], 
   "end": "966.960", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir gleich von Ihnen sicherlich wieder h\u00e4misches Gel\u00e4chter h\u00f6ren werden und auch wenn die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.960", 
   "children": [], 
   "end": "969.200", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hier provokant geredet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.200", 
   "children": [], 
   "end": "976.000", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem das manchmal als Parlamentarier und Demokraten unm\u00f6glich macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.000", 
   "children": [], 
   "end": "982.800", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir als Liberale uns stets zuerst sachlich und inhaltlich mit Ihrem Antrag auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.800", 
   "children": [], 
   "end": "986.480", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auf den ersten Blick auch ein differenzierter Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.480", 
   "children": [], 
   "end": "989.040", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie sich mit Dingen auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.040", 
   "children": [], 
   "end": "992.200", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die B\u00fcrger besch\u00e4ftigen und mit denen sie sich befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.200", 
   "children": [], 
   "end": "1000.040", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Ihnen werden auch kritische Punkte im Zusammenhang mit der Euro-Stabilisierung angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.040", 
   "children": [], 
   "end": "1001.160", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.160", 
   "children": [], 
   "end": "1001.720", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Unterschied ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.720", 
   "children": [], 
   "end": "1004.080", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie weismachen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.080", 
   "children": [], 
   "end": "1005.320", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies den Rest des Hauses nicht interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.320", 
   "children": [], 
   "end": "1006.880", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tun Sie etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.880", 
   "children": [], 
   "end": "1008.200", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht in Ordnung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.200", 
   "children": [], 
   "end": "1010.120", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zerst\u00f6ren das Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.120", 
   "children": [], 
   "end": "1015.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ein Parlament mit den Problemen befasst und dann bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.800", 
   "children": [], 
   "end": "1018.960", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Probleme zu l\u00f6sen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.960", 
   "children": [], 
   "end": "1021.160", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die beste L\u00f6sung streitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.160", 
   "children": [], 
   "end": "1022.000", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.000", 
   "children": [], 
   "end": "1035.520", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Parlamentarismus in diesem Hause immer ausgemacht hat und auch unter Ihrer Teilnahme ausmachen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.520", 
   "children": [], 
   "end": "1036.800", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die spannende Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.800", 
   "children": [], 
   "end": "1043.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Zusammenhang mit Ihrem Antrag stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.560", 
   "children": [], 
   "end": "1044.680", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautet aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.680", 
   "children": [], 
   "end": "1047.680", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sprechen Sie die Probleme an und mit welchem Ziel? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.680", 
   "children": [], 
   "end": "1048.760", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst zum Wie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.760", 
   "children": [], 
   "end": "1050.000", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.000", 
   "children": [], 
   "end": "1050.960", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.960", 
   "children": [], 
   "end": "1052.720", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie selber erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.720", 
   "children": [], 
   "end": "1055.240", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Wort in Ihrem Antrag Ihr Lieblingswort ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.240", 
   "children": [], 
   "end": "1056.240", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Lieblingswort ist das Wort \u201esogenannte\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.240", 
   "children": [], 
   "end": "1057.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte Euro-Stabilisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.800", 
   "children": [], 
   "end": "1059.480", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte Griechenland-Rettung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.480", 
   "children": [], 
   "end": "1060.720", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte EU-Verfassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.720", 
   "children": [], 
   "end": "1061.920", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.920", 
   "children": [], 
   "end": "1063.920", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie das machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.920", 
   "children": [], 
   "end": "1064.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen n\u00e4mlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.640", 
   "children": [], 
   "end": "1067.080", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles stimmt doch eigentlich gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.080", 
   "children": [], 
   "end": "1068.720", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine ganz gro\u00dfe Verschw\u00f6rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.720", 
   "children": [], 
   "end": "1069.920", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Genau so ist das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.920", 
   "children": [], 
   "end": "1071.520", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Verschw\u00f6rung ist so gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.520", 
   "children": [], 
   "end": "1072.800", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Land sogar in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.800", 
   "children": [], 
   "end": "1075.520", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Verschw\u00f6rungsfanatiker wie Sie hier dazu applaudieren zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.520", 
   "children": [], 
   "end": "1076.960", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interessante ist doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.960", 
   "children": [], 
   "end": "1078.600", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag sagen Sie genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.600", 
   "children": [], 
   "end": "1079.480", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.480", 
   "children": [], 
   "end": "1080.480", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses geht nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.480", 
   "children": [], 
   "end": "1081.360", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen muss man klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.360", 
   "children": [], 
   "end": "1082.360", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jenes wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.360", 
   "children": [], 
   "end": "1083.520", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.520", 
   "children": [], 
   "end": "1084.240", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.240", 
   "children": [], 
   "end": "1086.400", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das geht auch nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.400", 
   "children": [], 
   "end": "1087.920", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind Sie gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.920", 
   "children": [], 
   "end": "1089.280", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was nicht sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.280", 
   "children": [], 
   "end": "1089.640", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.640", 
   "children": [], 
   "end": "1092.400", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihre Aufgabe als Parlamentarier ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.400", 
   "children": [], 
   "end": "1093.720", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.720", 
   "children": [], 
   "end": "1096.440", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geht und wie Sie das machen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.440", 
   "children": [], 
   "end": "1098.480", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon steht in Ihrem Antrag beileibe zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.480", 
   "children": [], 
   "end": "1099.640", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP hingegen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.640", 
   "children": [], 
   "end": "1107.640", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier m\u00f6chte ich gerne meinen Kollegen Frank Sch\u00e4ffler mit einer \u00c4u\u00dferung aus dem Jahre\u00a02011 zitieren\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.640", 
   "children": [], 
   "end": "1108.240", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ich wusste doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.240", 
   "children": [], 
   "end": "1108.960", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es noch Gel\u00e4chter und H\u00e4me gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.960", 
   "children": [], 
   "end": "1109.600", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke sehr\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.600", 
   "children": [], 
   "end": "1110.240", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.240", 
   "children": [], 
   "end": "1111.880", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hoffnungslos \u00fcberschuldet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.880", 
   "children": [], 
   "end": "1113.840", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss einen Neuanfang erm\u00f6glicht bekommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.840", 
   "children": [], 
   "end": "1115.120", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der eine Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.120", 
   "children": [], 
   "end": "1116.840", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.840", 
   "children": [], 
   "end": "1118.440", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der die AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.440", 
   "children": [], 
   "end": "1120.200", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich merke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.200", 
   "children": [], 
   "end": "1122.800", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie schweigt f\u00fcr einen Moment; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.800", 
   "children": [], 
   "end": "1125.760", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schweigen scheint bei Ihnen manchmal auch Zustimmung zu sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.760", 
   "children": [], 
   "end": "1127.080", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann fertig w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.080", 
   "children": [], 
   "end": "1129.040", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP sagt in ihrem Programm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.040", 
   "children": [], 
   "end": "1133.440", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen automatische Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.440", 
   "children": [], 
   "end": "1135.520", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit nicht Politik dar\u00fcber entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.520", 
   "children": [], 
   "end": "1137.440", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.440", 
   "children": [], 
   "end": "1141.120", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir ein geordnetes Staateninsolvenzverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.120", 
   "children": [], 
   "end": "1144.840", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen wollen wir die Wirkung des Marktzinses wieder hervorbringen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.840", 
   "children": [], 
   "end": "1146.440", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Unterschied zwischen konstruktiver Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.440", 
   "children": [], 
   "end": "1146.920", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die B\u00fcrger ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.920", 
   "children": [], 
   "end": "1149.240", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und destruktiver Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.240", 
   "children": [], 
   "end": "1150.600", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie am Ende nur im Stich l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.600", 
   "children": [], 
   "end": "1152.920", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss komme ich zu der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.920", 
   "children": [], 
   "end": "1155.320", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das Ziel Ihrer Politik ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.320", 
   "children": [], 
   "end": "1158.200", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stelle ich einmal eine kleine Verschw\u00f6rungstheorie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.200", 
   "children": [], 
   "end": "1159.640", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich aber direkt widerlege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.640", 
   "children": [], 
   "end": "1161.800", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem ich Ihr Wahlprogramm zitiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.800", 
   "children": [], 
   "end": "1163.760", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist Ihr Masterplan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.760", 
   "children": [], 
   "end": "1165.280", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie eigentlich wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.280", 
   "children": [], 
   "end": "1167.600", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht in Ihrem Wahlprogramm? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.600", 
   "children": [], 
   "end": "1168.400", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen nicht den Euro erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.400", 
   "children": [], 
   "end": "1169.120", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.120", 
   "children": [], 
   "end": "1171.160", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man klagt und es besser macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.160", 
   "children": [], 
   "end": "1172.560", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ganz genau.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.560", 
   "children": [], 
   "end": "1175.480", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen diesen Antrag nur als Mittel benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.480", 
   "children": [], 
   "end": "1177.720", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Leute hinter die Fichte zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.720", 
   "children": [], 
   "end": "1180.200", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hei\u00dft es n\u00e4mlich so sch\u00f6n in Ihrem Wahlprogramm:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.200", 
   "children": [], 
   "end": "1185.120", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss Deutschland die Transferunion aufk\u00fcndigen und den Euroraum verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.120", 
   "children": [], 
   "end": "1188.120", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll dann dieser Antrag von Ihnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.120", 
   "children": [], 
   "end": "1189.440", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.440", 
   "children": [], 
   "end": "1190.400", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das ist es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.400", 
   "children": [], 
   "end": "1192.680", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keine Alternative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.680", 
   "children": [], 
   "end": "1193.160", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.160", 
   "children": [], 
   "end": "1199.400", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind noch nicht einmal eine sogenannte Alternative f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.400", 
   "children": [], 
   "end": "1199.680", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.680", 
   "children": [], 
   "end": "1203.960", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat nun f\u00fcr die Fraktion Die Linke Andrej Hunko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.960", 
   "children": [], 
   "end": "1205.080", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.080", 
   "children": [], 
   "end": "1206.880", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.880", 
   "children": [], 
   "end": "1208.280", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.280", 
   "children": [], 
   "end": "1211.600", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eurozone war von Beginn an eine Fehlkonstruktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.600", 
   "children": [], 
   "end": "1212.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schuld\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.200", 
   "children": [], 
   "end": "1215.320", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an ihren zahlreichen Krisen ist die Struktur der Eurozone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.320", 
   "children": [], 
   "end": "1218.720", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft ihr rechtlicher und institutioneller Ordnungsrahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.720", 
   "children": [], 
   "end": "1225.720", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagte vor kurzer Zeit der US-amerikanische Nobelpreistr\u00e4ger Joseph Stiglitz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.720", 
   "children": [], 
   "end": "1227.000", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.000", 
   "children": [], 
   "end": "1228.120", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Defizite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.120", 
   "children": [], 
   "end": "1230.160", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Fehlkonstruktion der Euro-Zone zu reden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.160", 
   "children": [], 
   "end": "1232.160", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Reformen anzusto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.160", 
   "children": [], 
   "end": "1233.840", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nach der Rede von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.840", 
   "children": [], 
   "end": "1234.680", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.680", 
   "children": [], 
   "end": "1235.240", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.240", 
   "children": [], 
   "end": "1237.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Partei fanatisch hinsichtlich dieses rechtlichen Rahmens ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.480", 
   "children": [], 
   "end": "1240.320", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Rede war \u00fcberhaupt kein wirtschaftspolitisches Argument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.320", 
   "children": [], 
   "end": "1242.880", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Ihrem Antrag steht dazu gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.880", 
   "children": [], 
   "end": "1243.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.240", 
   "children": [], 
   "end": "1243.960", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber m\u00fcssten wir reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.960", 
   "children": [], 
   "end": "1244.880", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer wieder gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.880", 
   "children": [], 
   "end": "1246.480", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Euro f\u00fcr eine Fehlkonstruktion halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.480", 
   "children": [], 
   "end": "1248.080", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei seiner Einf\u00fchrung haben wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.080", 
   "children": [], 
   "end": "1249.360", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals war es noch die PDS\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.360", 
   "children": [], 
   "end": "1249.720", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.720", 
   "children": [], 
   "end": "1253.640", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gemeinsame W\u00e4hrung kann am Ende eines europ\u00e4ischen Integrationsprozesses stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.640", 
   "children": [], 
   "end": "1254.640", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht am Anfang.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.640", 
   "children": [], 
   "end": "1258.400", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teil dieser Fehlkonstruktion ist aus unserer Sicht die Mandatierung der EZB. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.400", 
   "children": [], 
   "end": "1260.400", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EZB ist die einzige Notenbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.400", 
   "children": [], 
   "end": "1262.760", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberhaupt kein soziales Kriterium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.760", 
   "children": [], 
   "end": "1265.880", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa die Bek\u00e4mpfung der Massenarbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.880", 
   "children": [], 
   "end": "1267.600", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Bestandteil ihres Mandats hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.600", 
   "children": [], 
   "end": "1270.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten das f\u00fcr falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.080", 
   "children": [], 
   "end": "1270.720", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.720", 
   "children": [], 
   "end": "1271.880", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber m\u00fcsste man diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.880", 
   "children": [], 
   "end": "1272.080", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.080", 
   "children": [], 
   "end": "1280.760", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf ich anspiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.760", 
   "children": [], 
   "end": "1283.920", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt in Ihrem Antrag nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.920", 
   "children": [], 
   "end": "1284.240", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.240", 
   "children": [], 
   "end": "1287.640", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind das Anleihenkaufprogramm und die Niedrigzinspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.640", 
   "children": [], 
   "end": "1292.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides war in der Tat auf dem H\u00f6hepunkt der Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.280", 
   "children": [], 
   "end": "1299.480", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Zinsen f\u00fcr die spanischen und italienischen Anleihen gestiegen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.480", 
   "children": [], 
   "end": "1304.080", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Programm zur Linderung im Rahmen einer aus unserer Sicht falschen Krisenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.080", 
   "children": [], 
   "end": "1307.640", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie kritisieren genau diese Linderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.640", 
   "children": [], 
   "end": "1309.560", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halten wir f\u00fcr falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.560", 
   "children": [], 
   "end": "1316.920", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nullzinspolitik hat leider den Begleiteffekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.920", 
   "children": [], 
   "end": "1319.800", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Finanzm\u00e4rkte aufgebl\u00e4ht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.800", 
   "children": [], 
   "end": "1327.080", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch k\u00fcnftig Krisen erzeugt werden und dass die Sparer sozusagen enteignet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.080", 
   "children": [], 
   "end": "1329.960", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie kaum noch Zinsertr\u00e4ge bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.960", 
   "children": [], 
   "end": "1330.200", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.200", 
   "children": [], 
   "end": "1332.680", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da klatschen Sie von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.680", 
   "children": [], 
   "end": "1335.520", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es nicht Gegenstand Ihrer Kritik ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.520", 
   "children": [], 
   "end": "1339.440", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hauptproblem der sogenannten Euro-Rettung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.440", 
   "children": [], 
   "end": "1343.560", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall ist \u201esogenannten\u201c in der Tat richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.560", 
   "children": [], 
   "end": "1344.480", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Auflagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.480", 
   "children": [], 
   "end": "1351.280", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den L\u00e4ndern Griechenland und Portugal gemacht worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.280", 
   "children": [], 
   "end": "1353.120", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Griechenland kommt im Augenblick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.120", 
   "children": [], 
   "end": "1356.040", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aufgrund dieser Auflagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.040", 
   "children": [], 
   "end": "1359.160", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur sehr schwer aus der Krise heraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.160", 
   "children": [], 
   "end": "1361.440", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.440", 
   "children": [], 
   "end": "1363.960", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben vorhin \u00fcber Irland gesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.960", 
   "children": [], 
   "end": "1366.760", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Portugal auf einem sehr guten Weg ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.760", 
   "children": [], 
   "end": "1378.800", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Portugal hat sehr fr\u00fchzeitig unter einer einigerma\u00dfen linken Regierung gegen den Willen der Troika eine Abkehr von der Austerit\u00e4tspolitik vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.800", 
   "children": [], 
   "end": "1382.200", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Portugal hat die besten Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.200", 
   "children": [], 
   "end": "1384.080", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur wirtschaftliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.080", 
   "children": [], 
   "end": "1385.800", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch soziale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.800", 
   "children": [], 
   "end": "1389.400", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und liegt mittlerweile bei der Arbeitslosigkeit unter dem Durchschnitt der Euro-Zone\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.400", 
   "children": [], 
   "end": "1392.880", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens unter einer Minderheitsregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.880", 
   "children": [], 
   "end": "1394.160", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der richtige Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.160", 
   "children": [], 
   "end": "1396.000", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um da herauszukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.000", 
   "children": [], 
   "end": "1398.960", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Riesenproblem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.960", 
   "children": [], 
   "end": "1405.080", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Ihrem Antrag nat\u00fcrlich auch nicht angesprochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.080", 
   "children": [], 
   "end": "1413.240", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die massiven Leistungsbilanzunterschiede im Euro-Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.240", 
   "children": [], 
   "end": "1418.160", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier k\u00f6nnten wir etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.160", 
   "children": [], 
   "end": "1422.840", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eigentlich eine gute Nachricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.840", 
   "children": [], 
   "end": "1423.840", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.840", 
   "children": [], 
   "end": "1430.800", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in Deutschland endlich mehr investiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.800", 
   "children": [], 
   "end": "1437.200", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein sozial\u00f6kologisches Investitionsprogramm aufgelegt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.200", 
   "children": [], 
   "end": "1440.160", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Binnenwirtschaft gest\u00e4rkt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.160", 
   "children": [], 
   "end": "1441.800", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig ist es \u00fcberall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.800", 
   "children": [], 
   "end": "1442.680", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.680", 
   "children": [], 
   "end": "1445.080", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.080", 
   "children": [], 
   "end": "1446.120", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.120", 
   "children": [], 
   "end": "1446.720", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Gesundheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.720", 
   "children": [], 
   "end": "1451.760", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde auch die anderen Euro-L\u00e4nder entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.760", 
   "children": [], 
   "end": "1462.320", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso br\u00e4uchten wir auch hier eine Erh\u00f6hung der L\u00f6hne und die Beendigung des Niedriglohnsektors."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.320", 
   "children": [], 
   "end": "1466.800", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das steht in Ihrem Antrag leider nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.800", 
   "children": [], 
   "end": "1472.320", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir Ihren Antrag auch ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.320", 
   "children": [], 
   "end": "1473.800", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.800", 
   "children": [], 
   "end": "1474.840", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.840", 
   "children": [], 
   "end": "1475.400", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.400", 
   "children": [], 
   "end": "1484.640", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung aus unserer Sicht hier der Weg gehen m\u00fcsste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.640", 
   "children": [], 
   "end": "1486.280", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.280", 
   "children": [], 
   "end": "1492.760", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Manuel Sarrazin von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.760", 
   "children": [], 
   "end": "1493.520", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.520", 
   "children": [], 
   "end": "1495.160", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.160", 
   "children": [], 
   "end": "1496.680", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.680", 
   "children": [], 
   "end": "1497.200", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.200", 
   "children": [], 
   "end": "1500.360", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rede der AfD-Fraktion gerade hat uns gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.360", 
   "children": [], 
   "end": "1504.840", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro und die Europ\u00e4ische Union nicht unumkehrbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.840", 
   "children": [], 
   "end": "1506.720", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nimmt uns alle in die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.720", 
   "children": [], 
   "end": "1514.760", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschlossen und entschieden f\u00fcr das europ\u00e4ische Projekt einzustehen und unsere Argumente zu sch\u00e4rfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.760", 
   "children": [], 
   "end": "1518.440", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der Gefahr f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union entgegenzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.440", 
   "children": [], 
   "end": "1521.080", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in diesem billigen Populismus \u00e4u\u00dfert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.080", 
   "children": [], 
   "end": "1522.560", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.560", 
   "children": [], 
   "end": "1524.280", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sagen zu d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.280", 
   "children": [], 
   "end": "1527.160", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro die W\u00e4hrung der Europ\u00e4ischen Union ist"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.160", 
   "children": [], 
   "end": "1532.120", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die Europ\u00e4ische Union das Grundprinzip des deutschen Grundgesetzes ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.120", 
   "children": [], 
   "end": "1537.640", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz ist von seinen V\u00e4tern und M\u00fcttern darauf angelegt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.640", 
   "children": [], 
   "end": "1544.760", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Platz Deutschlands in einem vereinten Europa ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.760", 
   "children": [], 
   "end": "1549.960", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter der Mitwirkung dieses Landes zur europ\u00e4ischen Einigung im Sinne des Friedens der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.960", 
   "children": [], 
   "end": "1554.080", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie in Ihrem Antrag dagegen polemisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.080", 
   "children": [], 
   "end": "1558.560", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind Sie nicht mehr auf dem Boden des deutschen Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.560", 
   "children": [], 
   "end": "1561.280", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zum Thema Rechtskonformit\u00e4t an Ihre Seite!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.280", 
   "children": [], 
   "end": "1567.040", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das noch etwas sch\u00e4rfer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.040", 
   "children": [], 
   "end": "1570.000", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen also die Alternative f\u00fcr Deutschland sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.000", 
   "children": [], 
   "end": "1579.360", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Bundesverfassungsgericht hat in mehreren Grundsatzentscheidungen nach intensiver W\u00fcrdigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.360", 
   "children": [], 
   "end": "1587.840", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Anwesenheit der Bundesregierung und von Abgeordneten mit verschiedenen Positionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.840", 
   "children": [], 
   "end": "1589.000", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.000", 
   "children": [], 
   "end": "1594.840", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Euro-Rettung grundgesetzkonform und europarechtskonform ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.840", 
   "children": [], 
   "end": "1597.680", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie dem Bundesverfassungsgericht widersprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.680", 
   "children": [], 
   "end": "1604.880", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie damit eigentlich die Gewaltenteilung in diesem Land infrage stellen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.880", 
   "children": [], 
   "end": "1609.400", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich zum Richter \u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.400", 
   "children": [], 
   "end": "1614.440", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Recht und was nicht Recht ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.440", 
   "children": [], 
   "end": "1617.000", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind hier Teil des Gesetzgebungsorgans. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.000", 
   "children": [], 
   "end": "1621.120", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Arbeit wird von Gerichten kontrolliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.120", 
   "children": [], 
   "end": "1624.160", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also akzeptieren Sie die Rechtsprechung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.160", 
   "children": [], 
   "end": "1626.080", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verschweigen Sie sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.080", 
   "children": [], 
   "end": "1630.120", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie im Sinne des Rechtsstaats handeln wollen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.120", 
   "children": [], 
   "end": "1631.720", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen mal eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.720", 
   "children": [], 
   "end": "1637.880", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank war immer ein deutsches Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.880", 
   "children": [], 
   "end": "1639.040", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.040", 
   "children": [], 
   "end": "1640.720", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.720", 
   "children": [], 
   "end": "1643.600", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Kollege Rehberg richtig gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.600", 
   "children": [], 
   "end": "1646.200", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung dazu auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.200", 
   "children": [], 
   "end": "1657.360", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kooperation mit dem deutschen Vertreter im EZB-Rat nach Ma\u00dfgabe des Bundestages gewisse Handlungen anzuregen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.360", 
   "children": [], 
   "end": "1660.160", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unverz\u00fcglich anzumahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.160", 
   "children": [], 
   "end": "1664.880", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgend so ein Blabla."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.880", 
   "children": [], 
   "end": "1666.400", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen mal eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.400", 
   "children": [], 
   "end": "1671.280", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank hat sich entwickelt als Schutzgut der Demokratie davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.280", 
   "children": [], 
   "end": "1675.560", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Politik ohne Ende auf das Geld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.560", 
   "children": [], 
   "end": "1683.720", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Steuerzahler zugreifen kann und so letztlich die Menschen mit ihrer Wahl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.720", 
   "children": [], 
   "end": "1690.440", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ein gew\u00e4hltes Parlament oder einen Haushaltsausschuss oder einen Haushaltsgesetzgeber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.440", 
   "children": [], 
   "end": "1692.080", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entm\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.080", 
   "children": [], 
   "end": "1700.720", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zentralbank kann letztlich in ihrer Unabh\u00e4ngigkeit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.720", 
   "children": [], 
   "end": "1714.200", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Politik eingrenzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.200", 
   "children": [], 
   "end": "1716.280", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne von Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.280", 
   "children": [], 
   "end": "1724.200", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran legen Sie die Axt und reden dann von Enteignung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.200", 
   "children": [], 
   "end": "1725.720", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.720", 
   "children": [], 
   "end": "1728.360", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zutiefst nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.360", 
   "children": [], 
   "end": "1734.360", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf eigentlich unsere Ordnung in Deutschland mit der Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.360", 
   "children": [], 
   "end": "1736.600", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von uns durchgesetzt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.600", 
   "children": [], 
   "end": "1740.000", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufbaut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.000", 
   "children": [], 
   "end": "1745.080", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren 2009/10 in einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.080", 
   "children": [], 
   "end": "1751.520", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier fraktions\u00fcbergreifend Sorgen gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.520", 
   "children": [], 
   "end": "1752.760", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Projekt Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.760", 
   "children": [], 
   "end": "1756.840", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Projekt der Europ\u00e4ischen Union \u00fcberleben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.840", 
   "children": [], 
   "end": "1759.560", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Risikoanalyse der Mehrheit dieses Hauses war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.560", 
   "children": [], 
   "end": "1760.800", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.800", 
   "children": [], 
   "end": "1764.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser Situation ein Land f\u00e4llt oder die gemeinsame W\u00e4hrung f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.920", 
   "children": [], 
   "end": "1769.760", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden dadurch die Stabilit\u00e4t und auch die wirtschaftliche Gesundheit der gesamten W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.760", 
   "children": [], 
   "end": "1774.680", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesamten Europ\u00e4ischen Union und damit auch der Menschen in Deutschland ernsthaft gef\u00e4hrdet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.680", 
   "children": [], 
   "end": "1777.960", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir uns dazu entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.960", 
   "children": [], 
   "end": "1779.920", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ma\u00dfnahmen zur Risikominimierung durchzuf\u00fchren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.920", 
   "children": [], 
   "end": "1788.040", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen eindeutig als Ultima Ratio angelegt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.040", 
   "children": [], 
   "end": "1795.960", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so in Artikel\u00a0136\u00a0III des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.960", 
   "children": [], 
   "end": "1798.520", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Behaupten Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.520", 
   "children": [], 
   "end": "1801.240", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Euro-Rettung sei nicht rechtskonform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.240", 
   "children": [], 
   "end": "1811.240", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stellen Sie sich gegen den Geist des deutschen Grundgesetzes"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.240", 
   "children": [], 
   "end": "1820.880", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und missachten die Rechtsprechung der h\u00f6chsten Gerichte unseres Landes und der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.880", 
   "children": [], 
   "end": "1822.160", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.160", 
   "children": [], 
   "end": "1830.400", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion ist der Kollege Michael St\u00fcbgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.400", 
   "children": [], 
   "end": "1831.360", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.360", 
   "children": [], 
   "end": "1834.280", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.280", 
   "children": [], 
   "end": "1838.960", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.960", 
   "children": [], 
   "end": "1844.120", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich will mich auf den Text des Antrages der AfD beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.120", 
   "children": [], 
   "end": "1846.080", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja so daherkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.080", 
   "children": [], 
   "end": "1846.560", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.560", 
   "children": [], 
   "end": "1848.840", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man ihn sich unvoreingenommen anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.840", 
   "children": [], 
   "end": "1849.600", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glauben k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.600", 
   "children": [], 
   "end": "1857.360", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es werde die Sorge zum Ausdruck gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.360", 
   "children": [], 
   "end": "1860.680", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in bestimmten Bereichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.680", 
   "children": [], 
   "end": "1878.800", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei diesen QE-Programmen der Europ\u00e4ischen Zentralbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.800", 
   "children": [], 
   "end": "1882.440", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsbruch begangen werde bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.440", 
   "children": [], 
   "end": "1888.440", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vertr\u00e4ge nicht eingehalten w\u00fcrden und damit gegen die deutsche Verfassung gehandelt werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.440", 
   "children": [], 
   "end": "1889.600", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde Ihnen in den wenigen Minuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.600", 
   "children": [], 
   "end": "1890.200", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.200", 
   "children": [], 
   "end": "1891.080", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.080", 
   "children": [], 
   "end": "1892.840", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das \u00fcberhaupt nicht Ihr Anliegen ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.840", 
   "children": [], 
   "end": "1909.280", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ansonsten h\u00e4tten Sie den Antrag anders formuliert und anders begr\u00fcndet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.280", 
   "children": [], 
   "end": "1913.840", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterstellen in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.840", 
   "children": [], 
   "end": "1924.200", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberhaupt keine h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung zu Ankaufprogrammen der Europ\u00e4ischen Zentralbank gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.200", 
   "children": [], 
   "end": "1926.200", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.200", 
   "children": [], 
   "end": "1927.440", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.440", 
   "children": [], 
   "end": "1928.720", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie es nur nicht wissen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.720", 
   "children": [], 
   "end": "1929.280", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.280", 
   "children": [], 
   "end": "1930.920", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nennen diese bewusst nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.920", 
   "children": [], 
   "end": "1933.080", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit muss ich da ein bisschen ausgreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.080", 
   "children": [], 
   "end": "1943.840", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr 2012 hat die Europ\u00e4ische Zentralbank auf dem kritischen H\u00f6hepunkt der Euro-Krise ein Programm ver\u00f6ffentlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.840", 
   "children": [], 
   "end": "1946.200", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sogenannte OMT-Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.200", 
   "children": [], 
   "end": "1948.000", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.000", 
   "children": [], 
   "end": "1952.320", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie unmittelbar Staatsanleihen von einem Euro-Land aufkaufen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.320", 
   "children": [], 
   "end": "1957.400", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu massiver singul\u00e4rer Spekulation gegen ein einzelnes Euro-Land kommen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.400", 
   "children": [], 
   "end": "1963.680", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses OMT-Programm ist beklagt und vom Bundesverfassungsgericht aufgegriffen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.680", 
   "children": [], 
   "end": "1971.040", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat in der Tat einen hochkritischen Vorlagebeschluss an den Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.040", 
   "children": [], 
   "end": "1976.360", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat letztinstanzlich als der zust\u00e4ndige Gerichtshof entschieden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.360", 
   "children": [], 
   "end": "1983.040", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anleihek\u00e4ufe der EZB sind unter besonderen Bedingungen eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.040", 
   "children": [], 
   "end": "1988.960", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin hat das Verfassungsgericht im Jahr\u00a02016 festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.960", 
   "children": [], 
   "end": "1995.800", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sowohl nach Europarecht vertragsrechtlich m\u00f6glich ist als auch nach dem deutschen Grundgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.800", 
   "children": [], 
   "end": "1996.920", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.920", 
   "children": [], 
   "end": "1999.160", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine eindeutige Rechtsprechung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.160", 
   "children": [], 
   "end": "2000.960", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.960", 
   "children": [], 
   "end": "2002.400", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede aber nicht davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.400", 
   "children": [], 
   "end": "2003.640", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das jetzt richtig oder gut ist bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.640", 
   "children": [], 
   "end": "2004.880", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das politisch zu bewerten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.880", 
   "children": [], 
   "end": "2005.440", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.440", 
   "children": [], 
   "end": "2006.520", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.520", 
   "children": [], 
   "end": "2014.480", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag gehen Sie aber sehr stark auf die QE-Aufkaufprogramme der EZB ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.480", 
   "children": [], 
   "end": "2015.360", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.360", 
   "children": [], 
   "end": "2021.640", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind nicht v\u00f6llig identisch mit den OMT-Programmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.640", 
   "children": [], 
   "end": "2026.080", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es sich dabei auch um Anleiheankaufprogramme handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.080", 
   "children": [], 
   "end": "2028.680", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt gerade auch hinsichtlich der Masse der Ank\u00e4ufe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.680", 
   "children": [], 
   "end": "2034.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin sind wir da schon im Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt in sehr hohen Gr\u00f6\u00dfenordnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.040", 
   "children": [], 
   "end": "2035.600", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch hier verschweigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.600", 
   "children": [], 
   "end": "2039.520", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dazu l\u00e4ngst ein Verfahren gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.520", 
   "children": [], 
   "end": "2039.920", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.920", 
   "children": [], 
   "end": "2042.440", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die europ\u00e4ische Rechtsunion funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.440", 
   "children": [], 
   "end": "2049.480", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier hat das Bundesverfassungsgericht vor wenigen Monaten einen Vorlagebeschluss an den Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.480", 
   "children": [], 
   "end": "2050.400", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.400", 
   "children": [], 
   "end": "2053.880", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch das Bundesverfassungsgericht hier kritische Anmerkungen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.880", 
   "children": [], 
   "end": "2054.680", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.680", 
   "children": [], 
   "end": "2055.880", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um die dritte Instanz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.880", 
   "children": [], 
   "end": "2057.360", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die k\u00f6nnen das so machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.360", 
   "children": [], 
   "end": "2067.000", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch hier in \u00fcberschaubarer Zeit eine klare Rechtsprechung vonseiten des EuGH und des Bundesverfassungsgerichts haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.000", 
   "children": [], 
   "end": "2067.600", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.600", 
   "children": [], 
   "end": "2067.800", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.800", 
   "children": [], 
   "end": "2068.920", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.920", 
   "children": [], 
   "end": "2069.840", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet l\u00e4ngst statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.840", 
   "children": [], 
   "end": "2071.640", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fordern Sie also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.640", 
   "children": [], 
   "end": "2074.160", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung jetzt noch zus\u00e4tzlich klagen soll? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.160", 
   "children": [], 
   "end": "2076.440", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ziel besteht doch ausschlie\u00dflich darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.440", 
   "children": [], 
   "end": "2077.400", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.400", 
   "children": [], 
   "end": "2077.520", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.520", 
   "children": [], 
   "end": "2077.720", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.720", 
   "children": [], 
   "end": "2078.640", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beunruhigt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.640", 
   "children": [], 
   "end": "2080.160", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Besorgnis verstehe ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.160", 
   "children": [], 
   "end": "2084.680", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Euro-Rettungspolitik und der Summen in H\u00f6he von vielen Hundertmilliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.680", 
   "children": [], 
   "end": "2085.920", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Raume stehen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.920", 
   "children": [], 
   "end": "2088.800", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Panik zu versetzen in der Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.800", 
   "children": [], 
   "end": "2093.520", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "billig Stimmen zu bekommen und Stimmung f\u00fcr Ihre Politik gegen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.520", 
   "children": [], 
   "end": "2094.600", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.600", 
   "children": [], 
   "end": "2098.680", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen das Bundesverfassungsgericht und gegen den Europ\u00e4ischen Gerichtshof zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.680", 
   "children": [], 
   "end": "2102.000", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.000", 
   "children": [], 
   "end": "2112.960", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir Ihren Antrag ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.960", 
   "children": [], 
   "end": "2114.360", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.360", 
   "children": [], 
   "end": "2120.160", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun Christian Petry."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.160", 
   "children": [], 
   "end": "2122.080", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.080", 
   "children": [], 
   "end": "2125.640", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.640", 
   "children": [], 
   "end": "2127.320", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss der AfD ja dankbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.320", 
   "children": [], 
   "end": "2129.040", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diesen Antrag gestellt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.040", 
   "children": [], 
   "end": "2134.680", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selten gab es einen solch inkompetenten Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.680", 
   "children": [], 
   "end": "2136.400", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versehen mit so vielen Fehlern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.400", 
   "children": [], 
   "end": "2136.920", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.920", 
   "children": [], 
   "end": "2140.320", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es ja selbst vorgetragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.320", 
   "children": [], 
   "end": "2142.400", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie berufen sich auf Gerichtsurteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.400", 
   "children": [], 
   "end": "2144.480", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitieren aber nur einen Satz und lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.480", 
   "children": [], 
   "end": "2146.040", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr St\u00fcbgen hat es formuliert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.040", 
   "children": [], 
   "end": "2148.160", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ganze Wahrheit weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.160", 
   "children": [], 
   "end": "2150.160", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden Beschl\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.160", 
   "children": [], 
   "end": "2153.000", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es zum OMT-Programm gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.000", 
   "children": [], 
   "end": "2155.880", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht erw\u00e4hnt und so der Eindruck erweckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.880", 
   "children": [], 
   "end": "2158.520", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier etwas Unrechtes getan wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.520", 
   "children": [], 
   "end": "2159.600", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Rechtsprechungen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.600", 
   "children": [], 
   "end": "2159.920", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.920", 
   "children": [], 
   "end": "2160.680", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies so nicht stimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.680", 
   "children": [], 
   "end": "2161.480", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.480", 
   "children": [], 
   "end": "2165.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Boehringer von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.200", 
   "children": [], 
   "end": "2165.600", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.600", 
   "children": [], 
   "end": "2169.320", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er kann nachher eine Kurzintervention machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.320", 
   "children": [], 
   "end": "2170.800", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.800", 
   "children": [], 
   "end": "2172.680", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Preisstabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.680", 
   "children": [], 
   "end": "2175.200", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die EZB sicherzustellen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.200", 
   "children": [], 
   "end": "2177.240", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine wichtige Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.240", 
   "children": [], 
   "end": "2184.000", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier hat Herr Draghi mit seinem Ankaufprogramm auch gut gewirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.000", 
   "children": [], 
   "end": "2187.760", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten in Europa den Kampf gegen die Arbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.760", 
   "children": [], 
   "end": "2193.400", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die Jugendarbeitslosigkeit \u00fcber diese Geldmengenpolitik steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.400", 
   "children": [], 
   "end": "2196.240", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Inflationsrate liegt bei 1,4\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.240", 
   "children": [], 
   "end": "2197.640", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sollte bei 2\u00a0Prozent liegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.640", 
   "children": [], 
   "end": "2198.280", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.280", 
   "children": [], 
   "end": "2200.600", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gibt es eine Steuerung \u00fcber den Ankauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.600", 
   "children": [], 
   "end": "2202.680", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie weit dieser gehen darf und gehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.680", 
   "children": [], 
   "end": "2205.560", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Diskussionsgegenstand auch hier im Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.560", 
   "children": [], 
   "end": "2208.880", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage ist wichtig mit Blick auf die Investitionen von kleinen und mittleren Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.880", 
   "children": [], 
   "end": "2215.200", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat in den letzten zehn Jahren einen exorbitant hohen Bilanzhandels\u00fcberschuss gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.200", 
   "children": [], 
   "end": "2220.440", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch an den guten und stabilen Werten im Euro-Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.440", 
   "children": [], 
   "end": "2223.440", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die Basis unseres Wohlstandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.440", 
   "children": [], 
   "end": "2225.800", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also genau das Gegenteil von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.800", 
   "children": [], 
   "end": "2227.360", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie behauptet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.360", 
   "children": [], 
   "end": "2231.280", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bel\u00fcgen die Bev\u00f6lkerung in einem exorbitanten Ma\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.280", 
   "children": [], 
   "end": "2239.400", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Wohlstand hat seinen Ursprung in Europa und in der Euro-Zone."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.400", 
   "children": [], 
   "end": "2241.640", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Euro-Zone muss krisenfester gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.640", 
   "children": [], 
   "end": "2244.200", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegen die Vorschl\u00e4ge von Herrn Macron auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.200", 
   "children": [], 
   "end": "2248.200", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein wichtiger Partner in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.200", 
   "children": [], 
   "end": "2249.640", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sind aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.640", 
   "children": [], 
   "end": "2250.720", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier mitzudiskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.720", 
   "children": [], 
   "end": "2258.720", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa weiterzuentwickeln und f\u00fcr eine Steigerung der sozialen Standards in Europa zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.720", 
   "children": [], 
   "end": "2268.360", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir einen Ausgleich mittels einer besseren und angeglichenen Unternehmensbesteuerung erreichen und dass wir den Wohlstand insgesamt mehren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.360", 
   "children": [], 
   "end": "2272.280", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde zur Beseitigung von sozialen Problemen in unserem Land f\u00fchren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.280", 
   "children": [], 
   "end": "2275.840", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Ziel dieses genialen Friedensprojektes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.840", 
   "children": [], 
   "end": "2279.880", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Projekt hat uns weitergebracht und hat uns Wohlstand gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.880", 
   "children": [], 
   "end": "2282.560", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entlarvt Sie geradezu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.560", 
   "children": [], 
   "end": "2284.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dies alles nicht wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.400", 
   "children": [], 
   "end": "2284.600", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.600", 
   "children": [], 
   "end": "2286.520", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.520", 
   "children": [], 
   "end": "2289.040", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD lieben die Menschen in Europa nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.040", 
   "children": [], 
   "end": "2291.960", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lieben noch nicht einmal die in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.960", 
   "children": [], 
   "end": "2294.720", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag entlarvt Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.720", 
   "children": [], 
   "end": "2297.360", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Europa ist das gro\u00dfe Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.360", 
   "children": [], 
   "end": "2301.400", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns in dieser Republik weiterbringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.400", 
   "children": [], 
   "end": "2305.960", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist gut f\u00fcr Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.960", 
   "children": [], 
   "end": "2310.560", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten hingegen den R\u00fcckfall in die 60er- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.560", 
   "children": [], 
   "end": "2312.040", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 70er-Jahre\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.040", 
   "children": [], 
   "end": "2315.680", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar in fr\u00fchere Zeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.680", 
   "children": [], 
   "end": "2317.760", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Thema machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.760", 
   "children": [], 
   "end": "2320.440", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Lachen und Ihrem L\u00e4cheln wollen Sie die Politik verh\u00f6hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.440", 
   "children": [], 
   "end": "2325.800", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit verh\u00f6hnen Sie die Menschen in diesem Land,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.800", 
   "children": [], 
   "end": "2330.360", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Europa in seiner Freiheit lieben und brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.360", 
   "children": [], 
   "end": "2332.040", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.040", 
   "children": [], 
   "end": "2334.120", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Auftrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.120", 
   "children": [], 
   "end": "2335.640", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren aber nicht solche Dinge wie die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.640", 
   "children": [], 
   "end": "2337.080", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.080", 
   "children": [], 
   "end": "2338.400", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr sch\u00e4dlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.400", 
   "children": [], 
   "end": "2339.240", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.240", 
   "children": [], 
   "end": "2347.080", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam f\u00fcr unser friedliches Europa! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.080", 
   "children": [], 
   "end": "2348.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.200", 
   "children": [], 
   "end": "2353.480", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in dieser Debatte ist Dr.\u00a0Reinhard Brandl von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.480", 
   "children": [], 
   "end": "2361.400", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.400", 
   "children": [], 
   "end": "2364.840", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.840", 
   "children": [], 
   "end": "2366.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe AfD-Fraktion! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.920", 
   "children": [], 
   "end": "2367.840", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das jetzt alles?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.840", 
   "children": [], 
   "end": "2371.520", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie uns wirklich erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.520", 
   "children": [], 
   "end": "2374.840", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie vier Jahre lang daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.840", 
   "children": [], 
   "end": "2376.320", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Deutschen Bundestag zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.320", 
   "children": [], 
   "end": "2384.280", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns dann als Ihren ersten Sachantrag solch ein schwaches Papier mit einer Copy-and-paste-Begr\u00fcndung aus dem Internet vorzulegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.280", 
   "children": [], 
   "end": "2386.640", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.640", 
   "children": [], 
   "end": "2389.200", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Professor Lucke hier im Plenarsaal sitzen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.200", 
   "children": [], 
   "end": "2394.120", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er w\u00fcrde mitsamt seinem Stuhl im Boden versinken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.120", 
   "children": [], 
   "end": "2395.600", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.600", 
   "children": [], 
   "end": "2399.800", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein freies Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.800", 
   "children": [], 
   "end": "2401.600", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen hier nat\u00fcrlich vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.600", 
   "children": [], 
   "end": "2402.160", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.160", 
   "children": [], 
   "end": "2403.600", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie k\u00f6nnen nicht verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.600", 
   "children": [], 
   "end": "2407.400", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es lesen und dass wir uns damit besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.400", 
   "children": [], 
   "end": "2410.360", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt daf\u00fcr noch drei Minuten Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.360", 
   "children": [], 
   "end": "2412.120", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu Ihrem ersten Teil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.120", 
   "children": [], 
   "end": "2413.080", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Problembeschreibung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.080", 
   "children": [], 
   "end": "2417.280", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Problembeschreibung gebe ich Ihnen in weiten Teilen ja sogar recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.280", 
   "children": [], 
   "end": "2419.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.080", 
   "children": [], 
   "end": "2428.320", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gro\u00dfen Ankaufprogramme der EZB sind zumindest politisch fragw\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.320", 
   "children": [], 
   "end": "2429.720", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob es rechtlich fragw\u00fcrdig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.720", 
   "children": [], 
   "end": "2431.920", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird im Moment vom EuGH gekl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.920", 
   "children": [], 
   "end": "2433.920", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Verbindung mit der Niedrigzinspolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.920", 
   "children": [], 
   "end": "2439.200", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Katastrophe f\u00fcr jeden Sparer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.200", 
   "children": [], 
   "end": "2442.320", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der Markt mit Geld \u00fcberschwemmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.320", 
   "children": [], 
   "end": "2444.760", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Risiken auf den Steuerzahler \u00fcbertragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.760", 
   "children": [], 
   "end": "2445.600", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.600", 
   "children": [], 
   "end": "2446.040", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie klatschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.040", 
   "children": [], 
   "end": "2447.920", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist alles bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.920", 
   "children": [], 
   "end": "2451.040", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bisher noch nicht bekannt war bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.040", 
   "children": [], 
   "end": "2452.600", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht schwarz auf wei\u00df vorlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.600", 
   "children": [], 
   "end": "2455.360", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.360", 
   "children": [], 
   "end": "2456.560", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.560", 
   "children": [], 
   "end": "2459.960", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum zweiten Teil Ihres Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.960", 
   "children": [], 
   "end": "2461.720", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was schlagen Sie uns denn vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.720", 
   "children": [], 
   "end": "2462.920", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.920", 
   "children": [], 
   "end": "2463.560", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.560", 
   "children": [], 
   "end": "2464.760", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde schon erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.760", 
   "children": [], 
   "end": "2471.720", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung soll gegen die EZB wegen Unzust\u00e4ndigkeit und Verletzung der Vertr\u00e4ge klagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.720", 
   "children": [], 
   "end": "2473.760", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich gut an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.760", 
   "children": [], 
   "end": "2476.360", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber eine reine Schaufensterma\u00dfnahme,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.360", 
   "children": [], 
   "end": "2485.200", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das in der Sache doch l\u00e4ngst vor dem EuGH liegt und sp\u00e4testens in wenigen Monaten entschieden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.200", 
   "children": [], 
   "end": "2486.200", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen Sie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.200", 
   "children": [], 
   "end": "2492.000", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie haben die Pressemitteilung des Bundesverfassungsgerichts in Ihren Antrag mit reinkopiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.000", 
   "children": [], 
   "end": "2496.280", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen wir zum zweiten und dritten Punkt Ihrer Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.280", 
   "children": [], 
   "end": "2498.240", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bestehen im Wesentlichen darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.240", 
   "children": [], 
   "end": "2501.440", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die deutsche Bundesregierung auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.440", 
   "children": [], 
   "end": "2504.640", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Deutsche Bundesbank Einfluss zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.640", 
   "children": [], 
   "end": "2508.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erstens rechtswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.200", 
   "children": [], 
   "end": "2511.040", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist zweitens gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.040", 
   "children": [], 
   "end": "2514.120", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist drittens unn\u00f6tig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.120", 
   "children": [], 
   "end": "2515.080", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist rechtswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.080", 
   "children": [], 
   "end": "2519.840", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Unabh\u00e4ngigkeit der Bundesbank im Bundesbankgesetz festgeschrieben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.840", 
   "children": [], 
   "end": "2521.240", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat einen guten Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.240", 
   "children": [], 
   "end": "2522.480", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.480", 
   "children": [], 
   "end": "2529.760", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil gerade wir Deutschen immer ganz stark auf die Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank gedrungen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.760", 
   "children": [], 
   "end": "2532.840", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erfahrung in Europa zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.840", 
   "children": [], 
   "end": "2536.000", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Deutsche uns nicht mehr an eine Regel halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.000", 
   "children": [], 
   "end": "2538.400", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4lt sich pl\u00f6tzlich keiner mehr daran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.400", 
   "children": [], 
   "end": "2540.320", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist drittens unn\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.320", 
   "children": [], 
   "end": "2542.480", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie ja bereits wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.480", 
   "children": [], 
   "end": "2551.760", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Pr\u00e4sident der Deutschen Bundesbank die Ankaufprogramme entsprechend kritisiert und im EZB-Rat mit dagegenstimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.760", 
   "children": [], 
   "end": "2555.800", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt komme ich zu Ihrem einzigen wirklich konkreten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.800", 
   "children": [], 
   "end": "2557.880", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.880", 
   "children": [], 
   "end": "2559.280", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.280", 
   "children": [], 
   "end": "2564.400", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Target-Salden bei der EZB zuk\u00fcnftig ausgeglichen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.400", 
   "children": [], 
   "end": "2567.400", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nehmen dabei die USA als Beispiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.400", 
   "children": [], 
   "end": "2569.240", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir das mal genauer angeschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.240", 
   "children": [], 
   "end": "2574.560", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA geschieht dieser Ausgleich j\u00e4hrlich durch die Verschiebung von Wertpapieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.560", 
   "children": [], 
   "end": "2577.000", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrde das bedeuten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.000", 
   "children": [], 
   "end": "2586.480", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Bundesbank hat heute eine Forderung in H\u00f6he unseres Target-Saldos gegen\u00fcber dem EZB-System als Ganzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.480", 
   "children": [], 
   "end": "2589.520", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt Ihrem Vorschlag folgen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.520", 
   "children": [], 
   "end": "2596.440", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir diese Forderung gegen\u00fcber dem EZB-System gegen Wertpapiere eintauschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.440", 
   "children": [], 
   "end": "2601.200", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Moment vor allem aus Spanien und aus Italien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.200", 
   "children": [], 
   "end": "2606.400", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein wundersch\u00f6nes Buch von Professor Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.400", 
   "children": [], 
   "end": "2609.080", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie bestimmt alle gelesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.080", 
   "children": [], 
   "end": "2611.120", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Target-Falle\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.120", 
   "children": [], 
   "end": "2617.560", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er beschreibt darin genau das System der Fed und des Ausgleichs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.560", 
   "children": [], 
   "end": "2620.720", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin ist auch die Problematik beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.720", 
   "children": [], 
   "end": "2625.040", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dann n\u00e4mlich keine Forderung mehr gegen\u00fcber dem EZB-System haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.040", 
   "children": [], 
   "end": "2629.400", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern pl\u00f6tzlich spanische und italienische Wertpapiere in Ihren B\u00fcchern haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.400", 
   "children": [], 
   "end": "2631.000", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wage zu bestreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.000", 
   "children": [], 
   "end": "2635.600", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsche Steuerzahler sich damit besserstellen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.600", 
   "children": [], 
   "end": "2637.680", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.680", 
   "children": [], 
   "end": "2641.000", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EZB-Politik ist problematisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.000", 
   "children": [], 
   "end": "2642.000", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.000", 
   "children": [], 
   "end": "2644.000", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was uns auch nicht weiterhilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.000", 
   "children": [], 
   "end": "2644.760", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Ihre Rezepte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.760", 
   "children": [], 
   "end": "2646.200", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir stattdessen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.200", 
   "children": [], 
   "end": "2651.040", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wirksame Anreizmechanismen und wirksame Druckmechanismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.040", 
   "children": [], 
   "end": "2658.080", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Krisenl\u00e4nder in Europa ihre Haushalte und ihre Wirtschaft in Ordnung bringen und in Ordnung halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.080", 
   "children": [], 
   "end": "2660.320", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Politik insbesondere der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.320", 
   "children": [], 
   "end": "2661.160", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.160", 
   "children": [], 
   "end": "2663.280", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht f\u00e4llt Ihnen dazu ja noch etwas ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.280", 
   "children": [], 
   "end": "2664.800", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben Sie ja ein bisschen Zeit im Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.800", 
   "children": [], 
   "end": "2665.520", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.520", 
   "children": [], 
   "end": "2666.680", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brandl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.680", 
   "children": [], 
   "end": "2668.440", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie kurz stehen bleiben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.440", 
   "children": [], 
   "end": "2681.840", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zu einer Kurzintervention Herrn Peter Boehringer von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.840", 
   "children": [], 
   "end": "2682.880", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.880", 
   "children": [], 
   "end": "2684.600", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.600", 
   "children": [], 
   "end": "2688.240", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kurzintervention m\u00fcsste eigentlich \u00fcber alle Reden gehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.240", 
   "children": [], 
   "end": "2692.600", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein paar Dinge sind hier von mehreren Rednern wiederholt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.600", 
   "children": [], 
   "end": "2694.120", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sie faktisch falsch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.120", 
   "children": [], 
   "end": "2695.840", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das einfach so nicht stehen bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.840", 
   "children": [], 
   "end": "2704.000", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine ist der Vergleich mehrerer Redner von OMT und den aktuellen Anleihekaufprogrammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.000", 
   "children": [], 
   "end": "2705.680", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es gleich drei Unterschiede: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.680", 
   "children": [], 
   "end": "2707.520", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "OMT ist nie aktiviert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.520", 
   "children": [], 
   "end": "2709.640", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab dann tats\u00e4chlich ein Urteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.640", 
   "children": [], 
   "end": "2710.000", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.000", 
   "children": [], 
   "end": "2711.720", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hinterher gef\u00e4llt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.720", 
   "children": [], 
   "end": "2714.560", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ein akademisches Urteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.560", 
   "children": [], 
   "end": "2716.960", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber erst nach Jahren erfolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.960", 
   "children": [], 
   "end": "2717.320", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.320", 
   "children": [], 
   "end": "2718.160", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie eben gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.160", 
   "children": [], 
   "end": "2727.600", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Urteil auch nicht innerhalb von einigen Monaten zu erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.600", 
   "children": [], 
   "end": "2732.120", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir bitte die Zwischenrufe irgendwann auch einmal beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.120", 
   "children": [], 
   "end": "2732.840", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Michelbach?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.840", 
   "children": [], 
   "end": "2735.280", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie als Copy-and-paste bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.280", 
   "children": [], 
   "end": "2738.040", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Tat Copy-and-paste des Rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.040", 
   "children": [], 
   "end": "2741.280", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben per Copy-and-paste ausschlie\u00dflich Rechtslage kopiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.280", 
   "children": [], 
   "end": "2744.160", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten eigentlich begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.160", 
   "children": [], 
   "end": "2747.120", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Rechtslage kopieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.120", 
   "children": [], 
   "end": "2749.160", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie permanent brechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.160", 
   "children": [], 
   "end": "2752.240", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei OMT waren wir schon an der Grenze der Legalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.240", 
   "children": [], 
   "end": "2754.800", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat das Verfassungsgericht festgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.800", 
   "children": [], 
   "end": "2756.320", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Rechtslage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.320", 
   "children": [], 
   "end": "2757.080", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.080", 
   "children": [], 
   "end": "2757.840", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuelle Rechtslage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.840", 
   "children": [], 
   "end": "2760.040", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland ist ein aktueller Beschluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.040", 
   "children": [], 
   "end": "2760.640", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Beschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.640", 
   "children": [], 
   "end": "2761.280", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Urteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.280", 
   "children": [], 
   "end": "2764.840", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Bundesverfassungsgerichtes vom 18.\u00a0Juli 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.840", 
   "children": [], 
   "end": "2767.160", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es um die laufenden Programme geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.160", 
   "children": [], 
   "end": "2770.880", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um 60\u00a0Milliarden Euro pro Monat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.880", 
   "children": [], 
   "end": "2772.040", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind verlorene Gelder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.040", 
   "children": [], 
   "end": "2776.520", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier nicht von Peanuts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.520", 
   "children": [], 
   "end": "2777.440", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.440", 
   "children": [], 
   "end": "2779.760", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Moment geltendes Recht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.760", 
   "children": [], 
   "end": "2782.120", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Meinung des Verfassungsgerichts ist eindeutig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.120", 
   "children": [], 
   "end": "2783.520", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entspricht exakt unserer Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.520", 
   "children": [], 
   "end": "2787.680", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die aktuellen Euro-Rettungsprogramme eindeutig illegal sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.680", 
   "children": [], 
   "end": "2790.200", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden vom gr\u00f6\u00dften Anleihekaufprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.200", 
   "children": [], 
   "end": "2792.160", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese Republik je gesehen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.160", 
   "children": [], 
   "end": "2798.080", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar weltweit ist es vermutlich beinahe das gr\u00f6\u00dfte Aufkaufprogramm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.080", 
   "children": [], 
   "end": "2800.280", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie bitte an die Redezeit denken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.280", 
   "children": [], 
   "end": "2802.320", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Kurzinterventionen sind limitiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.320", 
   "children": [], 
   "end": "2804.080", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf ja vermutlich nur auf Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.080", 
   "children": [], 
   "end": "2805.800", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Brandl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.800", 
   "children": [], 
   "end": "2806.440", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezug nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.440", 
   "children": [], 
   "end": "2809.080", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den anderen w\u00e4re ja auch noch einiges zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.080", 
   "children": [], 
   "end": "2810.960", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann ich jetzt leider nicht schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.960", 
   "children": [], 
   "end": "2812.720", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Herrn Petry ann\u00e4hernd zu zitieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.720", 
   "children": [], 
   "end": "2814.280", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lieben alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.280", 
   "children": [], 
   "end": "2815.480", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lieben Europa wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.480", 
   "children": [], 
   "end": "2818.360", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht die EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.360", 
   "children": [], 
   "end": "2820.480", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Brandl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.480", 
   "children": [], 
   "end": "2821.880", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.880", 
   "children": [], 
   "end": "2823.520", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt mit der Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.520", 
   "children": [], 
   "end": "2825.000", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie bitte stehen bleiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.000", 
   "children": [], 
   "end": "2826.760", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eigentlich Regel hier im Haus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.760", 
   "children": [], 
   "end": "2827.280", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.280", 
   "children": [], 
   "end": "2831.560", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zwei Punkte aus meiner Rede angesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.560", 
   "children": [], 
   "end": "2832.440", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Punkt ist der Zeitraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.440", 
   "children": [], 
   "end": "2834.200", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann das Urteil kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.200", 
   "children": [], 
   "end": "2838.000", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das Urteil und den Vorlagebeschluss des Bundesverfassungsgerichts genau gelesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.000", 
   "children": [], 
   "end": "2839.120", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie festgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.120", 
   "children": [], 
   "end": "2840.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darin exakt steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.440", 
   "children": [], 
   "end": "2845.800", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesverfassungsgericht den EuGH um eine rasche Bearbeitung bittet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.800", 
   "children": [], 
   "end": "2850.840", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sich um einen eilbed\u00fcrftigen Zustand handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.840", 
   "children": [], 
   "end": "2854.120", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit rechne ich pers\u00f6nlich eher mit Monaten als mit Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.120", 
   "children": [], 
   "end": "2855.200", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.200", 
   "children": [], 
   "end": "2856.240", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum zweiten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.240", 
   "children": [], 
   "end": "2858.320", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie angesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.320", 
   "children": [], 
   "end": "2859.680", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.680", 
   "children": [], 
   "end": "2864.040", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Ihren Antrag nur Rechtsquellen als Begr\u00fcndung reinkopiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.040", 
   "children": [], 
   "end": "2867.240", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne jetzt einmal als Beispiele die Rechtsquellen \u201e faz.net \u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.240", 
   "children": [], 
   "end": "2869.680", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201e www.welt.de \u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.680", 
   "children": [], 
   "end": "2873.520", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die ganz bekannte Rechtsquelle von Hans-Werner Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.520", 
   "children": [], 
   "end": "2875.400", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAm Limit\u201c aus der \u201eFAZ\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.400", 
   "children": [], 
   "end": "2877.800", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.800", 
   "children": [], 
   "end": "2880.040", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen hier nat\u00fcrlich vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.040", 
   "children": [], 
   "end": "2880.680", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.680", 
   "children": [], 
   "end": "2883.000", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein freies Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.000", 
   "children": [], 
   "end": "2884.560", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen aber nicht verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.560", 
   "children": [], 
   "end": "2886.920", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns damit besch\u00e4ftigen und dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.920", 
   "children": [], 
   "end": "2888.720", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie so etwas vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.720", 
   "children": [], 
   "end": "2891.520", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch gegen\u00fcber der deutschen \u00d6ffentlichkeit ansprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.520", 
   "children": [], 
   "end": "2892.600", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.600", 
   "children": [], 
   "end": "2893.200", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen sich setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.200", 
   "children": [], 
   "end": "2893.800", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.800", 
   "children": [], 
   "end": "2896.080", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Reinhard Brandl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.080", 
   "children": [], 
   "end": "2897.240", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen guten Abend Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.240", 
   "children": [], 
   "end": "2899.040", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.040", 
   "children": [], 
   "end": "2900.720", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von meiner Seite!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.720", 
   "children": [], 
   "end": "2918.280", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussprache hat stattgefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.280", 
   "children": [], 
   "end": "2921.680", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entnehme ich nicht nur dem Protokoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.680", 
   "children": [], 
   "end": "2925.920", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das habe ich auch mitbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.920", 
   "children": [], 
   "end": "2932.000", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe jetzt diese lebendige Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.000", 
   "children": [], 
   "end": "2939.160", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/27 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.160", 
   "children": [], 
   "end": "2941.640", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.640", 
   "children": [], 
   "end": "2943.800", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.800", 
   "children": [], 
   "end": "2946.080", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.080", 
   "children": [], 
   "end": "2950.960", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a010 sowie Zusatzpunkt\u00a02 auf:"
   ]
  }
 ]
}