{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "4.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.360", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben viel erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Wort \u201eVerm\u00f6gensteuer\u201c ist ganz zum Schluss noch vorgekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber den Antrag Ihrer Fraktion haben Sie nicht vorgestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich das \u00fcbernehmen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da aber dieser Antrag in jeder Legislaturperiode gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich zusammenfassend feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn der neuen Legislaturperiode kommt wieder ein Enteignungsantrag der Linksfraktion auf den Tisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie w\u00fcrden Sie es sonst nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihnen der Staat j\u00e4hrlich 5\u00a0Prozent des Privatverm\u00f6gens entzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von dem Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie im Jahr verdienen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Betroffenen ist das schon eine Art Enteignung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen Freibetrag vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr die Betroffenen bedeutet das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von ihrem Verm\u00f6gen nach 20\u00a0Jahren nicht viel \u00fcbrig bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Staat von allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was \u00fcber den Freibetrag hinausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "j\u00e4hrlich 5\u00a0Prozent einzieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr die Betroffenen eine schwierige Situation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Hans Michelbach wird sp\u00e4ter noch grunds\u00e4tzlich auf den Antrag und das Thema eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte die Zeit daher nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die praktischen Auswirkungen Ihres Antrags darzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme als Beispiel einen sehr erfolgreichen Personenunternehmer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ihr Lieblingsfeindbild\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem Betriebsverm\u00f6gen von 55\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein gro\u00dfes Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber solche Familienunternehmen tragen die Hauptlast und sind Garant f\u00fcr sichere Arbeitspl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es bei der betreffenden Firma gut l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erzielt sie im Jahr 4\u00a0Millionen Euro Gewinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es sich um eine Personengesellschaft handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sie bei einem Steuersatz von 45\u00a0Prozent plus Solidarit\u00e4tszuschlag round\u00a0about 2\u00a0Millionen Euro Steuern zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleiben also 2\u00a0Millionen Euro \u00fcbrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen Sie mit der Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zieht man in diesem Beispiel den Freibetrag ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss der Unternehmer noch 5\u00a0Prozent von 50\u00a0Millionen Euro j\u00e4hrlich versteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet 2,5\u00a0Millionen Euro Verm\u00f6gensteuer jedes Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat 4\u00a0Millionen Euro verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zahlt 2\u00a0Millionen Euro Einkommensteuer und 2,5\u00a0Millionen Euro Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht unterm Strich eine halbe Million Euro Verlust. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange dieser Unternehmer in Deutschland noch t\u00e4tig ist und wie viele Arbeitspl\u00e4tze dadurch vernichtet werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen wir wirklich nicht mitmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme als Beispiel gern auch einmal einen kleinen Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Hotel mit 40\u00a0Zimmern betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Freibetrag von 1\u00a0Million Euro ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann er gerade noch den Fr\u00fchst\u00fccksraum und die Hotelbar retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 40\u00a0Zimmern n\u00e4hme der Staat ihm jedes Jahr 5\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht zwei Zimmern pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach 20\u00a0Jahren w\u00e4ren fast keine Zimmer mehr da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar g\u00e4be es noch die Hotelbar und den Fr\u00fchst\u00fccksraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das hilft diesem Unternehmer auch nicht mehr weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er keine G\u00e4ste mehr hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich Ihnen ein kleines Beispiel daf\u00fcr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche totalen sozialen Verwerfungen am Wohnungsmarkt ausgel\u00f6st w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihr Antrag angenommen und ein entsprechender Gesetzentwurf verabschiedet w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir einen Wohnungseigent\u00fcmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Haus und mehrere Eigentumswohnungen hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns nicht \u00fcber einen Freibetrag streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieser Wohnungseigent\u00fcmer eine Wohnung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 200\u00a0000 Euro wert ist und er mit einem Mieter einen guten Mietvertrag ausgehandelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch den er 4\u00a0Prozent Mietrendite erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zahlt der Mieter dem Wohnungseigent\u00fcmer 8\u00a0000 Euro Miete im Jahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieser Wohnungseigent\u00fcmer durch diese Vermietung einen Gewinn von 8\u00a0000 Euro erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleiben ihm nach Abzug der Steuern vielleicht noch 5\u00a0000 Euro \u00fcbrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er von den 200\u00a0000 Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Verkehrswert des Wohnungsbestandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch 5\u00a0Prozent Steuern zahlen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zahlt diese Person im Jahr insgesamt 10\u00a0000 Euro Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat 5\u00a0000 Euro Mieteinnahmen und zahlt 10\u00a0000 Euro Verm\u00f6gensteuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet unterm Strich 5\u00a0000 Euro minus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange dieser Mensch noch Freude an seiner Wohnung hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird vermutlich das Gleiche machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er schon bei der Grundsteuer zu machen versucht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundsteuer muss der Eigent\u00fcmer zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "261.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Belastungen auf die Mieter abzuw\u00e4lzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er hergeht und versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.240", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Last von 10\u00a0000 Euro Verm\u00f6gensteuer auf die Mieter abzuw\u00e4lzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erhebt er statt 8\u00a0000 Euro Miete im Jahr 18\u00a0000 Euro Miete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mieter zahlt statt monatlich 660\u00a0Euro Miete 1\u00a0500 Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht einer Mieterh\u00f6hung von \u00fcber 100\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen Vorschlag und eine solch unsoziale Mietpolitik lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in den Bundesl\u00e4ndern aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Linkspartei Regierungsverantwortung tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Th\u00fcringen stellen Sie den Ministerpr\u00e4sidenten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Landtagswahlkampf hatte dieser gute Mann die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer nicht nur gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch angek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.800", 
   "children": [], 
   "end": "309.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.200", 
   "children": [], 
   "end": "310.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er Ministerpr\u00e4sident werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.240", 
   "children": [], 
   "end": "315.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde er \u00fcber den Bundesrat ein entsprechendes Gesetzgebungsverfahren in Gang bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.120", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Rot-Rot-Gr\u00fcn den Koalitionsvertrag geschmiedet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "323.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war noch von einer Verm\u00f6gensteuerinitiative im Bundesrat die Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.200", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es vier Jahre sp\u00e4ter aussieht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.280", 
   "children": [], 
   "end": "327.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts ist passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.640", 
   "children": [], 
   "end": "332.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Gesetzentwurf des Bundesrats zur Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.920", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anscheinend ist man in der Regierungsverantwortung kl\u00fcger geworden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.880", 
   "children": [], 
   "end": "342.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Erkenntnisgewinn fehlt der Linksfraktion noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir vier Jahre Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "346.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier vielleicht nachzuhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.560", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen auf jeden Fall eine solche unsoziale Politik f\u00fcr die Mieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "355.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Familienunternehmen und f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.720", 
   "children": [], 
   "end": "356.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.800", 
   "children": [], 
   "end": "360.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Abgeordnete Cansel \u00adKiziltepe f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}