{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.400", 
   "children": [], 
   "end": "5.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.720", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will am Anfang Frau Pau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich auf ihre Rede folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihr gro\u00dfes Engagement in der letzten Legislaturperiode ausdr\u00fccklich danken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Expertenkommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch als Mitglied des Pr\u00e4sidiums des Deutschen Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben viel daf\u00fcr geleistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute eine Grundlage der Debatte haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit pers\u00f6nlichen Anfeindungen verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier in Ihrer Heimatstadt Berlin und in ganz Deutschland viel geleistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch in der Auseinandersetzung \u00fcber Antisemitismus in Ihren eigenen Reihen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren heute eine Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird zu diesem Thema mit Sicherheit nicht die letzte in dieser Legislaturperiode sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir uns mit dem Antisemitismus in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserer Gesellschaft besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Expertenkommission hat sehr klar festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Antisemitismus landauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "landab gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in die Mitte der Gesellschaft hinein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in Gewerkschaften hinein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in Kirchengemeinden hinein und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in Parteien hinein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein verdammt billiges Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eigentlich kommt der Antisemitismus doch nur aus einer Richtung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihren Reihen Herrn H\u00f6cke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das vielleicht wichtigste Denkmal in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Holocaustdenkmal in der deutschen Hauptstadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf unfl\u00e4tigste Art verunglimpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bleibt Mitglied Ihrer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie verteidigen ihn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn in Deutschland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in aller H\u00e4rte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Partei Herrn Gedeon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gedeon kann zu Recht als Holocaustleugner bezeichnet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie stellen sich hierhin und zeigen mit dem Finger auf andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so geht es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Herr Meuthen sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er bei Herrn Gedeon keinen Handlungsbedarf sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie ein krasses Problem mit Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie argumentieren hier mit Ungarn und damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Synagogen dort nicht gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.440", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Drama, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in unserem Land so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Drama, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in unserem Land Polizistinnen und Polizisten vor Synagogen stehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir niemals gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "157.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem solchen Land zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ungarn als leuchtendes Beispiel darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Synagogen in Deutschland mussten leider auch vor 2015 bewacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Synagogen in Deutschland sind auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor mehr Fl\u00fcchtlinge gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.560", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in gro\u00dfer Gefahr gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Orban als den Oberdemokraten oder sogar noch als denjenigen darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem es um einen Hort gegen Antisemitismus geht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau G\u00f6ring-Eckardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie unterbrechen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin von Storch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hat genug geredet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat uns hier im Parlament gereicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir meiner Meinung nach mehr vor uns haben als nur allgemeine Bekenntnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch in Zukunft weiter darum k\u00e4mpfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass v\u00f6llig klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Existenzrecht Israels steht in diesem Land nicht infrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt \u00fcbrigens auch nicht irgendwelche anderen Vorzeichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann n\u00e4mlich nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gehe doch nur um Israelkritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Antisemitismus meint oder gar Verschw\u00f6rungstheorien folgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.200", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt von allen Seiten der Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden also auch weiterhin \u00fcber das Existenzrecht Israels reden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt will ich einen Punkt ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir pers\u00f6nlich besonders wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn meine Redezeit vorbei ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele haben hier gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei wichtig f\u00fcr die J\u00fcdinnen und Juden in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie hier sorgenfrei und sicher leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Antisemitismusdebatten f\u00fcr die J\u00fcdinnen und Juden in diesem Land f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir f\u00fchren sie f\u00fcr uns selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich ganz pers\u00f6nlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "275.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als B\u00fcrgerin dieses Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.400", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte in einem Land leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Antisemitismus keinen Platz hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir klar und hart in der Haltung sein bei jeder und jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das infrage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal woher er kommt und warum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Abgeordnete Dobrindt f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}