{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor gut zwei Jahren arbeitete Khalid noch als Maurer in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hatte den Milit\u00e4rdienst des Assad-Regimes hinter sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und als junger Familienvater bef\u00fcrchtete er Tag f\u00fcr Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder an die Waffe gepresst und in den Krieg geschickt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher hat er sich Anfang 2016 mit seiner hochschwangeren Frau und der achtj\u00e4hrigen Tochter auf den Weg gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der T\u00fcrkei kam das zweite Kind zur Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familie schaffte es dennoch bis nach Griechenland und strandete im Fl\u00fcchtlingslager Idomeni. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familie verabredete dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Khalid sich zun\u00e4chst allein auf den Weg macht und sp\u00e4ter Frau und Kinder nachholt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schafft es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "62.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er stellt einen Asylantrag in Deutschland und erh\u00e4lt subsidi\u00e4ren Schutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kollegin Kirsten L\u00fchmann k\u00fcmmert sich hier in Deutschland um ihn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellt einen Kontakt zu einem ehemaligen deutschen Zollbeamten her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Griechenland lebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er holt Frau und Kinder in sein Zuhause in Griechenland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber ein Jahr lang \u00fcberweisen meine Kollegin und ein weiterer hilfsbereiter Mensch Geld f\u00fcr Medikamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleidung und Windeln nach Griechenland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "94.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlimmste ist abgewehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch Khalid sehnt sich nach \u00fcber einem Jahr nach seiner Frau und seinen Kindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach knapp zwei Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Familie zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00fcber Familienzusammenf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00fcber Visa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Familie hat sich selbst auf den Weg gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lischka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Sichert?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mache ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar aus einem ganz einfachen Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde inzwischen Ihre Zwischenfragen genauso originell wie die immer gleiche Krawatte Ihres Fraktionsvorsitzenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Menschen wie Khalid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "134.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier heute reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.760", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um viele Einzelschicksale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns nicht unber\u00fchrt lassen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer unserer Grundwerte ist die Achtung der Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nirgendwo sonst wird unsere Gesellschaft so zusammengehalten wie in der Familie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Werkhallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in B\u00fcros, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Schulen und nicht in Vereinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern hei\u00dft es im Grundsatzprogramm der CSU von 2007 folgerichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEhe und Familie sind Keimzellen menschlichen Zusammenhalts.\u201c Das stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt \u00fcberall auf der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcge hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundwerte einer Gesellschaft lassen sich nicht auf Dauer aussetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten verl\u00f6ren wir unseren Kompass."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehemann und Ehefrau geh\u00f6ren zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau wie Kinder zu ihren Eltern geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Teilzeitfamilien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Teilzeitelternschaften und auch keine Teilzeitehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Familiennachzug ist eine sehr kontrollierte Form der Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht einfach so kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern man ben\u00f6tigt daf\u00fcr ein Visum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das man viele Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft sogar Jahre warten muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angeh\u00f6rigen werden nach und nach eintreffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Zuzug l\u00e4sst sich steuern und vorbereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ihn gerade am Anfang auch an Bedingungen kn\u00fcpfen wie das Vorliegen einer schweren Erkrankung beispielsweise oder den Betreuungsbedarf besonders junger Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Sommer den Familiennachzug wieder zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann sich lange und zu Recht dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob 12\u00a0000\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte pro Jahr kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine angemessene Zahl sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist immerhin mehr als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich aus den Jamaika-Verhandlungen geh\u00f6rt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns angesichts von 82\u00a0Millionen Einwohnern nun wirklich nicht \u00fcberfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Samstagsspiele in der dritten Fu\u00dfballbundesliga haben an einem Tag mehr als 12\u00a0000\u00a0Zuschauer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Familiennachzug ist auch im deutschen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen Menschen lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und seine Werte zu achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieses Deutschland ihnen auf Dauer die Familie verweigert?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns den Familiennachzug organisieren und steuern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns integrieren statt dramatisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Familiennachzug ist integrationspolitisch sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "realpolitisch verkraftbar und moralisch geboten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Abgeordneten Dr.\u00a0Frauke Petry."
   ]
  }
 ]
}