{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vielleicht ein etwas sperriges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erl\u00e4utere ich f\u00fcr unsere Zuschauer auf der Trib\u00fcne und die Zuh\u00f6rer drau\u00dfen in einem Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es \u00fcberhaupt geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission wird regelm\u00e4\u00dfig zum Ende des Kalenderjahres vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es skizziert dann das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich die Europ\u00e4ische Kommission im laufenden Jahr vornimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So l\u00e4sst sich das f\u00fcr das Jahr\u00a02018 unterteilen in jene legislative Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetzesvorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund der bevorstehenden Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament noch bis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage es einmal vorsichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende Mai\u00a02018 auf den Weg gebracht werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie dann auch bis 2019 umgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Teil des Kommissionsprogramms legt dann seinen Schwerpunkt darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich bis 2025, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also l\u00e4ngerfristig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hinblick auf die Fortentwicklung der Europ\u00e4ischen Union umgesetzt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Europ\u00e4ische Kommission vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdienen auch grunds\u00e4tzlich die Unterst\u00fctzung der CDU/CSU-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um Themen wie beispielsweise die Vollendung der Sicherheitsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weitere Bek\u00e4mpfung des Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch um einen Austausch zwischen den Datensystemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union wechselseitig darauf zugreifen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht letztlich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit zwischen den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um Themen der sozialen Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine europ\u00e4ische Arbeitsmarktbeh\u00f6rde einrichten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geht nicht so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit eine europ\u00e4ische Arbeitslosenversicherung verbunden w\u00e4re; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es soll gew\u00e4hrleistet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00adJobangebote untereinander besser austauschbar und damit besser zug\u00e4nglich werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freihandelsabkommen mit Japan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Singapur und den Mercosur-Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur einige wenige zu nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen auf der Agenda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann jetzt aus Zeitgr\u00fcnden nat\u00fcrlich nicht auf alles eingehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vollendung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Augenblick noch keine funktionierenden Ausschussstrukturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mit Blick auf den Kalender sollte die Aufmerksamkeit schon auf einen Punkt gelenkt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Woche findet nicht nur ein Euro-Gruppen-Treffen statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch der sogenannte Ecofin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Finanzministerrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht auf der Tagesordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine sogenannte Orientierungsdebatte dar\u00fcber gef\u00fchrt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsmechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds \u00fcberf\u00fchrt werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte hat es durchaus in sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist deswegen wichtig und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung sehr fr\u00fchzeitig darauf hinweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Rechtsgrundlage des Artikels\u00a0352 AEUV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es etwas sperrig hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht als gegeben ansehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Art Generalklausel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kommission immer gerne dann heranzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie keine andere Grundlage findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Anwendung der Generalklausel bedingt eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir eine Regelungsl\u00fccke h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ist hier nicht vorhanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man eines Tages tats\u00e4chlich den ESM in einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds \u00fcberf\u00fchren m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ginge das nur \u00fcber eine \u00c4nderung der Vertr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrde der Bundestag ein geh\u00f6riges Wort mitzusprechen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise an dieser Stelle nur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wiederum aus Zeitgr\u00fcnden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn schon damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.440", 
   "children": [], 
   "end": "249.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir den ESM eingef\u00fchrt und etabliert hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatte das Bundesverfassungsgericht in der entscheidenden Verhandlung in \u00adKarlsruhe sehr viel Wert auf die Feststellung gelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie denn die Mehrheiten zustande gekommen waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob jetzt hier im Sinne des Artikels\u00a079 Grundgesetz eine Zweidrittelmehrheit erforderlich w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann zun\u00e4chst dahinstehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber damals ist eine entsprechende Entscheidung getroffen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.040", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern k\u00f6nnen solche Entscheidungen auch in Zukunft nur mit einer verfassungs\u00e4ndernden Mehrheit hier im Deutschen Bundestag getroffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt ganz besonders vor dem Hintergrund der haushaltspolitischen Gesamtverantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "290.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Deutsche Bundestag tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.160", 
   "children": [], 
   "end": "294.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sei an dieser Stelle schon heute sehr klar gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Hinblick auf die Debatte n\u00e4chste Woche im Ecofin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.200", 
   "children": [], 
   "end": "300.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir darauf pochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bitten darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommission darauf hinzuweisen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "310.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit dieser Generalklausel mit Sicherheit nicht getan ist und wir auf einer Vertrags\u00e4nderung bestehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.520", 
   "children": [], 
   "end": "311.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Position entsprechend in Br\u00fcssel zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.480", 
   "children": [], 
   "end": "317.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.280", 
   "children": [], 
   "end": "318.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.880", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Arbeitsprogramm der Kommission ist ambitioniert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist gut und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.760", 
   "children": [], 
   "end": "323.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.480", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in vielen Teilen auch unterst\u00fctzenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "327.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umsetzung wird aber nur funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.640", 
   "children": [], 
   "end": "333.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dann endlich wieder eine handlungsf\u00e4hige Regierung in Berlin haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit hier wieder eines der europapolitischen Schwung\u00adr\u00e4der steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.400", 
   "children": [], 
   "end": "337.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.840", 
   "children": [], 
   "end": "340.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind wir Europa ganz besonders schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.960", 
   "children": [], 
   "end": "343.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.520", 
   "children": [], 
   "end": "344.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.360", 
   "children": [], 
   "end": "346.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Krichbaum.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.280", 
   "children": [], 
   "end": "353.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chstem Redner in der Debatte und zu seiner ersten Rede gebe ich das Wort Johannes Schraps von der SPD-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel Erfolg!"
   ]
  }
 ]
}