{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob nun Panama Papers oder jetzt Paradise Papers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Steueroasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Briefkastenfirmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuergestaltung oder Geldw\u00e4sche: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Themen haben den Bundestag in den vergangenen Jahren intensiv besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde aber nicht nur geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde auch gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch weiter handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich Ihnen versprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen also nicht erst anfangen und schon gar nicht sofort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie verschiedene Fraktionen hier suggerieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fraktionen neu sind und daher vielleicht etwas nicht ganz mitbekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas anderes ist das bei den Kollegen der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gemeinsam vieles erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unser damaliger Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble sind Vorreiter im Kampf gegen Steuerhinterziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuervermeidung und Wettbewerbsverzerrungen in der Europ\u00e4ischen Union und weltweit innerhalb der OECD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dies waren Dauerthemen im Kabinett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bundestag und auf europ\u00e4ischer Ebene sowie bei G\u00a020. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den vergangenen Jahren unter der Beteiligung des Bundestags eine ganze Serie von Initiativen und Gesetzen zur Beseitigung der genannten Probleme beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.840", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere erstens an unseren Zehn-Punkte-Plan mit Ma\u00dfnahmen auf nationaler und internationaler Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere auch an die BEPS-Initiative von OECD und G\u00a020 und an die Umsetzung des BEPS-Umsetzungsgesetzes vom Dezember\u00a02016 in nationales deutsches Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Michelbach?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja bitte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Paus eine Frage oder eine Zwischenbemerkung zu erlauben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lisa Paus immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Michelbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben v\u00f6llig recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in den letzten Jahren mit vielen Gesetzen besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich war Mitglied des Finanzausschusses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben doch das Problem im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.800", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwar Gesetze beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Ver\u00f6ffentlichung der Paradise Papers aber feststellen mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach wie vor Milliarden Euro an Steuergeldern nicht gezahlt werden und dass die Bev\u00f6lkerung in Deutschland einfach nicht versteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Gesetze beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.640", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber nicht wirklich einen Effekt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "184.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Deutscher Bundestag haben die Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese beiden Aspekte zusammenzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwar Gesetze beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie aber offenbar nicht die Wirkung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die jetzt bekanntgewordene Dimension an Steuerhinterziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Steuergestaltung und an Geldw\u00e4sche tats\u00e4chlich einged\u00e4mmt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie mit mir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht einfach nur etwas tun sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir auch die Effektivit\u00e4t unserer Handlungen \u00fcberpr\u00fcfen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass es nach wie vor Handlungsbedarf in diesem Bereich gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir an Gesetzen beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passt nicht zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an Problemdimension vorhanden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Lisa Paus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das habe ich ausdr\u00fccklich gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterer Handlungsbedarf gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer globalisierten Wirtschaft wird es immer illegale Steuerpraktiken und Geldw\u00e4sche geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber gegen eine Skandalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde eine v\u00f6llig \u00fcberzogene Zahl genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der ich nichts anfangen kann und die v\u00f6llig aus der Luft gegriffen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angeblich fehlen 17\u00a0Milliarden Euro an K\u00f6rperschaftsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.040", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahl ist unbewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auch gegen Pauschalverd\u00e4chtigungen gegen\u00fcber einzelnen Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss um Fakten gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir unsere Aufgabe wahrnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns konkret an der Sache orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen gegen Steuervermeidung vorgehen und f\u00fcr Steuergerechtigkeit sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.160", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir Schritt f\u00fcr Schritt nachkommen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die beratenden Berufe immer neue Dinge einfallen lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nichts dagegen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir m\u00fcssen das abstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.560", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir der Auffassung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "287.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas Illegales stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuervermeidung nur einigen wenigen dienlich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir internationale Vereinbarungen getroffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "304.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel den automatischen Informationsaustausch \u00fcber Finanzkonten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Country-by-Country Reporting war ein wichtiger gemeinsamer Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "314.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.480", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am deutschen Wesen alles genesen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "321.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine internationale Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.600", 
   "children": [], 
   "end": "324.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur gemeinsam mit den anderen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.600", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit \u00dcberzeugungskraft und guten Argumenten k\u00f6nnen wir in Verhandlungen funktionsf\u00e4hige Instrumente schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "336.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die eigentliche Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.080", 
   "children": [], 
   "end": "342.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das Gesetz zur Umsetzung der Geldw\u00e4scherichtlinie und alles Weitere voranbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nat\u00fcrlich klare Steuerentlastungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.800", 
   "children": [], 
   "end": "350.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns dem Steuerwettbewerb; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.560", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen keine illegale Steuergestaltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.000", 
   "children": [], 
   "end": "356.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Argumentation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.560", 
   "children": [], 
   "end": "358.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit der Steuerreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.040", 
   "children": [], 
   "end": "362.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier vielleicht noch durchsetzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.600", 
   "children": [], 
   "end": "365.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerdumping besch\u00f6nigt werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.360", 
   "children": [], 
   "end": "366.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehe ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.360", 
   "children": [], 
   "end": "367.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der falsche Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.600", 
   "children": [], 
   "end": "368.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.840", 
   "children": [], 
   "end": "373.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der normale Steuerb\u00fcrger ernst genommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.880", 
   "children": [], 
   "end": "377.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Steuerentlastungen voranbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.720", 
   "children": [], 
   "end": "384.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzten Endes m\u00fcssen wir auch f\u00fcr die Wirtschaft die Weichen richtig stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.640", 
   "children": [], 
   "end": "385.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.920", 
   "children": [], 
   "end": "389.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch \u00fcber eine Unternehmensteuerreform geredet werden muss,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.440", 
   "children": [], 
   "end": "392.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auf Basis der Rechtsformneutralit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.200", 
   "children": [], 
   "end": "397.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Finanzierungsneutralit\u00e4t und der Organisationsneutralit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.280", 
   "children": [], 
   "end": "402.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das wird eine Aufgabe dieses Bundestages in dieser Legislaturperiode sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.880", 
   "children": [], 
   "end": "404.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.000", 
   "children": [], 
   "end": "411.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuerpolitik wird in den n\u00e4chsten Jahren eine ganz wichtige Aufgabe sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.320", 
   "children": [], 
   "end": "413.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade Sie herzlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.000", 
   "children": [], 
   "end": "415.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zur Kanalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.480", 
   "children": [], 
   "end": "416.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zur Besch\u00f6nigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.920", 
   "children": [], 
   "end": "417.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.720", 
   "children": [], 
   "end": "420.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuerpolitik richtig zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.840", 
   "children": [], 
   "end": "422.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Aufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.080", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.520", 
   "children": [], 
   "end": "426.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Michelbach.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.640", 
   "children": [], 
   "end": "427.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.440", 
   "children": [], 
   "end": "433.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Jens Zimmermann f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}