{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ulrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.560", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will Ihnen einfach nur anhand von ein oder zwei Beispielen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt unz\u00e4hlige mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich der Auffassung bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mehr f\u00fcr soziale Gerechtigkeit bei uns im Land h\u00e4tten tun k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne da nur den Mindestlohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mindestlohn habe nicht dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Leben von vielen Menschen in diesem Land besserzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann widersprechen Sie s\u00e4mtlichen Statistiken und wissenschaftlichen Erkenntnissen der letzten Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie doch einfach einmal zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in der Sache gar nicht so weit auseinander sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es n\u00fctzt jedoch nichts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das st\u00f6rt mich an Ihrer Argumentation wirklich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer nur aus der zweiten Reihe zu rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es beispielsweise um den Unterhalt Alleinerziehender geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da k\u00f6nnen wir vielen Menschen und auch Kindern das Leben unmittelbar erleichtern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns nie ein \u201eGo\u201c zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man sich schon die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Art von Politik Sie machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gl\u00f6ckner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Harald Weyel f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}