{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag von der AfD strotzt vor Falschmeldungen und Unkenntnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Paradebeispiel f\u00fcr die Hetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der die AfD auf Stimmenfang geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist zum Beispiel die Rede davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe \u201eweitgehend ungesch\u00fctzte EU-Au\u00dfengrenzen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich tats\u00e4chlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wovon sprechen Sie hier eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist heute mehr denn je abgeschottet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr arbeitet sie sogar mit Schurkenstaaten wie der T\u00fcrkei oder Libyen zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende Schutzsuchende sind in den vergangenen Jahren auf dem Weg in die Festung Europa umgekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Europa gibt es l\u00e4ngst eine Mauer der Schande. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie einmal zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Grundlage ihrer verdrehten Wahrnehmung fordert die AfD f\u00fcr Deutschland nun umfassende Grenzkontrollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat die AfD eigentlich schon einmal was von Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der EU geh\u00f6rt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Bewahrung der sogenannten gr\u00fcnen Grenze fordern Sie den Aufbau von Bundesbereitschaftskr\u00e4ften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie einfach mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll denn das f\u00fcr eine Truppe sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines muss doch wohl klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine durchgeknallte B\u00fcrgerwehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jagd auf Fl\u00fcchtlinge macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr zum Grenzschutz einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re schlicht verfassungswidrig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Bundeswehr ist keine Hilfspolizei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzsuchende sind keine feindliche Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es mit der Waffe in der Hand abzuwehren gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Frau von Storch das vielleicht so sehen mag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als abenteuerlich ist die AfD-Interpretation der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird einfach unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Anspruch auf Schutz nur bei direkter Ausreise aus dem Herkunftsstaat best\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach Quatsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zur\u00fcckweisungsverbot gilt selbstverst\u00e4ndlich auch bei drohenden Kettenabschiebungen ins Herkunftsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Verst\u00e4ndnis der AfD w\u00e4re die Fl\u00fcchtlingskonvention f\u00fcr die allermeisten L\u00e4nder der EU schlicht irrelevant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tten Sie vielleicht gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht aber nicht dem V\u00f6lkerrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Beispiel f\u00fchrt die AfD allen Ernstes an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00aderitreische Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Libyen in die EU kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Fl\u00fcchtlinge im v\u00f6lkerrechtlichen Sinne seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "177.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Libyen droht Schutzsuchenden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es letzte Woche ja gerade diskutiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.880", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sklaverei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinrichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folter und Vergewaltigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So machen Sie doch eigentlich nur deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wenig Ihnen das Leben von Schutzsuchenden wert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Ihre Forderung nach Zur\u00fcckweisung an den deutschen Grenzen geht v\u00f6llig in die Irre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.440", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man mag vom europ\u00e4ischen Asylrecht halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben hieran immer scharfe Kritik ge\u00fcbt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man muss festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht deutsche Grenzpolizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Dublin-Verordnung regelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher EU-Staat f\u00fcr die Asylpr\u00fcfung zust\u00e4ndig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Drittstaatenregelung wurde l\u00e4ngst durch EU-Recht verdr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie das wenigstens mal zur Kenntnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders perfide ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD immer wieder \u00c4ngste sch\u00fcrt und sich vor allen Dingen Sorgen um unsere Sozialsysteme macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In altbekannter Weise werden hier in- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ausl\u00e4ndische Arme und Bed\u00fcrftige gegeneinander ausgespielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.040", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wahren Verursacher der sozialen Misere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Banken und Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten sich hier eins ins F\u00e4ustchen lachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "259.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Demontage der Sozialsysteme sind nicht die Fl\u00fcchtlinge verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine neoliberale Wirtschaftspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und daran will die AfD gar nichts \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung leider auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagt Die Linke ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen soziale Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man einer Partei wie Ihrer das Wasser abgraben will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat nun Luise Amtsberg das Wort."
   ]
  }
 ]
}