{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in unserer Gesellschaft Verantwortung f\u00fcr den Klimaschutz \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Menschheit ohne Klimaschutz keine Zukunft haben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber SPD und CDU/CSU haben bei den Sondierungen bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung zu tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich vom Klimaziel f\u00fcr 2020 verabschiedet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Schwarzel\u00fchr-Sutter hat das eben betont. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein beispielloses Desaster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch im November haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU/CSU und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit gro\u00dfem Tamtam f\u00fcr die Fidschi-Inseln eine Klimakonferenz in Bonn abgehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.680", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wollen Sie zuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Inselstaaten absaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann beschweren Sie sich auch noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Menschen vor Hunger und Not fliehen und nach Europa kommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen doch nicht allen Ernstes Trump Konkurrenz machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedenken Sie einmal die Wirkung im Ausland! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt Vorreiter zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "katapultiert sich das Energiewendeland Deutschland nach und nach ins Abseits. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.640", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist besch\u00e4mend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ginge doch eigentlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger machen mit beim Umweltschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lassen Solaranlagen auf ihren D\u00e4chern installieren und gr\u00fcnden Windenergiegenossenschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz und gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben l\u00e4ngst erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Klimawandel eine Bedrohung f\u00fcr unser aller Existenz ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin Merkel hat vor der Wahl versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Ziele f\u00fcr 2020 erreichen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Genosse Martin Schulz hat sogar noch im Dezember den verbindlichen Kohleausstieg gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellt sich das alles als leeres Gerede heraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns das Sondierungspapier einmal genauer an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man wolle die Handlungsl\u00fccke im Hinblick auf 2020 \u201eso schnell wie m\u00f6glich\u201c schlie\u00dfen und die Ziele\u00a02030 \u201eauf jeden Fall\u201c erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja wer soll Ihnen denn \u00fcberhaupt noch glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier erz\u00e4hlen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist knallharter Betrug an Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege von der AfD hat wieder die Keule von der Deindustrialisierung ausgepackt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passen Sie doch bitte auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "192.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit Ihrer Argumentation und mit Ihrer Klimapolitik nicht allzu nahe an die Fake-News-Fraktion r\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Beutin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage eines Abgeordneten der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den Klimawandel bek\u00e4mpfen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss allerdings Mut haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit denen anzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dreckigem Kohlestrom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbergro\u00dfen SUVs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Billigkreuzfahrten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Klimawandel verdienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben diesen Mut nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 hat Wirtschaftsminister Gabriel eine Klimaabgabe f\u00fcr alte Kohlekraftwerke gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wurde daraus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab Gegenwind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.240", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Gabriel ist mit Aplomb umgekippt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat den Kohlebetreibern sogar noch Geld hinterhergeworfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einknicken vor der Industrie von Union und SPD hat bei Ihnen l\u00e4ngst Methode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Energieexpertengremium der Bundesregierung hat zuletzt 2016 gemahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands Reduktionsma\u00dfnahmen m\u00fcssten vervierfacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollte man die Klimaziele\u00a02020 noch erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herrscht klimapolitisch weiterhin Stillstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten eine weitere Expertenkommission einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja meinen Sie denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erderw\u00e4rmung auf einen weiteren Abschlussbericht einer Expertenkommission wartet?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "286.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Eis der Arktis schmilzt jeden Tag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen jetzt entschiedenes Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beginnen wir gemeinsam mit dem Kohleausstieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 20 dreckigsten Braunkohlekraftwerke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "297.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin der Gr\u00fcnen hat es bereits erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.720", 
   "children": [], 
   "end": "301.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen bis 2020 abgeschaltet sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.400", 
   "children": [], 
   "end": "303.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht ein Klimaschutzgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht ein Umdenken in der Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "309.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht eine \u00f6kologische Verkehrswende und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.680", 
   "children": [], 
   "end": "310.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch entschiedene Geb\u00e4udesanierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss das Ganze sozial gerecht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "315.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Beutin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.080", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz und gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.600", 
   "children": [], 
   "end": "321.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier nicht um parteipolitisches Klein-Klein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.280", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um eine Menschheitsaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU/CSU und der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie endlich Ihre Verantwortung wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.200", 
   "children": [], 
   "end": "338.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.360", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Dr.\u00a0Andreas Lenz f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}