{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pflege in Deutschland ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Pflege leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Dank und Anerkennung verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unsere starke politische Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir heute \u00fcber das Thema Pflege reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr ein gutes Zeichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn meine Fraktion hat nach den gro\u00dfen Verbesserungen in der Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam w\u00e4hrend der letzten Wahlperiode beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im 19.\u00a0Deutschen Bundestag viel vor in der Pflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die vorliegenden Antr\u00e4ge will ich unterstreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sicherstellung einer ausreichenden Versorgung mit Pflegekr\u00e4ften zu den zentralen Aufgaben der Gesundheitspolitik in den vor uns liegenden Jahren z\u00e4hlen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr die Krankenpflege ebenso wie f\u00fcr die Altenpflege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits in der letzten Wahlperiode haben wir Krankenh\u00e4user und Krankenkassen dazu verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personaluntergrenzen in Bereichen festzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen dies f\u00fcr die Patientensicherheit besonders notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ferner das Pflegestellen-F\u00f6rderprogramm aufgelegt und den Versorgungszuschlag durch einen Pflegezuschlag ersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentrales Problem der Krankenhauspflege sind aber auch die mangelnden Investitionsleistungen der L\u00e4nder; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon mehrfach angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kliniken m\u00fcssen deshalb ihre Investitionen teils \u00fcber die Fallpauschalen finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sind aber gedacht f\u00fcr eine gute Behandlung und Versorgung der Patienten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "De facto sparen die L\u00e4nder auf Kosten der Pflegekr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meiner Meinung nach sollten wir pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Mittel der Krankenkassen f\u00fcr die Pflege nicht daran gekn\u00fcpft werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder eine angemessene Investitionsquote garantieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beitr\u00e4ge der Versicherten haben n\u00e4mlich nichts mit der Sanierung der Landeshaushalte zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Versorgungsbedingungen in der ambulanten Pflege haben wir in der letzten Legislaturperiode besonders stark verbessert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Heimpflege haben wir noch einige Aufgaben zu meistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr H\u00e4nde f\u00fcr eine gute Versorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der festen \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir gute Arbeitsbedingungen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir auch viele Menschen gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Pflege arbeiten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten aber auch nicht unerw\u00e4hnt lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit der Umsetzung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs im Schnitt zwei zus\u00e4tzliche Pflegekr\u00e4fte in den Heimen finanziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus haben wir 60\u00a0000 zus\u00e4tzliche Betreuungskr\u00e4fte erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2020 liegen uns wissenschaftlich begr\u00fcndete Empfehlungen zur Personalbemessung vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich aber schon vorab deutlich machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch wir der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Sofortprogramm f\u00fcr die Pflege brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade mit den Anforderungen im station\u00e4ren Bereich m\u00fcssen wir uns intensiver auseinandersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Chancen und Risiken die Digitalisierung bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur gr\u00f6\u00dferen Wertsch\u00e4tzung der Pflege geh\u00f6rt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vorhandene Kompetenzen st\u00e4rker genutzt und dadurch auch h\u00f6her entlohnt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ben\u00f6tigt entsprechende Mitsprache und Mitgestaltung seitens der Pflegekr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man hierzu eine Pflegekammer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es freiwillig oder verpflichtend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einrichten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen dort allerdings Krankenpflege und Altenpflege auf Augenh\u00f6he vertreten sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "260.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei all diesen Vorhaben z\u00fcgig gute Entscheidungen f\u00fcr die Pflege treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen drau\u00dfen warten darauf."
   ]
  }
 ]
}