{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Zeiten meiner Jugend z\u00e4hlte Deutschland unangefochten zu den Freunden der arabischen V\u00f6lker des Nahen Ostens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als junger Mann trug ich den verehrten Professor Georg Garbotz von der Rheinisch-Westf\u00e4lischen Technischen Hochschule Aachen zu Grabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Ersten Weltkrieg f\u00fcr die Philipp Holzmann AG am Ausbau der Bagdadbahn beteiligt war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in meinem journalistischen Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begleitete ich oft genug den damaligen Au\u00dfenminister Hans-Dietrich Genscher auch auf Reisen in den Nahen Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans-Dietrich Genscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ein Meister des diplomatischen Geschicks und der Konversation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal reichte bei ihm ein Hochziehen der Augenbraue aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da brauchte er nichts zu sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auszudr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung er tendierte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dieses Geschick heute reflektieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man nur feststellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Respekt an die FDP; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest an ihre Geschichte\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kunst gibt es heute in der Form leider nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist uns verloren gegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihrer Br\u00fcskierung Saudi-Arabiens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.480", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem auch die AfD \u00e4u\u00dferst kritisch gegen\u00fcbersteht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie nicht nur f\u00fcr erhebliche Irritationen gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch die Bem\u00fchungen unseres Nachbarn Frankreich torpediert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zur Bundesregierung hat der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident auf jede rabulistische Rhetorik verzichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach Saudi-Arabien gereist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit den Saudis geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aufkl\u00e4ren lassen und danach genauso konsequent den libanesischen Ministerpr\u00e4sidenten inklusive Familie nach Paris eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Zeichen zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mann sicher ist und alle anderen Behauptungen falsch sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kluge Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben letztendlich die franz\u00f6sische Politik und damit das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass Europa gemeinsam agiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konterkariert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten quasi in den R\u00fccken gefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da lachen Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt aber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "135.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen hat heute ein Bild gezeichnet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gebe ich meinem Freund Alexander Gauland v\u00f6llig recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrde an unserem deutschen milit\u00e4rischen Wesen die Welt genesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir alles im Irak erreicht haben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da darf ich Sie auf den Teppich holen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Gauland gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Blick in die Geschichte belegt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sind es die Jahre 1917\u00a0ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten Sie sich das einmal durchlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute an Konflikten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mit Sicherheit nicht durch deutsche Aktivit\u00e4ten in den letzten 100\u00a0Jahren entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist durch eine franz\u00f6sische und vor allem eine britische Kolonialpolitik entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir r\u00e4umen heute den kolonialen Schrott der Geschichte auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter folgten Interventionen der Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Ausma\u00df die arabische Welt ver\u00e4ndert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das vor zehn Jahren nicht h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund m\u00fcsste doch eine deutsche Bundesregierung sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir wollen uns mit unseren guten Kontakten zu den arabischen Nachbarn engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.640", 
   "children": [], 
   "end": "194.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in der Reihenfolge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass erst der postkoloniale Schrott von Briten und Franzosen aufger\u00e4umt wird und vor allen Dingen die Verantwortung der Vereinigten Staaten von Amerika zur Geltung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Unheil im Nahen Osten als Erste angerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.520", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt in Syrien und anderswo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel h\u00e4tte schon Herrn Obama die Leviten lesen m\u00fcssen und sagen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.280", 
   "children": [], 
   "end": "214.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die arabische Welt auf den Kopf stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir die Situation so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie heute ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Nahe Osten ist ein Pulverfass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute noch viel mehr als vor wenigen Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben leichtfertig eine kurdische Peschmerga unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss sich fragen lassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "240.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo diese Waffen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.600", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie eingesetzt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.160", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antwort bleiben Sie uns schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man es nicht genau sagen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.880", 
   "children": [], 
   "end": "250.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige Andeutungen wurden heute hier schon gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung tr\u00e4gt durch diesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir finden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falschen Schritt zu dem Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn jetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die irakische Nationalregierung und die kurdische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung haben schon die Waffen miteinander gekreuzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie die Entwicklung weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeden Fall ist es gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.760", 
   "children": [], 
   "end": "279.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die T\u00fcrken eine Entwicklung in diesem Raum ohne ihren Machteinfluss nicht gefallen lassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.160", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir spielen also mit dem Feuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben das wissentlich die gesamten Monate und Jahre unterst\u00fctzt und haben eine Situation geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir in diesem Falle allerdings mitverantwortlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war n\u00e4mlich die Politik der schwarz-roten Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dieser Eskalation beteiligt war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.120", 
   "children": [], 
   "end": "296.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen es nur nicht h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit ihrem Bestehen hat die AfD eine Au\u00dfenpolitik gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Erstes eine Politik im deutschen Interesse sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten das f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der fr\u00fchere Au\u00dfenminister Steinmeier hat einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine deutsche Politik mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt nur noch eine europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gel\u00e4chter in den europ\u00e4ischen St\u00e4dten h\u00e4tte ich gerne geh\u00f6rt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie alle machen erst einmal auch in Br\u00fcssel Politik im nationalen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "327.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es keine andere deutsche Regierung mehr gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.720", 
   "children": [], 
   "end": "328.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir erst einmal in unserem eigenen Interesse Au\u00dfenpolitik gestalten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.880", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sonst kein anderer f\u00fcr uns tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.960", 
   "children": [], 
   "end": "340.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.120", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir eine kurze Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "343.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Blinken vor Ihnen ist keine elektrische St\u00f6rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.880", 
   "children": [], 
   "end": "345.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern verdeutlicht den stillen Wunsch des Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.480", 
   "children": [], 
   "end": "347.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit Ihrer Rede zum Ende kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.680", 
   "children": [], 
   "end": "349.880", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pl\u00e4diere also daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.880", 
   "children": [], 
   "end": "352.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von dem hohen Sockel herunterkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.360", 
   "children": [], 
   "end": "353.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen wir die Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.120", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "356.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nehmen wir sie nicht als ein Gutmenschentum an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.280", 
   "children": [], 
   "end": "357.360", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie gestalten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.360", 
   "children": [], 
   "end": "359.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir allein als kleines Deutschland werden es nicht schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.520", 
   "children": [], 
   "end": "360.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir uns den Realit\u00e4ten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.640", 
   "children": [], 
   "end": "361.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.080", 
   "children": [], 
   "end": "362.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Hans-Dietrich Genscher klug gemacht hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.920", 
   "children": [], 
   "end": "364.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir Realpolitik!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.400", 
   "children": [], 
   "end": "365.080", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.960", 
   "children": [], 
   "end": "366.880", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.880", 
   "children": [], 
   "end": "367.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein letzter Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.560", 
   "children": [], 
   "end": "368.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.200", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem gleichen Ma\u00dfstab h\u00e4tten wir seit den 1950er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.200", 
   "children": [], 
   "end": "375.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Konrad Adenauer bis zu Gorbatschow, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.880", 
   "children": [], 
   "end": "378.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Sowjetpolitik machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.840", 
   "children": [], 
   "end": "380.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit den Sowjets reden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.240", 
   "children": [], 
   "end": "382.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese keine demokratischen Staaten waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.920", 
   "children": [], 
   "end": "387.480", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wenig wie Herr Assad demokratisch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.480", 
   "children": [], 
   "end": "389.520", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00e4tte also keine deutsche Ostpolitik gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.520", 
   "children": [], 
   "end": "391.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.440", 
   "children": [], 
   "end": "392.600", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war Ihr letzter Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.600", 
   "children": [], 
   "end": "394.120", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.120", 
   "children": [], 
   "end": "395.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Fehler gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.400", 
   "children": [], 
   "end": "397.320", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist es wieder ein Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.320", 
   "children": [], 
   "end": "399.440", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns Realpolitik machen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.440", 
   "children": [], 
   "end": "400.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.720", 
   "children": [], 
   "end": "401.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.120", 
   "children": [], 
   "end": "402.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Pr\u00e4sidium war langm\u00fctig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.400", 
   "children": [], 
   "end": "404.360", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Ihre erste Rede war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.360", 
   "children": [], 
   "end": "405.680", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird sich so nicht wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.680", 
   "children": [], 
   "end": "406.080", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.080", 
   "children": [], 
   "end": "408.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Roderich Kiesewetter von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}