{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der von den Vereinten Nationen gef\u00fchrten Friedensmission in S\u00fcdsudan (UNMISS) auf Grundlage der Resolution 1996 (2011) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 8.\u00a0Juli 2011 und Folgeresolutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "18.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt 2327 (2016) vom 16.\u00a0Dezember 2016"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gibt es keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0Ralf Brauksiepe f\u00fcr die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Debatte \u00fcber das UNAMID-Mandat habe ich Kofi Annan aus der Zeit des B\u00fcrgerkriegs in Darfur zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zum Gl\u00fcck nicht mehr die aktuelle Situation beschreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir uns jetzt mit der Situation im S\u00fcdsudan besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir leider feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesem Jahr das Ausma\u00df der Gewalt gegen die Zivilbev\u00f6lkerung ein dramatisches Niveau erreicht hat und dass es vor allem Frauen und Kinder vor Ort betrifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Menschen sind auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat sich nur zwei Jahre nach dem geschlossenen Friedensabkommen die humanit\u00e4re Lage in diesem j\u00fcngsten Land der Welt weiterhin dramatisch zugespitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gilt daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umsetzung des Friedensabkommens im S\u00fcdsudan weiterhin mit Nachdruck und mit unseren M\u00f6glichkeiten zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Zivilbev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen und ihre Menschenrechte zu wahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr brauchen wir die Unterst\u00fctzung der internationalen Gemeinschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00fcdsudan ist seit langem ein Krisenherd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat das Engagement der internationalen Gemeinschaft im Rahmen dieser Mission quasi mit dem Tag der Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00fcdsudan bereits im Jahr 2011 begonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem bem\u00fcht sich die V\u00f6lkergemeinschaft um die Stabilisierung des Friedens im S\u00fcdsudan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat UNMISS ist unter Kapitel\u00a0VII der Charta der Vereinten Nationen autorisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist von Anfang an an dieser Mission beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Eskalation der Gewalt im S\u00fcdsudan hat der VN-Sicherheitsrat die Mandatsobergrenze von UNMISS im August 2016 erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17\u00a0000\u00a0Soldaten und 2\u00a0100\u00a0Polizisten sollen den Auftrag der Mission umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das derzeitige Mandat l\u00e4uft noch bis zum 15.\u00a0Dezember dieses Jahres."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hauptaugenmerk der Mission UNMISS liegt auf dem Schutz der s\u00fcdsudanesischen Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "168.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus sichert UNMISS die humanit\u00e4ren Zug\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die lebensnotwendige Arbeit der humanit\u00e4ren Helfer zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS \u00fcberwacht die Wahrung der Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt die Umsetzung des Mechanismus zur Waffenstillstandsbeobachtung und die Umsetzung des Friedensabkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommt der VN-Mission eine zentrale Rolle bei dem Versuch zur Herstellung von Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Stabilit\u00e4t im S\u00fcdsudan zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mission insbesondere aufgrund der kritischen politischen und humanit\u00e4ren Lage im Land mit sehr gro\u00dfen Herausforderungen k\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen setzen sich nachdr\u00fccklich daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirksamkeit der Mandatserf\u00fcllung zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei bed\u00fcrfen sie weiterhin auch unserer Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland beteiligt sich mit einer Obergrenze von 50\u00a0Soldatinnen und Soldaten ebenfalls an UNMISS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sch\u00f6pfen die Obergrenze nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit sind 17\u00a0Bundeswehrangeh\u00f6rige eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer ist im Rahmen eines Kontingentwechsels auf dem Weg zur\u00fcck nach Hause. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Acht sind im Hauptquartier in Juba und die anderen acht als Milit\u00e4rbeobachter in der Fl\u00e4che eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterst\u00fctzen bei der F\u00fchrung der Mission im Missionshauptquartier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich mit der Lebenssituation der Menschen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit den Umst\u00e4nden und der Lebenssituation unserer Soldatinnen und Soldaten befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird man sagen m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz in diesem Land ist ein Knochenjob. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort in der Fl\u00e4che als einziger deutscher Soldat zusammen mit wenigen anderen Kameradinnen und Kameraden anderer Nationen als Beobachter eingesetzt zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine riesige Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dieser Herausforderung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben unseren tiefsten Respekt und unsere Dankbarkeit verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es angesichts der Gr\u00f6\u00dfe der Herausforderung Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche milit\u00e4rische Beteiligung ist ein kleiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "298.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wichtiger Beitrag zum UNMISS-Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.440", 
   "children": [], 
   "end": "308.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem ist sie Teil der langj\u00e4hrigen Bem\u00fchungen der Bundesregierung um eine dauerhafte Konfliktbeilegung und um Friedenskonsolidierung im Sudan und im S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.200", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geschichte des S\u00fcdsudans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des j\u00fcngsten Staates der Erde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat hoffungsvoll begonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "315.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Lage jetzt so desastr\u00f6s ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.720", 
   "children": [], 
   "end": "320.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nichts mit der internationalen Staatengemeinschaft zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.320", 
   "children": [], 
   "end": "326.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten von den politisch Verantwortlichen im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.000", 
   "children": [], 
   "end": "331.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihrer politischen Verantwortung in angemessener Weise gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.320", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts w\u00e4re besser f\u00fcr dieses Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.960", 
   "children": [], 
   "end": "345.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Vereinten Nationen dieses Land verlassen k\u00f6nnten und wenn die deutsche Beteiligung an dieser Mission nicht mehr notwendig w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.240", 
   "children": [], 
   "end": "349.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie namens der Bundesregierung um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr den vorliegenden Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.800", 
   "children": [], 
   "end": "360.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der von den Vereinten Nationen gef\u00fchrten Friedensmission UNMISS fortzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.960", 
   "children": [], 
   "end": "363.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen im S\u00fcdsudan brauchen uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.680", 
   "children": [], 
   "end": "373.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die V\u00f6lkergemeinschaft erwartet unseren fortgesetzten Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.640", 
   "children": [], 
   "end": "374.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum bitte ich Sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.880", 
   "children": [], 
   "end": "376.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.200", 
   "children": [], 
   "end": "384.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Frank Schwabe f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.200", 
   "children": [], 
   "end": "386.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.720", 
   "children": [], 
   "end": "388.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.400", 
   "children": [], 
   "end": "389.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.600", 
   "children": [], 
   "end": "390.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wir gerade geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.920", 
   "children": [], 
   "end": "394.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Lage im S\u00fcdsudan in der Tat verheerend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.760", 
   "children": [], 
   "end": "397.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7,5\u00a0Millionen Menschen sind auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.960", 
   "children": [], 
   "end": "398.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.320", 
   "children": [], 
   "end": "403.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7,5\u00a0Millionen Menschen k\u00f6nnten nicht oder nur knapp \u00fcberleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.000", 
   "children": [], 
   "end": "403.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nicht t\u00e4glich Nahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.880", 
   "children": [], 
   "end": "404.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.280", 
   "children": [], 
   "end": "405.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleidung und Medikamente bek\u00e4men. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.920", 
   "children": [], 
   "end": "407.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.240", 
   "children": [], 
   "end": "413.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich als Sprecher der sozialdemokratischen Fraktion f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.600", 
   "children": [], 
   "end": "420.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland dieses Jahr 100\u00a0Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe zur Verf\u00fcgung stellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.960", 
   "children": [], 
   "end": "423.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier aber auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.160", 
   "children": [], 
   "end": "423.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zwar gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.840", 
   "children": [], 
   "end": "424.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.640", 
   "children": [], 
   "end": "425.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.680", 
   "children": [], 
   "end": "428.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass international nicht ausreichend geleistet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.600", 
   "children": [], 
   "end": "431.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,6\u00a0Milliarden US-Dollar w\u00e4ren n\u00f6tig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.000", 
   "children": [], 
   "end": "433.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Summe ist international angefordert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.200", 
   "children": [], 
   "end": "437.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute sind aber nicht einmal 70\u00a0Prozent dieser Mittel bereitgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.600", 
   "children": [], 
   "end": "440.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.240", 
   "children": [], 
   "end": "444.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hunderte Milliarden US-Dollar f\u00fcr das Milit\u00e4r ausgegeben werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.000", 
   "children": [], 
   "end": "446.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr\u00a02016 waren es fast 1,7\u00a0Billionen US-Dollar\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.240", 
   "children": [], 
   "end": "447.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man nicht in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.880", 
   "children": [], 
   "end": "453.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Milliarden oder 30\u00a0Milliarden US-Dollar f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe weltweit zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.080", 
   "children": [], 
   "end": "455.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eigentlich ein menschlicher Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.640", 
   "children": [], 
   "end": "459.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal ist es aber gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.560", 
   "children": [], 
   "end": "463.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich Menschen auch mit Waffen zwischen Menschen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.160", 
   "children": [], 
   "end": "466.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich massakrieren wollen und das leider auch tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.400", 
   "children": [], 
   "end": "467.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.320", 
   "children": [], 
   "end": "468.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich Menschen dazwischenstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.840", 
   "children": [], 
   "end": "474.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn andere Menschen m\u00f6glicherweise einen V\u00f6lkermord begehen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.040", 
   "children": [], 
   "end": "476.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne eigentlich fast niemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.400", 
   "children": [], 
   "end": "477.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es falsch findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.960", 
   "children": [], 
   "end": "480.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich Menschen zwischen andere Menschen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.920", 
   "children": [], 
   "end": "483.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich entsprechend behandeln wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.280", 
   "children": [], 
   "end": "487.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer vielleicht die Mitglieder von einer oder zwei Fraktionen hier im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.880", 
   "children": [], 
   "end": "488.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.760", 
   "children": [], 
   "end": "490.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gerade extra noch einmal nachgefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.040", 
   "children": [], 
   "end": "492.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Die Linke wieder gegen diesen Antrag stimmen m\u00f6chte\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.880", 
   "children": [], 
   "end": "494.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.640", 
   "children": [], 
   "end": "495.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.280", 
   "children": [], 
   "end": "498.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wirklich Ausdruck von Prinzipienreiterei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.200", 
   "children": [], 
   "end": "500.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dieser Stelle einer Fraktion nicht angemessen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.840", 
   "children": [], 
   "end": "503.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ansonsten durchaus dadurch auszeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.320", 
   "children": [], 
   "end": "505.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich um humanit\u00e4re Anliegen k\u00fcmmern will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.320", 
   "children": [], 
   "end": "506.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen meine herzliche Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.720", 
   "children": [], 
   "end": "508.040", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Position zu \u00fcberdenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.040", 
   "children": [], 
   "end": "509.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist UNMISS nicht vollkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.320", 
   "children": [], 
   "end": "513.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.440", 
   "children": [], 
   "end": "515.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab Kritik an UNMISS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.880", 
   "children": [], 
   "end": "517.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.520", 
   "children": [], 
   "end": "519.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was verbessert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.680", 
   "children": [], 
   "end": "523.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist UNMISS dringend notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.760", 
   "children": [], 
   "end": "527.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls unterst\u00fctzt die SPD diesen Einsatz voll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.840", 
   "children": [], 
   "end": "529.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein durchaus \u00fcberschaubarer Einsatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.960", 
   "children": [], 
   "end": "532.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist gerade gesagt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.280", 
   "children": [], 
   "end": "533.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein wichtiger Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.960", 
   "children": [], 
   "end": "539.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem derzeit 17\u00a0Bundeswehrangeh\u00f6rige von h\u00f6chstens 50 teilnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.680", 
   "children": [], 
   "end": "546.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch f\u00fcr die Sozialdemokratie noch einmal den Soldatinnen und Soldaten Danke sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.560", 
   "children": [], 
   "end": "549.360", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schreckliches miterleben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.360", 
   "children": [], 
   "end": "551.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa dass 1,1\u00a0Millionen Kinder hungern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.960", 
   "children": [], 
   "end": "554.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "300\u00a0000 von ihnen sind akut vom Hungertod bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.800", 
   "children": [], 
   "end": "556.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekommen mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.120", 
   "children": [], 
   "end": "558.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es willk\u00fcrliche Verhaftungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.000", 
   "children": [], 
   "end": "560.160", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfolgungen von Journalistinnen und Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.160", 
   "children": [], 
   "end": "561.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.000", 
   "children": [], 
   "end": "561.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.760", 
   "children": [], 
   "end": "565.240", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahl muss man sich einmal vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.240", 
   "children": [], 
   "end": "568.240", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "72\u00a0Prozent der Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.240", 
   "children": [], 
   "end": "570.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Juba in den Fl\u00fcchtlingslagern sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.080", 
   "children": [], 
   "end": "572.440", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "72\u00a0Prozent!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.440", 
   "children": [], 
   "end": "573.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind vergewaltigt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.360", 
   "children": [], 
   "end": "574.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine unvorstellbare Zahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.920", 
   "children": [], 
   "end": "576.280", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.280", 
   "children": [], 
   "end": "577.520", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.520", 
   "children": [], 
   "end": "578.560", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.560", 
   "children": [], 
   "end": "579.440", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.440", 
   "children": [], 
   "end": "580.160", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aussch\u00f6pfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.160", 
   "children": [], 
   "end": "581.720", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zuk\u00fcnftig zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.720", 
   "children": [], 
   "end": "585.520", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.520", 
   "children": [], 
   "end": "590.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Polizistinnen und Polizisten und den humanit\u00e4ren Helferinnen und Helfern will ich auch denjenigen danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.960", 
   "children": [], 
   "end": "594.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in der Entwicklungszusammenarbeit dort engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.760", 
   "children": [], 
   "end": "599.240", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ein solcher Konflikt nat\u00fcrlich mehr ist als ein Konflikt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.240", 
   "children": [], 
   "end": "599.600", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.600", 
   "children": [], 
   "end": "600.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.440", 
   "children": [], 
   "end": "600.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.960", 
   "children": [], 
   "end": "603.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der rein milit\u00e4risch zu l\u00f6sen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.120", 
   "children": [], 
   "end": "606.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS kann diesen Konflikt nat\u00fcrlich nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.440", 
   "children": [], 
   "end": "607.240", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.240", 
   "children": [], 
   "end": "609.400", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen breitgef\u00e4cherten Ansatz zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.400", 
   "children": [], 
   "end": "610.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.320", 
   "children": [], 
   "end": "612.160", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Menschenrechtspolitiker am Ende der letzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.160", 
   "children": [], 
   "end": "616.160", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 18.\u00a0Wahlperiode des Deutschen Bundestages dabei waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.160", 
   "children": [], 
   "end": "620.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen gemeinsamen Antrag zu erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.480", 
   "children": [], 
   "end": "622.800", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diesen umfassenden Ansatz repr\u00e4sentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.800", 
   "children": [], 
   "end": "624.800", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserer Fraktion war es Christoph Str\u00e4sser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.800", 
   "children": [], 
   "end": "626.400", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Ganze mit koordiniert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.400", 
   "children": [], 
   "end": "627.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist es am Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.440", 
   "children": [], 
   "end": "628.760", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.760", 
   "children": [], 
   "end": "631.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Au\u00dfenpolitikern der Unionsfraktion gescheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.960", 
   "children": [], 
   "end": "634.320", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch in dieser historischen Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.320", 
   "children": [], 
   "end": "637.000", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Bundestag es wirklich leisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.000", 
   "children": [], 
   "end": "637.800", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Angebot machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.800", 
   "children": [], 
   "end": "639.760", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal einen solchen Ansatz zu verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.760", 
   "children": [], 
   "end": "642.840", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir uns diesem Thema umfassend widmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.840", 
   "children": [], 
   "end": "645.120", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt jedenfalls den Entwurf eines Antrages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.120", 
   "children": [], 
   "end": "647.080", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir stellen ihn sehr gerne zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.080", 
   "children": [], 
   "end": "649.920", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte hat mittlerweile die gute Tradition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.920", 
   "children": [], 
   "end": "651.040", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf Studien zu beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.040", 
   "children": [], 
   "end": "653.440", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Friedrich-Ebert-Stiftung entwickelt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.440", 
   "children": [], 
   "end": "657.200", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Protokoll der Debatte vom letzten Jahr nachgelesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.200", 
   "children": [], 
   "end": "661.320", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort haben sich mehrere Rednerinnen und Redner auf diese Studien bezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.320", 
   "children": [], 
   "end": "662.680", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine aktuelle Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.680", 
   "children": [], 
   "end": "665.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Monat ver\u00f6ffentlicht worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.360", 
   "children": [], 
   "end": "667.320", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie macht uns noch einmal deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.320", 
   "children": [], 
   "end": "670.400", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vielschichtig dieser Konflikt im S\u00fcdsudan eigentlich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.400", 
   "children": [], 
   "end": "674.000", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird hier immer nur \u00fcber die Namen von zwei Personen wahrgenommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.000", 
   "children": [], 
   "end": "680.360", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den Namen des Pr\u00e4sidenten Salva Kiir und den Namen des ehemaligen Vizepr\u00e4sidenten Riek Machar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.360", 
   "children": [], 
   "end": "681.960", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze ist eben deutlich komplexer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.960", 
   "children": [], 
   "end": "685.120", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen sind auch die L\u00f6sungsans\u00e4tze deutlich komplexer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.120", 
   "children": [], 
   "end": "686.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4ufig ist es gerade notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.320", 
   "children": [], 
   "end": "693.640", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die europ\u00e4ischen Staaten sich das noch einmal anschauen und sich die Lage bewusst machen und auch komplexere L\u00f6sungsans\u00e4tze unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.640", 
   "children": [], 
   "end": "694.760", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regionale Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.760", 
   "children": [], 
   "end": "695.320", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.320", 
   "children": [], 
   "end": "697.080", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einzelne Gruppen einbeziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.080", 
   "children": [], 
   "end": "697.880", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.880", 
   "children": [], 
   "end": "699.680", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eben nicht nur auf die Hauptstadt abzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.680", 
   "children": [], 
   "end": "704.880", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich auch die regionale Situation im S\u00fcdsudan vergegenw\u00e4rtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.880", 
   "children": [], 
   "end": "711.280", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Komplexit\u00e4t k\u00f6nnen wir in der heutigen Debatte nicht umfassend abbilden und diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.280", 
   "children": [], 
   "end": "711.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.480", 
   "children": [], 
   "end": "714.080", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Deutscher Bundestag ein paar zentrale Signale aussenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.080", 
   "children": [], 
   "end": "715.520", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Signal muss sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.520", 
   "children": [], 
   "end": "719.840", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein umfassendes UN-Waffenembargo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.840", 
   "children": [], 
   "end": "722.400", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Waffenembargo l\u00f6st auch nicht alle Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.400", 
   "children": [], 
   "end": "723.400", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.400", 
   "children": [], 
   "end": "727.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit internationaler Unterst\u00fctzung diesen Konflikt st\u00e4ndig zus\u00e4tzlich anheizen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.920", 
   "children": [], 
   "end": "731.320", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn das Embargo im UN-Sicherheitsrat schon gescheitert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.320", 
   "children": [], 
   "end": "732.960", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir alle aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.960", 
   "children": [], 
   "end": "735.280", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die internationale Weltgemeinschaft aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.280", 
   "children": [], 
   "end": "735.720", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.720", 
   "children": [], 
   "end": "740.360", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal einen Anlauf zu einem solchen UN-Waffenembargo zu unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.360", 
   "children": [], 
   "end": "741.800", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.800", 
   "children": [], 
   "end": "743.280", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gerade deutlich gemacht habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.280", 
   "children": [], 
   "end": "744.120", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist alles zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.120", 
   "children": [], 
   "end": "751.760", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die internationale Hilfe im humanit\u00e4ren Bereich auf die geforderten gut 1,6\u00a0Milliarden US-Dollar aufgestockt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.760", 
   "children": [], 
   "end": "752.320", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Dritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.320", 
   "children": [], 
   "end": "753.840", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.840", 
   "children": [], 
   "end": "754.040", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.040", 
   "children": [], 
   "end": "756.640", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regierung des S\u00fcdsudan aufzufordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.640", 
   "children": [], 
   "end": "758.960", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfe m\u00f6glich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.960", 
   "children": [], 
   "end": "760.440", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wirklich ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.440", 
   "children": [], 
   "end": "769.400", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung von humanit\u00e4ren Helfern zurzeit 4\u00a0000\u00a0US-Dollar pro Jahr verlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.400", 
   "children": [], 
   "end": "771.280", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.280", 
   "children": [], 
   "end": "773.840", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ein Visum oder eine M\u00f6glichkeit bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.840", 
   "children": [], 
   "end": "775.840", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.840", 
   "children": [], 
   "end": "777.640", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig absurd: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.640", 
   "children": [], 
   "end": "778.400", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.400", 
   "children": [], 
   "end": "781.560", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen Menschen dort helfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.560", 
   "children": [], 
   "end": "785.640", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen daf\u00fcr eine solch horrende Summe bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.640", 
   "children": [], 
   "end": "787.520", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.520", 
   "children": [], 
   "end": "788.280", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.280", 
   "children": [], 
   "end": "791.280", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen auch klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.280", 
   "children": [], 
   "end": "794.080", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer im S\u00fcdsudan V\u00f6lkermord begeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.080", 
   "children": [], 
   "end": "797.600", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer Verbrechen gegen die Menschlichkeit begeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.600", 
   "children": [], 
   "end": "802.120", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch international zur Verantwortung gezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.120", 
   "children": [], 
   "end": "803.040", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.040", 
   "children": [], 
   "end": "805.120", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort so unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.120", 
   "children": [], 
   "end": "812.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die meisten Verbrechen werden durch den Pr\u00e4sidenten und durch die Armee des Pr\u00e4sidenten Salva Kiir ver\u00fcbt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.280", 
   "children": [], 
   "end": "815.040", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Letztes ist die Entscheidung zu treffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.040", 
   "children": [], 
   "end": "816.680", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gehen wir mit UNMISS um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.680", 
   "children": [], 
   "end": "818.440", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es gerade deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.440", 
   "children": [], 
   "end": "821.600", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Kritik an UNMISS\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.600", 
   "children": [], 
   "end": "822.800", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss man sich auch stellen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.800", 
   "children": [], 
   "end": "826.240", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie bezog sich nicht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.240", 
   "children": [], 
   "end": "827.600", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.600", 
   "children": [], 
   "end": "829.160", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.160", 
   "children": [], 
   "end": "831.680", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man nicht gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.680", 
   "children": [], 
   "end": "835.680", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man an bestimmten Stellen Menschenrechtsverbrechen hat geschehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.680", 
   "children": [], 
   "end": "839.160", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man an der Seite stand und nicht eingeschritten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.160", 
   "children": [], 
   "end": "842.720", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Ver\u00e4nderung in der Kommandostruktur an dieser Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.720", 
   "children": [], 
   "end": "848.800", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen anderen Kommandeur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.800", 
   "children": [], 
   "end": "850.920", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit verbundene Verbesserungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.920", 
   "children": [], 
   "end": "860.400", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist jedenfalls mein und unser Eindruck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.400", 
   "children": [], 
   "end": "864.320", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es die Mission UNMISS zum Schutz der Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.320", 
   "children": [], 
   "end": "866.600", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht allein dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.600", 
   "children": [], 
   "end": "870.360", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch zum Schutz der Menschen dort vor Ort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.360", 
   "children": [], 
   "end": "870.800", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht g\u00e4be, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.800", 
   "children": [], 
   "end": "875.240", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten wir sie eigentlich jetzt beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.240", 
   "children": [], 
   "end": "879.080", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen entspricht es unserer vollen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.080", 
   "children": [], 
   "end": "881.920", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einer solchen Verl\u00e4ngerung zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.920", 
   "children": [], 
   "end": "884.960", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Gerold Otten f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.960", 
   "children": [], 
   "end": "886.880", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.880", 
   "children": [], 
   "end": "889.720", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.720", 
   "children": [], 
   "end": "896.160", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit einigen Wochen zeigen die Nachrichten wieder erschreckende Bilder von \u00fcberf\u00fcllten Schlauchbooten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.160", 
   "children": [], 
   "end": "898.080", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen Menschen aus Afrika nach Europa gelangen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.080", 
   "children": [], 
   "end": "900.680", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesen geh\u00f6ren allerdings kaum Fl\u00fcchtlinge aus dem S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.680", 
   "children": [], 
   "end": "903.400", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies liegt aber nicht an mangelnden Fluchtgr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.400", 
   "children": [], 
   "end": "906.720", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.720", 
   "children": [], 
   "end": "910.040", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen schlicht und ergreifend zu arm sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.040", 
   "children": [], 
   "end": "912.640", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Schlepper bezahlen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.640", 
   "children": [], 
   "end": "920.680", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im S\u00fcdsudan w\u00fctet seit Mitte 2016 ein blutiger B\u00fcrgerkrieg von katastrophalem Ausma\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.680", 
   "children": [], 
   "end": "922.640", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierung und Rebellengruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.640", 
   "children": [], 
   "end": "927.880", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil sogar von ehemaligen Regierungsmitgliedern gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.880", 
   "children": [], 
   "end": "929.480", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberbieten sich gegenseitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.480", 
   "children": [], 
   "end": "930.920", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Brutalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.920", 
   "children": [], 
   "end": "934.240", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00fcmmelung und sexuelle Gewalt geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.240", 
   "children": [], 
   "end": "939.480", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei h\u00e4tte der S\u00fcdsudan als j\u00fcngstes Mitglied der Staatengemeinschaft mit seinen reichen Erd\u00f6lvorkommen sogar eine gute Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.480", 
   "children": [], 
   "end": "942.200", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Vorzeigeland Afrikas zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.200", 
   "children": [], 
   "end": "944.160", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist es die Verteilung gerade dieses Reichtums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.160", 
   "children": [], 
   "end": "949.720", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu ethnischen Auseinandersetzungen und zu unbeschreiblichen Gewaltexzessen gef\u00fchrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.720", 
   "children": [], 
   "end": "956.560", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits im Jahr 2011 hat der UN-Sicherheitsrat die internationale Friedensmission UNMISS damit mandatiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.560", 
   "children": [], 
   "end": "965.160", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fortgesetzten Verletzung von Menschenrechten in dieser Region entgegenzuwirken und den Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.160", 
   "children": [], 
   "end": "968.400", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den Erfolg von UNMISS im Kontext bewerten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.400", 
   "children": [], 
   "end": "969.600", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.600", 
   "children": [], 
   "end": "973.720", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bereits seit 2005, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.720", 
   "children": [], 
   "end": "975.760", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also noch weit vor der Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.760", 
   "children": [], 
   "end": "977.240", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Vorg\u00e4ngermission gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.240", 
   "children": [], 
   "end": "980.600", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Zielvorgaben mehr oder weniger die gleichen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.600", 
   "children": [], 
   "end": "984.040", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch f\u00fcr die heutige Friedensmission gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.040", 
   "children": [], 
   "end": "991.240", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn im zweiten Anlauf seit 2013 die Truppenst\u00e4rke von UNMISS deutlich erh\u00f6ht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.240", 
   "children": [], 
   "end": "996.920", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte bis zum heutigen Tag keine sichtbare Verbesserung der Situation vor Ort erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.920", 
   "children": [], 
   "end": "1004.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat ein Gewaltausbruch im vorigen Jahr trotz erh\u00f6hter Truppenst\u00e4rke die Bundesregierung zur Evakuierung der Hilfsorganisationen gen\u00f6tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.640", 
   "children": [], 
   "end": "1010.200", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute halten sich weder die Regierung des S\u00fcdsudan noch Konfliktparteien an den Waffenstillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.200", 
   "children": [], 
   "end": "1012.960", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seit Mai dieses Jahres gelten sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.960", 
   "children": [], 
   "end": "1017.920", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der S\u00fcdsudan ist seit 2011 Partnerland der deutschen Entwicklungszusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.920", 
   "children": [], 
   "end": "1029.920", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land hat deutsche Hilfeleistungen von mehr als 100\u00a0Millionen Euro erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.920", 
   "children": [], 
   "end": "1036.720", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch behindert die Regierung des S\u00fcdsudan die Friedensmission bei der Erreichung ihrer humanit\u00e4ren Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.720", 
   "children": [], 
   "end": "1044.200", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Bundesregierung spricht im heute vorliegenden Antrag von der Gefahr des weiteren Abgleitens des S\u00fcdsudan \u201ezu einem vollends gescheiterten Staat\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.200", 
   "children": [], 
   "end": "1052.920", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele Beobachter der Region ist dieser Staat heute wirklich ein Failed State."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.920", 
   "children": [], 
   "end": "1055.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen stellt die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.840", 
   "children": [], 
   "end": "1060.880", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das s\u00fcdsudanesische \u00d6lregime nicht unter internationale Verwaltung gestellt werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.880", 
   "children": [], 
   "end": "1063.120", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit dieser Frage weisen wir die Bundesregierung darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.120", 
   "children": [], 
   "end": "1067.160", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es schon seit l\u00e4ngerem an der Zeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.160", 
   "children": [], 
   "end": "1071.440", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einen st\u00e4ndigen Sitz Deutschlands im UN-Sicherheitsrat hinzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.440", 
   "children": [], 
   "end": "1075.520", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch einmal ein konstruktiver Ausdruck von Selbstvertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.520", 
   "children": [], 
   "end": "1077.040", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.040", 
   "children": [], 
   "end": "1088.720", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt wie sonst st\u00e4ndig mit moralisierenden Forderungen an andere Nationen heranzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.720", 
   "children": [], 
   "end": "1093.040", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist \u00fcbrigens dieses gesunde und nicht \u00fcberzogene Selbstvertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.040", 
   "children": [], 
   "end": "1095.000", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir von der AfD meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.000", 
   "children": [], 
   "end": "1096.760", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir von Patriotismus sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.760", 
   "children": [], 
   "end": "1105.080", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem st\u00e4ndigen Sitz im Sicherheitsrat best\u00fcnde auch die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.080", 
   "children": [], 
   "end": "1110.160", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf Einfluss zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.160", 
   "children": [], 
   "end": "1114.840", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Mission wie UNMISS nicht zu einer unendlichen Geschichte verkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.840", 
   "children": [], 
   "end": "1120.880", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern tats\u00e4chlich humanit\u00e4re Ziele zugunsten der dortigen Bev\u00f6lkerung verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.880", 
   "children": [], 
   "end": "1128.360", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zaghafte und halbherzige Auftreten der Staatengemeinschaft durch ein geplantes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.360", 
   "children": [], 
   "end": "1138.160", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchdachtes und konsequentes Handeln zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.160", 
   "children": [], 
   "end": "1139.120", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue Akzente also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.120", 
   "children": [], 
   "end": "1141.360", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Leidtragenden in diesem Konflikt wieder Zuversicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.360", 
   "children": [], 
   "end": "1146.800", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.800", 
   "children": [], 
   "end": "1149.360", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD war am vergangenen Sonntag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.360", 
   "children": [], 
   "end": "1150.480", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Volkstrauertag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.480", 
   "children": [], 
   "end": "1152.440", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Haus deutlich vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.440", 
   "children": [], 
   "end": "1155.320", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit den meisten Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.320", 
   "children": [], 
   "end": "1157.160", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitaus mehr als von den anderen Fraktionen zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.160", 
   "children": [], 
   "end": "1162.720", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben damit deutlich unsere Solidarit\u00e4t und Verbundenheit mit unseren Soldaten im Einsatz zum Ausdruck gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.720", 
   "children": [], 
   "end": "1163.480", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.480", 
   "children": [], 
   "end": "1164.200", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.200", 
   "children": [], 
   "end": "1169.720", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Belastungen unsere Soldaten im Einsatz und ebenfalls unsere Polizisten ausgesetzt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.720", 
   "children": [], 
   "end": "1181.400", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bef\u00fcrworten wir als AfD-Fraktion aus den vorgenannten Gr\u00fcnden die fortgesetzte Pr\u00e4senz der Milit\u00e4rbeobachter und -ausbilder der Bundeswehr bei UNMISS und stimmen der Verl\u00e4ngerung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.400", 
   "children": [], 
   "end": "1185.560", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt erst einmal \u00dcberweisung des Antrags in den Hauptausschuss zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.560", 
   "children": [], 
   "end": "1186.040", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.040", 
   "children": [], 
   "end": "1187.560", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.560", 
   "children": [], 
   "end": "1191.920", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Bijan Djir-Sarai von der FDP das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.920", 
   "children": [], 
   "end": "1193.480", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.480", 
   "children": [], 
   "end": "1196.160", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.160", 
   "children": [], 
   "end": "1202.320", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen heute \u00fcber die technische Verl\u00e4ngerung des Mandates unserer Streitkr\u00e4fte im S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.320", 
   "children": [], 
   "end": "1202.960", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich betone bewusst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.960", 
   "children": [], 
   "end": "1204.840", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um eine technische Verl\u00e4ngerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.840", 
   "children": [], 
   "end": "1206.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Technische Verl\u00e4ngerung bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.200", 
   "children": [], 
   "end": "1216.080", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitsf\u00e4higkeit unserer Soldatinnen und Soldaten und damit der Kr\u00e4fte f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe vor Ort bis Ende M\u00e4rz aufrechtzuerhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.080", 
   "children": [], 
   "end": "1227.320", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verl\u00e4ngerung des Mandates unserer Streitkr\u00e4fte im S\u00fcdsudan ist zum heutigen Zeitpunkt aus unserer Sicht eine Notwendigkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.320", 
   "children": [], 
   "end": "1229.880", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Lage dort ist in jeder Hinsicht katastrophal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.880", 
   "children": [], 
   "end": "1230.000", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.000", 
   "children": [], 
   "end": "1231.960", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesellschaftlich und humanit\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.960", 
   "children": [], 
   "end": "1232.480", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.480", 
   "children": [], 
   "end": "1234.760", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Vorredner hat das ja auch erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.760", 
   "children": [], 
   "end": "1238.320", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bezeichnung \u201eFailed State\u201c ist an dieser Stelle richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.320", 
   "children": [], 
   "end": "1239.520", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mittlerweile angebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.520", 
   "children": [], 
   "end": "1243.480", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem vordergr\u00fcndig politischen Konflikt kamen weitere Problemfelder hinzu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.480", 
   "children": [], 
   "end": "1247.520", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hungersn\u00f6te und massenhafte T\u00f6tungen sind nur zwei Stichworte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.520", 
   "children": [], 
   "end": "1257.040", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die pr\u00e4gnantesten Zahlen k\u00f6nnen Sie ja der Begr\u00fcndung des Antrags der Bundesregierung entnehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.040", 
   "children": [], 
   "end": "1260.760", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vorhin ja auch vom Staatssekret\u00e4r angedeutet worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.760", 
   "children": [], 
   "end": "1264.120", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will das hier nur noch einmal betonen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.120", 
   "children": [], 
   "end": "1269.840", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7,6\u00a0Millionen der 12\u00a0Millionen Einwohner sind auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.840", 
   "children": [], 
   "end": "1272.280", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den humanit\u00e4ren Helfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.280", 
   "children": [], 
   "end": "1277.400", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr diese Menschen einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.400", 
   "children": [], 
   "end": "1282.360", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind allein 2017\u00a0 18\u00a0Helfer zu Tode gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.360", 
   "children": [], 
   "end": "1284.880", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Menschen sind derzeit auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.880", 
   "children": [], 
   "end": "1289.040", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Kinder sind systematischer Gewalt und Morden ausgesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.040", 
   "children": [], 
   "end": "1295.720", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inmitten all dieses Elends haben die UNMISS-Soldaten in den vergangenen Jahren sogenannte Schutzzonen errichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.720", 
   "children": [], 
   "end": "1299.400", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Schutzzonen stellen f\u00fcr die s\u00fcdsudanesische Bev\u00f6lkerung lebenswichtige Zufluchtsorte dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.400", 
   "children": [], 
   "end": "1303.720", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem potenziellen Abzug der Soldaten w\u00fcrden wir die Sicherheit dieser Menschen massiv gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.720", 
   "children": [], 
   "end": "1310.040", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht im Sinne der Freien Demokraten und sollte auch von keiner Partei dieses Parlamentes mitgetragen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.040", 
   "children": [], 
   "end": "1311.320", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.320", 
   "children": [], 
   "end": "1316.560", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Unterst\u00fctzung der UNMISS im S\u00fcdsudan humanit\u00e4re Hilfe leisten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.560", 
   "children": [], 
   "end": "1320.400", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nichts mit der politischen Realit\u00e4t vor Ort zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.400", 
   "children": [], 
   "end": "1321.440", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.440", 
   "children": [], 
   "end": "1330.560", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stellen mit unseren Einsatzkr\u00e4ften lediglich einen kleinen Teil dieser internationalen Mission dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.560", 
   "children": [], 
   "end": "1336.520", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem leisten unsere Soldatinnen und Soldaten einen au\u00dferordentlich wichtigen Beitrag zur Durchsetzung der Menschenrechte und zur Stabilisierung der Lage vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.520", 
   "children": [], 
   "end": "1339.520", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher m\u00f6chte ich gerne auch an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.520", 
   "children": [], 
   "end": "1342.320", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.320", 
   "children": [], 
   "end": "1345.160", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im S\u00fcdsudan dienten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.160", 
   "children": [], 
   "end": "1345.600", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.600", 
   "children": [], 
   "end": "1348.840", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen Dank f\u00fcr ihre wertvolle Arbeit auszusprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.840", 
   "children": [], 
   "end": "1351.040", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole an dieser Stelle gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.040", 
   "children": [], 
   "end": "1353.920", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich eingangs gesagt habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.920", 
   "children": [], 
   "end": "1355.760", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um eine technische Verl\u00e4ngerung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.760", 
   "children": [], 
   "end": "1360.440", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine inhaltliche Diskussion werden wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten noch f\u00fchren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.440", 
   "children": [], 
   "end": "1361.040", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.040", 
   "children": [], 
   "end": "1364.320", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Einsatz ab April fortgesetzt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.320", 
   "children": [], 
   "end": "1366.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns in den n\u00e4chsten Monaten stellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.600", 
   "children": [], 
   "end": "1369.000", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird auch die Frage eine Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.000", 
   "children": [], 
   "end": "1374.000", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Aufwandes es bedarf und vor allem auch wie effizient unser Einsatz vor Ort ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.000", 
   "children": [], 
   "end": "1379.320", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion \u00fcber diese inhaltliche Frage m\u00fcssen wir heute nicht f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.320", 
   "children": [], 
   "end": "1381.160", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zum gegebenen Zeitpunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.160", 
   "children": [], 
   "end": "1384.520", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zusammenhang mit der Fl\u00fcchtlingsdebatte in Deutschland und in Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.520", 
   "children": [], 
   "end": "1386.560", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Stichwort ist vorhin gefallen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.560", 
   "children": [], 
   "end": "1388.040", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir immer argumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.040", 
   "children": [], 
   "end": "1390.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Probleme vor Ort gel\u00f6st werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.320", 
   "children": [], 
   "end": "1393.320", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Menschen ihre Heimat nicht verlassen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.320", 
   "children": [], 
   "end": "1402.160", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen sollte daher auch bei dieser Debatte k\u00fcnftig eine zentrale Rolle spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.160", 
   "children": [], 
   "end": "1403.640", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.640", 
   "children": [], 
   "end": "1406.800", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Tobias Pfl\u00fcger f\u00fcr die Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.800", 
   "children": [], 
   "end": "1412.440", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute seine erste Rede hier h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.440", 
   "children": [], 
   "end": "1414.720", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.720", 
   "children": [], 
   "end": "1417.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.080", 
   "children": [], 
   "end": "1420.800", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Anfang eine Vorbemerkung von mir als neugew\u00e4hltem Abgeordneten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.800", 
   "children": [], 
   "end": "1425.120", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute sage und schreibe sieben Bundeswehrmandate."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.120", 
   "children": [], 
   "end": "1428.720", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will sehr klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.720", 
   "children": [], 
   "end": "1434.200", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davor gab es keine Debatte in einem Verteidigungsausschuss,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.200", 
   "children": [], 
   "end": "1438.920", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es bisher noch keinen Verteidigungsausschuss gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.920", 
   "children": [], 
   "end": "1441.200", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.200", 
   "children": [], 
   "end": "1444.200", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich pers\u00f6nlich das sehr gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig finde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.200", 
   "children": [], 
   "end": "1454.000", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab auch keine weiteren Informationen der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung oder auch der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.000", 
   "children": [], 
   "end": "1458.480", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise in Form einer Unterrichtung der Abgeordneten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.480", 
   "children": [], 
   "end": "1460.520", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden gro\u00df davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.520", 
   "children": [], 
   "end": "1464.280", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr eine Parlamentsarmee ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.280", 
   "children": [], 
   "end": "1466.280", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.280", 
   "children": [], 
   "end": "1472.440", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf tats\u00e4chlich einer seri\u00f6sen Beratung von Bundeswehrmandaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.440", 
   "children": [], 
   "end": "1473.280", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.280", 
   "children": [], 
   "end": "1473.920", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.920", 
   "children": [], 
   "end": "1476.000", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Moment hier tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.000", 
   "children": [], 
   "end": "1477.760", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine seri\u00f6se Beratung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.760", 
   "children": [], 
   "end": "1482.920", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen explizit die Einsetzung eines Verteidigungsausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.920", 
   "children": [], 
   "end": "1485.120", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.120", 
   "children": [], 
   "end": "1496.440", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die laufenden und noch zu beschlie\u00dfenden Bundeswehreins\u00e4tze hier seri\u00f6s diskutiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.440", 
   "children": [], 
   "end": "1499.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch kurz eine Bemerkung zu dem machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.640", 
   "children": [], 
   "end": "1503.440", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung im Milit\u00e4rbereich gerade tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.440", 
   "children": [], 
   "end": "1507.920", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat PESCO zugestimmt und vorangetrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.920", 
   "children": [], 
   "end": "1511.760", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die sogenannte EU-Milit\u00e4runion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.760", 
   "children": [], 
   "end": "1512.920", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da ist es so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.920", 
   "children": [], 
   "end": "1517.560", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben als Linksfraktion dazu einen Antrag aufgesetzt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.560", 
   "children": [], 
   "end": "1521.800", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag wesentlich daran beteiligt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.800", 
   "children": [], 
   "end": "1523.320", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.320", 
   "children": [], 
   "end": "1526.480", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier als gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.480", 
   "children": [], 
   "end": "1527.280", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht korrekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.280", 
   "children": [], 
   "end": "1530.480", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kritisieren das als Linksfraktion sehr klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.480", 
   "children": [], 
   "end": "1537.640", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum konkreten Einsatz UNMISS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.640", 
   "children": [], 
   "end": "1546.360", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um ein Mandat f\u00fcr den Einsatz von bis zu 50\u00a0Bundeswehrsoldaten als Teil der UN-Mission UNMISS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.360", 
   "children": [], 
   "end": "1549.800", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 wurde der Einsatz gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.800", 
   "children": [], 
   "end": "1552.800", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab von Anfang an eine Schieflage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.800", 
   "children": [], 
   "end": "1553.600", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.600", 
   "children": [], 
   "end": "1554.920", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es damals hie\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.920", 
   "children": [], 
   "end": "1556.720", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkret darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.720", 
   "children": [], 
   "end": "1563.880", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neuentstandene s\u00fcdsudanesische Regierung bei der Schaffung von Stabilit\u00e4t zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.880", 
   "children": [], 
   "end": "1566.000", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schwabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.000", 
   "children": [], 
   "end": "1570.080", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beschreiben und stellen Forderungen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.080", 
   "children": [], 
   "end": "1574.080", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen ich bekanntlich mit Ausnahme der letzten zustimme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.080", 
   "children": [], 
   "end": "1579.640", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein zentrales Problem dieses Einsatzes ist diese Schieflage und die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.640", 
   "children": [], 
   "end": "1584.320", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit diesem s\u00fcdsudanesischen Regime genauso zusammenarbeitet wie mit dem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.320", 
   "children": [], 
   "end": "1585.960", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.960", 
   "children": [], 
   "end": "1587.920", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nordsudanesischen Regime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.920", 
   "children": [], 
   "end": "1591.760", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das macht diesen Einsatz hochproblematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.760", 
   "children": [], 
   "end": "1597.280", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb werden wir ihn ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.280", 
   "children": [], 
   "end": "1602.520", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im S\u00fcdsudan 1,25\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.520", 
   "children": [], 
   "end": "1605.280", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die direkt vom Hungertod bedroht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.280", 
   "children": [], 
   "end": "1608.760", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doppelt so viel wie im Jahr zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.760", 
   "children": [], 
   "end": "1614.480", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als die H\u00e4lfte der Menschen ist mangelern\u00e4hrt oder auf internationale Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.480", 
   "children": [], 
   "end": "1620.160", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die s\u00fcdsudanesischen Regierungstruppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.160", 
   "children": [], 
   "end": "1621.640", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.640", 
   "children": [], 
   "end": "1622.880", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.880", 
   "children": [], 
   "end": "1628.840", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteilung der humanit\u00e4ren Hilfsg\u00fcter zu behindern und zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.840", 
   "children": [], 
   "end": "1637.680", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb ist eine Zusammenarbeit mit dieser s\u00fcdsudanesischen Regierung ein wesentliches Problem dieses Einsatzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.680", 
   "children": [], 
   "end": "1640.720", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.720", 
   "children": [], 
   "end": "1645.160", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt tats\u00e4chlich einen Schl\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.160", 
   "children": [], 
   "end": "1648.560", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man diesen Konflikt angehen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.560", 
   "children": [], 
   "end": "1654.080", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amnesty International und eine ganze Reihe von Nichtregierungsorganisationen machen immer wieder darauf aufmerksam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.080", 
   "children": [], 
   "end": "1656.120", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lieferung von Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.120", 
   "children": [], 
   "end": "1656.960", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Munitions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.960", 
   "children": [], 
   "end": "1658.880", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.880", 
   "children": [], 
   "end": "1661.240", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus europ\u00e4ischen Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.240", 
   "children": [], 
   "end": "1665.040", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit zur Destabilisierung des Landes beitr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.040", 
   "children": [], 
   "end": "1666.840", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne solche R\u00fcstungsexporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.840", 
   "children": [], 
   "end": "1670.200", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Beispiel auch Kampfhubschrauber aus der Ukraine mit einschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.200", 
   "children": [], 
   "end": "1672.600", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Milit\u00e4rausbildung f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.600", 
   "children": [], 
   "end": "1673.680", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Waffen benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.680", 
   "children": [], 
   "end": "1679.800", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte der Konflikt im S\u00fcdsudan nicht in diesem barbarischen Ausma\u00df eskalieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.800", 
   "children": [], 
   "end": "1682.760", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die daf\u00fcr Verantwortlichen m\u00fcssen zur Rechenschaft gezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.760", 
   "children": [], 
   "end": "1686.680", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich klipp und klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.680", 
   "children": [], 
   "end": "1693.600", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch aus Deutschland werden nach wie vor Kleinwaffen und Munition f\u00fcr den S\u00fcdsudan geliefert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.600", 
   "children": [], 
   "end": "1697.240", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "siehe R\u00fcstungsexportbericht 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.240", 
   "children": [], 
   "end": "1700.680", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Waffen gehen keineswegs nur an die UN-Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.680", 
   "children": [], 
   "end": "1705.600", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern leider auch an die Regierungstruppen und auf diesem Weg mitten in den Konflikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.600", 
   "children": [], 
   "end": "1706.520", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.520", 
   "children": [], 
   "end": "1707.880", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss gestoppt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.880", 
   "children": [], 
   "end": "1711.400", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wesentliches Problem dieses Konfliktes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.400", 
   "children": [], 
   "end": "1713.920", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.920", 
   "children": [], 
   "end": "1719.400", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort auf die humanit\u00e4re und politische Krise im S\u00fcdsudan w\u00e4re unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.400", 
   "children": [], 
   "end": "1720.280", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS zu schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.280", 
   "children": [], 
   "end": "1721.600", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage klipp und klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.600", 
   "children": [], 
   "end": "1726.920", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wenigen Bundeswehrsoldaten werden dieses Problem logischerweise nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.920", 
   "children": [], 
   "end": "1728.200", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir stattdessen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.200", 
   "children": [], 
   "end": "1730.240", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine zivile Entwicklungsperspektive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.240", 
   "children": [], 
   "end": "1731.080", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.080", 
   "children": [], 
   "end": "1733.480", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kleiner gesch\u00e4ftsleitender Hinweis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.480", 
   "children": [], 
   "end": "1735.120", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Minus vor den Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.120", 
   "children": [], 
   "end": "1736.200", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vor Ihnen leuchtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.200", 
   "children": [], 
   "end": "1736.600", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.600", 
   "children": [], 
   "end": "1740.680", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie weit Sie die verabredete Redezeit schon \u00fcberschritten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.680", 
   "children": [], 
   "end": "1743.680", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte das hier nicht weiter bekannt geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.680", 
   "children": [], 
   "end": "1744.400", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.400", 
   "children": [], 
   "end": "1746.200", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Punkt zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.200", 
   "children": [], 
   "end": "1746.720", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.720", 
   "children": [], 
   "end": "1747.600", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.600", 
   "children": [], 
   "end": "1748.280", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.280", 
   "children": [], 
   "end": "1752.040", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der S\u00fcdsudan-Experte Peter Schumann sagt in einem Interview klipp und klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.040", 
   "children": [], 
   "end": "1752.920", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um was es geht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.920", 
   "children": [], 
   "end": "1755.400", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Opferzahl drastisch zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.400", 
   "children": [], 
   "end": "1759.240", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen vor allem aber umgehend die Waffenlieferungen gestoppt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.240", 
   "children": [], 
   "end": "1763.320", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns eine der zentralen Forderungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.320", 
   "children": [], 
   "end": "1773.280", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht eine Verl\u00e4ngerung des UNMISS-Einsatzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.280", 
   "children": [], 
   "end": "1774.440", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.440", 
   "children": [], 
   "end": "1778.360", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Frithjof Schmidt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.640", 
   "children": [], 
   "end": "1784.920", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.920", 
   "children": [], 
   "end": "1786.000", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.000", 
   "children": [], 
   "end": "1787.240", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.240", 
   "children": [], 
   "end": "1799.080", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schlimme Entwicklung im S\u00fcdsudan zeigt uns auch die ganzen Dilemmata und Unzul\u00e4nglichkeiten vieler Peacekeeping-Eins\u00e4tze der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.080", 
   "children": [], 
   "end": "1801.680", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen viel Schlimmes verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.680", 
   "children": [], 
   "end": "1805.960", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider viele Menschen auch nicht sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.960", 
   "children": [], 
   "end": "1808.000", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reichen oft nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.000", 
   "children": [], 
   "end": "1811.720", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um politische L\u00f6sungen mit durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.720", 
   "children": [], 
   "end": "1812.880", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.880", 
   "children": [], 
   "end": "1814.400", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.400", 
   "children": [], 
   "end": "1816.160", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich ganz wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.160", 
   "children": [], 
   "end": "1819.720", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage an den Kollegen von der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.720", 
   "children": [], 
   "end": "1821.400", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tobias Pfl\u00fcger: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.400", 
   "children": [], 
   "end": "1824.240", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe Ihre Position nicht ganz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.240", 
   "children": [], 
   "end": "1825.080", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.080", 
   "children": [], 
   "end": "1827.720", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stimmen dem Mandat f\u00fcr die Bundeswehr nicht zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.720", 
   "children": [], 
   "end": "1829.120", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie sagen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.120", 
   "children": [], 
   "end": "1831.440", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS soll abziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.440", 
   "children": [], 
   "end": "1831.720", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.720", 
   "children": [], 
   "end": "1832.680", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.680", 
   "children": [], 
   "end": "1834.000", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollen doch andere machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.000", 
   "children": [], 
   "end": "1837.600", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich v\u00f6llig inkonsistent in einer so ernsten Lage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.600", 
   "children": [], 
   "end": "1840.800", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.800", 
   "children": [], 
   "end": "1842.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier beschrieben worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.640", 
   "children": [], 
   "end": "1844.160", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist desastr\u00f6s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.160", 
   "children": [], 
   "end": "1847.640", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder gibt es neue Gefechte zwischen Rebellen und Regierungstruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.640", 
   "children": [], 
   "end": "1851.480", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Friedensabkommen aus 2015 ist hinf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.480", 
   "children": [], 
   "end": "1856.520", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die f\u00fcr 2018 geplanten Wahlen werden wohl nicht stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.520", 
   "children": [], 
   "end": "1861.320", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 2\u00a0Millionen Menschen sind bereits in die Nachbarl\u00e4nder geflohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.320", 
   "children": [], 
   "end": "1865.440", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast genauso viele sind innerhalb des Landes vertrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.440", 
   "children": [], 
   "end": "1867.040", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere haben es hier schon beschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.040", 
   "children": [], 
   "end": "1871.880", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hilfsorganisationen erreichen gerade einmal die H\u00e4lfte aller Hilfsbed\u00fcrftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.880", 
   "children": [], 
   "end": "1873.880", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.880", 
   "children": [], 
   "end": "1877.240", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden selbst immer \u00f6fter Opfer von Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.240", 
   "children": [], 
   "end": "1884.240", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser schwierigen Lage leisten die Vereinten Nationen den zentralen Beitrag dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.240", 
   "children": [], 
   "end": "1888.440", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Land nicht noch weiter im Chaos versinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.440", 
   "children": [], 
   "end": "1890.320", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut und richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.320", 
   "children": [], 
   "end": "1893.200", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS bietet vielen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.200", 
   "children": [], 
   "end": "1894.800", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor der Gewalt geflohen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.800", 
   "children": [], 
   "end": "1896.880", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest einen gewissen Schutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.880", 
   "children": [], 
   "end": "1905.280", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterst\u00fctzt die humanit\u00e4ren Hilfsorganisationen bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben und sch\u00fctzt sie dabei vor Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.280", 
   "children": [], 
   "end": "1913.000", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 200\u00a0000\u00a0Zivilistinnen und Zivilisten werden gegenw\u00e4rtig in den sechs Schutzzonen der UN versorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.000", 
   "children": [], 
   "end": "1915.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Hunger im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.520", 
   "children": [], 
   "end": "1920.240", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass eine ganz gro\u00dfe Hungersnot in diesem Jahr verhindert werden konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.240", 
   "children": [], 
   "end": "1924.480", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdanken wir eben auch der Pr\u00e4senz der Blauhelmsoldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.480", 
   "children": [], 
   "end": "1928.240", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.240", 
   "children": [], 
   "end": "1929.760", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.760", 
   "children": [], 
   "end": "1932.680", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Mission sind schwere Fehler passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.680", 
   "children": [], 
   "end": "1943.040", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst k\u00fcrzlich hat das ein UN-Bericht deutlich gemacht und den \u00adUNMISS-Soldaten schweres Versagen beim Schutz von Zivilistinnen und Zivilisten vorgeworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.040", 
   "children": [], 
   "end": "1944.440", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.440", 
   "children": [], 
   "end": "1947.520", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Hunderttausende bieten die Lager, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.520", 
   "children": [], 
   "end": "1948.760", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UNMISS sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.760", 
   "children": [], 
   "end": "1951.560", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einzige Zuflucht und Rettung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.560", 
   "children": [], 
   "end": "1959.480", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Schw\u00e4chung oder gar ein Abzug von UNMISS w\u00e4re f\u00fcr all diese Menschen eine komplette Katastrophe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.480", 
   "children": [], 
   "end": "1961.800", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen von der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.800", 
   "children": [], 
   "end": "1965.040", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ihre Entscheidung wirklich noch einmal durch den Kopf gehen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.040", 
   "children": [], 
   "end": "1966.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie dabei abseitsstehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.880", 
   "children": [], 
   "end": "1968.280", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nicht verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.280", 
   "children": [], 
   "end": "1972.200", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen empfehle ich meiner Fraktion ganz nachdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.200", 
   "children": [], 
   "end": "1975.160", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diesmal diesem Mandat zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.160", 
   "children": [], 
   "end": "1976.800", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.800", 
   "children": [], 
   "end": "1981.760", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Mission allein wird die Lage im Land nicht stabilisieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.760", 
   "children": [], 
   "end": "1990.040", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Beobachter sehen das Friedensabkommen praktisch als letzte politische Chance f\u00fcr den Staat S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.040", 
   "children": [], 
   "end": "1994.960", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ein Implodieren des S\u00fcdsudans f\u00fcr die ganze Region bedeuten w\u00fcrde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.960", 
   "children": [], 
   "end": "1998.800", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch f\u00fcr die Frage gro\u00dfer Fluchtbewegungen aus dieser Region\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.800", 
   "children": [], 
   "end": "2001.160", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir uns kaum ausmalen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.160", 
   "children": [], 
   "end": "2003.000", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es absolut notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.000", 
   "children": [], 
   "end": "2015.600", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland und die Europ\u00e4ische Union international die Initiative ergreifen und sich energisch f\u00fcr offene Verhandlungen zwischen den Konfliktparteien und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr ein Waffenembargo durch die UNO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.600", 
   "children": [], 
   "end": "2017.400", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lange \u00fcberf\u00e4llig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.400", 
   "children": [], 
   "end": "2017.800", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.800", 
   "children": [], 
   "end": "2019.640", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss endlich durchgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.640", 
   "children": [], 
   "end": "2023.120", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss einen umfassenden Dialog im Land geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.120", 
   "children": [], 
   "end": "2027.360", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch die zivilgesellschaftlichen und kirchlichen Akteure einbezieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.360", 
   "children": [], 
   "end": "2029.040", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.040", 
   "children": [], 
   "end": "2031.320", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich in Richtung der Regierungsbank sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.320", 
   "children": [], 
   "end": "2033.040", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsche Au\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.040", 
   "children": [], 
   "end": "2035.760", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er zu Besuch im S\u00fcdsudan ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.760", 
   "children": [], 
   "end": "2040.360", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Treffen mit der Zivilgesellschaft nicht einfach absagen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.360", 
   "children": [], 
   "end": "2043.960", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade mit diesen Akteuren muss n\u00e4mlich gesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.960", 
   "children": [], 
   "end": "2052.360", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der verheerenden Lage m\u00fcssen wir dringend \u00fcber eine Verbesserung und St\u00e4rkung dieser UN-Mission reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.360", 
   "children": [], 
   "end": "2053.280", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.280", 
   "children": [], 
   "end": "2054.160", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.160", 
   "children": [], 
   "end": "2057.520", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Krisensituation einfach nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.520", 
   "children": [], 
   "end": "2069.680", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.680", 
   "children": [], 
   "end": "2074.160", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat Herr Thorsten Frei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.160", 
   "children": [], 
   "end": "2081.240", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.240", 
   "children": [], 
   "end": "2084.320", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.320", 
   "children": [], 
   "end": "2089.680", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der S\u00fcdsudan ist der j\u00fcngste Staat der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.680", 
   "children": [], 
   "end": "2091.080", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ihn seit sechs Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.080", 
   "children": [], 
   "end": "2093.040", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit vier Jahren gibt es dort Krieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.040", 
   "children": [], 
   "end": "2097.920", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im Grunde genommen gibt es dort mit kleinen Unterbrechungen seit 40\u00a0Jahren Krieg und B\u00fcrgerkrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.920", 
   "children": [], 
   "end": "2103.440", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Vorredner haben die aktuelle Situation beschrieben und darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.440", 
   "children": [], 
   "end": "2105.280", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das tats\u00e4chlich bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.280", 
   "children": [], 
   "end": "2106.480", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.480", 
   "children": [], 
   "end": "2108.120", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein die nackten Zahlen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.120", 
   "children": [], 
   "end": "2119.320", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den 12\u00a0Millionen Einwohnern sind 7,6\u00a0Millionen von Nahrungsmittelhilfen abh\u00e4ngig und 1,25\u00a0Millionen unmittelbar vom Hungertod bedroht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.320", 
   "children": [], 
   "end": "2121.840", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ja schon erschreckend genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.840", 
   "children": [], 
   "end": "2123.160", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn man sich einmal anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.160", 
   "children": [], 
   "end": "2125.320", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich diese Zahlen entwickelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.320", 
   "children": [], 
   "end": "2129.960", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit wir im vergangenen Jahr \u00fcber die Verl\u00e4ngerung dieses Mandats entschieden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.960", 
   "children": [], 
   "end": "2131.160", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.160", 
   "children": [], 
   "end": "2135.240", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sich in der Tat nicht zum Guten entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.240", 
   "children": [], 
   "end": "2138.520", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist schlechter geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.520", 
   "children": [], 
   "end": "2141.480", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Schmidt hat seine Rede mit der Feststellung beendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.480", 
   "children": [], 
   "end": "2144.640", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich letztlich auch der Alternativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.640", 
   "children": [], 
   "end": "2145.520", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es dazu gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.520", 
   "children": [], 
   "end": "2146.800", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bewusst sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.800", 
   "children": [], 
   "end": "2147.240", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.240", 
   "children": [], 
   "end": "2151.080", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir in eine Gesamtbetrachtung einbeziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.080", 
   "children": [], 
   "end": "2153.600", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein vielschichtiger Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.600", 
   "children": [], 
   "end": "2156.120", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit zwei Namen verbunden ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.120", 
   "children": [], 
   "end": "2164.480", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem des Pr\u00e4sidenten und dem seines fr\u00fcheren Vizepr\u00e4sidenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.480", 
   "children": [], 
   "end": "2165.440", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.440", 
   "children": [], 
   "end": "2166.360", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.360", 
   "children": [], 
   "end": "2167.440", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Ressourcen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.440", 
   "children": [], 
   "end": "2169.080", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Bodensch\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.080", 
   "children": [], 
   "end": "2170.200", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um \u00d6l. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.200", 
   "children": [], 
   "end": "2174.720", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht letztlich auch um einen ethnischen Konflikt zwischen den Dinka und den Nuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.720", 
   "children": [], 
   "end": "2176.440", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dem Ganzen zugrunde liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.440", 
   "children": [], 
   "end": "2179.800", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund brauchen wir in der Tat eine vielschichtige L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.800", 
   "children": [], 
   "end": "2181.560", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.560", 
   "children": [], 
   "end": "2186.200", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hier in dieser Debatte hat eine Alternative zu diesem Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.200", 
   "children": [], 
   "end": "2189.280", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diesem UN-Mandat benannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.280", 
   "children": [], 
   "end": "2190.760", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Situation ist doch die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.760", 
   "children": [], 
   "end": "2192.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberhaupt nichts bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.760", 
   "children": [], 
   "end": "2195.680", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier nur mit ziviler Entwicklungshilfe zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.680", 
   "children": [], 
   "end": "2200.720", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn allein in diesem Jahr bereits 18 Entwicklungshelfer ermordet worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.720", 
   "children": [], 
   "end": "2205.240", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir im vergangenen Jahr Polizisten aus dieser Mission abgezogen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.240", 
   "children": [], 
   "end": "2207.320", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zeigt das doch ganz eindeutig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.320", 
   "children": [], 
   "end": "2214.440", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eben auch mit milit\u00e4rischen Mitteln die Grundlage f\u00fcr ein hinreichendes Ma\u00df an Sicherheit schaffen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.440", 
   "children": [], 
   "end": "2215.480", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht nur so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.480", 
   "children": [], 
   "end": "2222.080", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Entwicklungshelfer und die Soldaten von UNMISS sich im Land nicht frei bewegen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.080", 
   "children": [], 
   "end": "2228.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst der Pr\u00e4sident ist mehr ein B\u00fcrgermeister von Juba als tats\u00e4chlich Pr\u00e4sident des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.000", 
   "children": [], 
   "end": "2229.880", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich frei bewegen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.880", 
   "children": [], 
   "end": "2233.160", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es eine wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.160", 
   "children": [], 
   "end": "2238.520", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein umfassender Ansatz hier tats\u00e4chlich umgesetzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.520", 
   "children": [], 
   "end": "2242.080", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat haben wir da relativ wenige Vorschl\u00e4ge geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.080", 
   "children": [], 
   "end": "2243.040", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.040", 
   "children": [], 
   "end": "2246.440", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Verl\u00e4ngerung von UNMISS deutlich machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.440", 
   "children": [], 
   "end": "2248.720", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so nicht weitergehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.720", 
   "children": [], 
   "end": "2252.200", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir ein verst\u00e4rktes Engagement brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.200", 
   "children": [], 
   "end": "2258.320", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beispielsweise auch Druck der europ\u00e4ischen Staaten auf die Nachbarl\u00e4nder ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.320", 
   "children": [], 
   "end": "2261.640", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel auf \u00c4gypten und \u00c4thiopien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.640", 
   "children": [], 
   "end": "2264.440", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort alle mit eigenen Interessen unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.440", 
   "children": [], 
   "end": "2265.040", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uganda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.040", 
   "children": [], 
   "end": "2267.480", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dort die Regierungstruppen unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.480", 
   "children": [], 
   "end": "2269.000", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und anderes mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.000", 
   "children": [], 
   "end": "2271.320", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.320", 
   "children": [], 
   "end": "2273.120", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns auch bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.120", 
   "children": [], 
   "end": "2278.560", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht rein altruistisch unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.560", 
   "children": [], 
   "end": "2284.800", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise hat der katholische Bischof von S\u00fcdsudan bereits im August darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.800", 
   "children": [], 
   "end": "2292.920", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich gro\u00dfe Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me aus dem S\u00fcdsudan in Richtung Europa aufmachen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.920", 
   "children": [], 
   "end": "2298.760", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich die Zahl der Fl\u00fcchtlinge in den letzten zw\u00f6lf Monaten etwa verdoppelt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.760", 
   "children": [], 
   "end": "2301.360", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Millionen Menschen innerhalb des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.360", 
   "children": [], 
   "end": "2303.240", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Million in Uganda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.240", 
   "children": [], 
   "end": "2305.480", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "700\u00a0000 im Sudan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.480", 
   "children": [], 
   "end": "2307.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erschreckend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.720", 
   "children": [], 
   "end": "2310.080", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die Situation in Uganda anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.080", 
   "children": [], 
   "end": "2312.440", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es wie ein D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.440", 
   "children": [], 
   "end": "2320.760", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort br\u00e4uchte man laut UN-Weltern\u00e4hrungsprogramm 570\u00a0Millionen US-Dollar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.760", 
   "children": [], 
   "end": "2323.320", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Menschen versorgen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.320", 
   "children": [], 
   "end": "2327.040", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich sind nur 20\u00a0Prozent der Mittel vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.040", 
   "children": [], 
   "end": "2334.680", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erinnert mich fatal an den Sommer 2015 und die Situation in den Anrainerstaaten Syriens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.680", 
   "children": [], 
   "end": "2336.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte uns bewusst sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.600", 
   "children": [], 
   "end": "2340.040", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier nicht nur \u00fcber ein kleines Bundeswehrmandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.040", 
   "children": [], 
   "end": "2347.960", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden \u00fcber die drittgr\u00f6\u00dfte Fl\u00fcchtlingskrise nach Syrien und Afghanistan und deshalb \u00fcber unser Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.960", 
   "children": [], 
   "end": "2350.040", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grunde m\u00fcssen wir dort auch mehr tun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.040", 
   "children": [], 
   "end": "2351.000", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.000", 
   "children": [], 
   "end": "2353.240", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Rechtsstaatszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.240", 
   "children": [], 
   "end": "2355.840", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit dem notwendigen Milit\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.840", 
   "children": [], 
   "end": "2359.000", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sicherheit f\u00fcr all das gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.000", 
   "children": [], 
   "end": "2359.880", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.880", 
   "children": [], 
   "end": "2372.120", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Reinhard Brandl f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.120", 
   "children": [], 
   "end": "2378.480", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.480", 
   "children": [], 
   "end": "2380.880", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.880", 
   "children": [], 
   "end": "2385.480", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wahrscheinlich Sie alle schlage ich jeden Morgen die Zeitung auf und lese die Nachrichten aus aller Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.480", 
   "children": [], 
   "end": "2388.200", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz selten lese ich etwas \u00fcber den S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.200", 
   "children": [], 
   "end": "2394.920", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei spielt sich im Moment in dem Land eine der weltweit gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Katastrophen ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.920", 
   "children": [], 
   "end": "2400.160", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Frei hat die Situation gerade sehr emotional und eindringlich beschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.160", 
   "children": [], 
   "end": "2403.400", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein 2\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge in den Nachbarstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.400", 
   "children": [], 
   "end": "2408.600", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa 1,5\u00a0Millionen im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.600", 
   "children": [], 
   "end": "2413.120", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen kommen bisher nicht in Europa an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.120", 
   "children": [], 
   "end": "2416.280", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4rmsten der Armen schaffen es gar nicht bis zu uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.280", 
   "children": [], 
   "end": "2427.880", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt au\u00dferhalb der Stadt Juba kaum internationale Medien und deswegen auch kaum \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr diese desolate Lage in einem der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.880", 
   "children": [], 
   "end": "2430.120", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon alleine deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.120", 
   "children": [], 
   "end": "2434.800", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Thema hier im Bundestag immer wieder auf die Tagesordnung heben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.800", 
   "children": [], 
   "end": "2436.840", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich noch gut daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.840", 
   "children": [], 
   "end": "2439.280", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das Mandat zum ersten Mal debattiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.280", 
   "children": [], 
   "end": "2440.760", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war 2011. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.760", 
   "children": [], 
   "end": "2443.480", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat ist damals neu gegr\u00fcndet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.480", 
   "children": [], 
   "end": "2445.840", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals waren unsere Debatten hoffnungsvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.840", 
   "children": [], 
   "end": "2449.680", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war selber 2012 im S\u00fcdsudan zu Gast. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.680", 
   "children": [], 
   "end": "2451.600", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe damals ein Land erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.600", 
   "children": [], 
   "end": "2452.960", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das am Boden lag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.960", 
   "children": [], 
   "end": "2455.440", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aber aufstehen wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.440", 
   "children": [], 
   "end": "2458.640", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2013 kam dann der B\u00fcrgerkrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.640", 
   "children": [], 
   "end": "2465.000", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrgerkrieg dr\u00fcckt dieses Land im Moment wieder mit aller Gewalt buchst\u00e4blich nach unten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.000", 
   "children": [], 
   "end": "2471.040", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran hat auch das Friedensabkommen von 2015 nichts ge\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.040", 
   "children": [], 
   "end": "2478.560", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei w\u00e4re in dem Friedensabkommen von 2015 der Weg \u00fcber einen Waffenstillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.560", 
   "children": [], 
   "end": "2483.280", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber eine \u00dcbergangsregierung hin zu Neuwahlen vorgezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.280", 
   "children": [], 
   "end": "2486.560", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auf 75\u00a0Seiten wunderbar beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.560", 
   "children": [], 
   "end": "2488.200", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es laufen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.200", 
   "children": [], 
   "end": "2490.920", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident Salva Kiir hat dieses Abkommen mit unterschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.920", 
   "children": [], 
   "end": "2492.160", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso Riek Machar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.160", 
   "children": [], 
   "end": "2493.240", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ehemalige Vizepr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.240", 
   "children": [], 
   "end": "2496.800", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie alle Anrainerstaaten um S\u00fcdsudan herum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.800", 
   "children": [], 
   "end": "2500.880", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle ostafrikanischen Staaten haben dieses Dokument unterzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.880", 
   "children": [], 
   "end": "2503.480", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt also nicht die geeinte Grundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.480", 
   "children": [], 
   "end": "2505.760", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was im S\u00fcdsudan fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.760", 
   "children": [], 
   "end": "2507.000", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Umsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.000", 
   "children": [], 
   "end": "2509.760", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.760", 
   "children": [], 
   "end": "2517.760", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ostafrikanischen Staaten in den letzten Wochen und Monaten verst\u00e4rkt darauf gedr\u00e4ngt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.760", 
   "children": [], 
   "end": "2525.920", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Friedensabkommen umgesetzt wird und sich die betroffenen Konfliktparteien wieder an einen Tisch setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.920", 
   "children": [], 
   "end": "2531.320", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vertreter der Afrikanischen Union machen an dieser Stelle richtig Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.320", 
   "children": [], 
   "end": "2534.960", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben im September ein Kommuniqu\u00e9 in Richtung S\u00fcdsudan verabschiedet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.960", 
   "children": [], 
   "end": "2535.640", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.640", 
   "children": [], 
   "end": "2537.520", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies sei die \u201elast chance\u201c f\u00fcr das Land; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.520", 
   "children": [], 
   "end": "2539.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.080", 
   "children": [], 
   "end": "2542.080", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Abkommen nicht umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.080", 
   "children": [], 
   "end": "2543.960", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen sie mit Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.960", 
   "children": [], 
   "end": "2549.200", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Druck von au\u00dfen wird sich in diesem Land nichts bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.200", 
   "children": [], 
   "end": "2552.200", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die UN ist deswegen stark gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.200", 
   "children": [], 
   "end": "2559.040", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS ist eine ganz zentrale Komponente des internationalen Engagements. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.040", 
   "children": [], 
   "end": "2564.480", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS hat im Moment 15\u00a0000 Leute vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.480", 
   "children": [], 
   "end": "2568.440", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein mit dieser Pr\u00e4senz schafft UNMISS ein Lagebild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.440", 
   "children": [], 
   "end": "2570.200", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir sonst \u00fcberhaupt nicht h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.200", 
   "children": [], 
   "end": "2575.320", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer h\u00e4lt sich wo im fernen S\u00fcdsudan an welche Vereinbarungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.320", 
   "children": [], 
   "end": "2578.560", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Pr\u00e4senz von UNMISS k\u00f6nnten wir das gar nicht erfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.560", 
   "children": [], 
   "end": "2584.560", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zentrale Aufgabe von UNMISS aber ist der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.560", 
   "children": [], 
   "end": "2587.120", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufgabe wird zunehmend schwieriger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.120", 
   "children": [], 
   "end": "2591.160", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in den letzten Wochen immer wieder berichtet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.160", 
   "children": [], 
   "end": "2595.960", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass UNMISS-Mitarbeiter selbst Gegenstand von Angriffen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.960", 
   "children": [], 
   "end": "2600.360", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Unterst\u00fctzung vonseiten der Regierung f\u00fcr UNMISS l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.360", 
   "children": [], 
   "end": "2601.360", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.360", 
   "children": [], 
   "end": "2602.640", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zu w\u00fcnschen \u00fcbrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.640", 
   "children": [], 
   "end": "2605.120", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Anteil an der Mission ist nicht gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.120", 
   "children": [], 
   "end": "2607.800", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind im Moment mit 17\u00a0Soldaten vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.800", 
   "children": [], 
   "end": "2609.840", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Lage dort unten beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.840", 
   "children": [], 
   "end": "2614.320", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mission beraten und uns aus erster Hand berichten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.320", 
   "children": [], 
   "end": "2615.360", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.360", 
   "children": [], 
   "end": "2617.480", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die j\u00fcngsten Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.480", 
   "children": [], 
   "end": "2618.760", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch politischen Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.760", 
   "children": [], 
   "end": "2619.320", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.320", 
   "children": [], 
   "end": "2625.320", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie uns wieder positive Dinge aus dem S\u00fcdsudan berichten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.320", 
   "children": [], 
   "end": "2627.120", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unsere heutige Botschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.120", 
   "children": [], 
   "end": "2628.400", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in das Land geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.400", 
   "children": [], 
   "end": "2629.280", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.280", 
   "children": [], 
   "end": "2632.920", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn keine Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.920", 
   "children": [], 
   "end": "2637.560", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn das Land weit weg ist und die deutsche \u00d6ffentlichkeit kaum Interesse daran hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.560", 
   "children": [], 
   "end": "2639.440", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nicht dar\u00fcber berichtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.440", 
   "children": [], 
   "end": "2642.440", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen wir das Land und die Menschen dort unten nicht im Stich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.440", 
   "children": [], 
   "end": "2644.640", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.640", 
   "children": [], 
   "end": "2651.640", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.640", 
   "children": [], 
   "end": "2661.640", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/20 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.640", 
   "children": [], 
   "end": "2663.920", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.920", 
   "children": [], 
   "end": "2665.000", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.000", 
   "children": [], 
   "end": "2667.440", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.440", 
   "children": [], 
   "end": "2669.000", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Zusatzpunkt\u00a01 auf:"
   ]
  }
 ]
}