{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dehm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf die Ausgaben der Russischen F\u00f6deration allein in den letzten f\u00fcnf bis zehn Jahren im Bereich der Verteidigung und im Bereich der Investitionen in Verteidigung kann ich nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00fcberhaupt nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man hier von Abr\u00fcstung sprechen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Russische F\u00f6deration r\u00fcstet massiv auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen auch bei den Aktivit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise bei den verschiedenen Man\u00f6vern an den Grenzen zum Baltikum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um Friedfertigkeit oder Passivit\u00e4t handelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen es so sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier stark aggressiv auch gegen unser B\u00fcndnis Signale gesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir nicht einfach so hinnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte man auch nicht verharmlosen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich K\u00fcnstler f\u00fcr Frieden und Abr\u00fcstung einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann finde ich das in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verantwortung im Hause hier ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Realit\u00e4ten Rechnung zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Rahmen der NATO unsere Soldatinnen und Soldaten entsprechend ausr\u00fcsten f\u00fcr ihre Aufgabe der Landesverteidigung und f\u00fcr ihre Aufgaben in den Auslandseins\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Wolfgang Hellmich von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}