{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.960", 
   "children": [], 
   "end": "4.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe w\u00e4hrend des Wahlkampfes einige von Ihnen aus den verschiedenen Fraktionen auf Veranstaltungen zum Thema \u201ePflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflegenotstand in Krankenh\u00e4usern\u201c usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "usf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.480", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte teilweise das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kolleginnen und Kollegen zum ersten Mal richtig gemerkt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Pflegenotstand in den Krankenh\u00e4usern und in den Altenpflegest\u00e4tten gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mit sehr gro\u00dfem Interesse geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dann teilweise die Kolleginnen und Kollegen den Pflegekr\u00e4ften der Einrichtungen versprochen haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wolle sich darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man wolle das in die Wahlprogramme hineinschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss allerdings sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pflegenotstand in den Krankenh\u00e4usern und den Altenpflegeeinrichtungen ist schon seit Jahren bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren machen wir darauf aufmerksam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren wird er ignoriert oder verschleppt durch die jeweiligen Regierungskoalitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls seit Jahren sammle ich anonymisierte Gef\u00e4hrdungsanzeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden von den Pflegekr\u00e4ften erstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zur gef\u00e4hrlichen Pflege kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Gef\u00e4hrdung der Patientinnen und Patienten und der Pflegebed\u00fcrftigen vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Gef\u00e4hrdung der Pflegekr\u00e4fte ganz zu schweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aus einer Anzeige zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit die Wirklichkeit der Einrichtungen in das Hohe Haus hineinzutragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Genehmigung der Frau Pr\u00e4sidentin zitiere ich aus einer Nachtschicht irgendwo in einem Krankenhaus in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hei\u00dft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urspr\u00fcnglich war der Dienst geplant mit einer Pflegekraft und einer Hilfskraft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Hilfskraft gek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde ein Praktikant geplant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jedoch kurzfristig auf die Intensivstation versetzt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit bin ich alleine f\u00fcr 32\u00a0Patienten verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.000", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon sind 9 zu \u00fcberwachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Patientin liegt im Sterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0Neuaufnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0umtriebige und stark sturzgef\u00e4hrdete demente Patienten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Isolation bei MRSA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine instabile Patientin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Patient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine Beatmungsmaske tragen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie aber nicht akzeptiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0entgleiste Blutzuckerpatienten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Patient kommt eingekotet von der zentralen Aufnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Situation auf Stationen in deutschen Krankenh\u00e4usern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtige T\u00e4tigkeiten wie Mobilisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbandwechsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vitalzeichenkontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lagerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hygiene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medikamentengabe und Dokumentation k\u00f6nnen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versp\u00e4tet oder nur durch Ableistung von noch mehr \u00dcberstunden erbracht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Einzelfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das kommt zigtausendfach in unseren Krankenh\u00e4usern vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pflegenotstand ist schon l\u00e4nger da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die Pflegenden und f\u00fcr die Gepflegten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist unertr\u00e4glich und muss dringend behoben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat als reichstes Land in Europa bez\u00fcglich der Frage der Pflegekr\u00e4fte die rote Laterne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Schlusslicht im Verh\u00e4ltnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Patienten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflegebed\u00fcrftige auf eine Pflegekraft kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um allein bei den Krankenh\u00e4usern auf den mittleren Stand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den durchschnittlichen Stand in Europa zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hat Herr Professor Simon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Pflegewissenschaftler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen in Deutschland 100\u00a0000\u00a0Pflegekr\u00e4fte in den Krankenh\u00e4usern eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde ein Pflegest\u00e4rkungsprogramm im Rahmen des Krankenhausstrukturgesetzes aufgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auf mehrere Jahre angelegt und nur so ausgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insgesamt 6\u00a0500\u00a0Pflegekr\u00e4fte damit finanziert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man einmal ins Verh\u00e4ltnis setzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "217.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0000\u00a0Pflegekr\u00e4fte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0500 werden jetzt finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist weniger als der Tropfen auf den hei\u00dfen Stein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Monaten haben wir landauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "landab Warnsteiks in Krankenh\u00e4usern erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob in Wismar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fcsseldorf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ottweiler oder Augsburg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die streikenden Kolleginnen und Kollegen fordern nicht mehr Lohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "241.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Entschlossenheit geb\u00fchrt ihnen meines Erachtens gro\u00dfer Respekt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Besch\u00e4ftigten diesen Schritt \u00fcberhaupt gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht auf das sch\u00e4ndliche Versagen der Bundesregierung in der Gesundheitspolitik zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentrales Instrument w\u00e4re eine gesetzliche Personalbemessung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern wir auch und wollen sie insgesamt durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo eine solche Personalbemessung eingef\u00fchrt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel im US-Bundesstaat Kalifornien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4llt die Bilanz insgesamt positiv aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann es jetzt nicht mehr ausf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Licht schon brennt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.440", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mit unseren Antr\u00e4gen dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit solchen Initiativen zumindest nach vorne geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.280", 
   "children": [], 
   "end": "283.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja die interessante Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.880", 
   "children": [], 
   "end": "288.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt kein Fraktionszwang und keine Koalitionsdisziplin im Wege stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Redezeiten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00f6chte ich Sie auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Gewissen zu folgen und unseren Antr\u00e4gen zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.640", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "300.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Harald Weinberg.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.720", 
   "children": [], 
   "end": "302.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ziemlich in Verzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.080", 
   "children": [], 
   "end": "302.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.720", 
   "children": [], 
   "end": "304.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn da vorne ein Licht leuchtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das nicht eine nette Nachricht von mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die definitive Aufforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.080", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt gebe ich Lothar Riebsamen f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}