{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.280", 
   "children": [], 
   "end": "1.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.440", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jetzt nach fast zwei Stunden auch mal wieder \u00fcber etwas anderes reden k\u00f6nnten als die Befindlichkeiten der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familien der Opfer des schrecklichen terroristischen Anschlags am Berliner Breitscheidplatz haben sich vor kurzem mit einem offenen Brief an die Bundeskanzlerin gewandt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Angeh\u00f6rigen machten in diesem Brief deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind von den verantwortlichen Stellen und von den Regelungen zur Opferentsch\u00e4digung entt\u00e4uscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten sich fr\u00fcher Informationen \u00fcber das Schicksal ihrer Angeh\u00f6rigen erw\u00fcnscht und diese auch erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie empfinden die Regelungen zur Entsch\u00e4digung von Angeh\u00f6rigen als zu kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als zu b\u00fcrokratisch und oft auch als unzureichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Angeh\u00f6rigen verfolgen sehr genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Fehler der Politik und der Sicherheitsbeh\u00f6rden im Zusammenhang mit der Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von dem Attent\u00e4ter Anis Amri schon vor dem Anschlag ausging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier aufgearbeitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das Mindeste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute an dieser Stelle tun k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben dem Ausdr\u00fccken unseres Mitgef\u00fchls\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir klar und deutlich bekennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut uns leid\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es tut uns leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verantwortlichen und die bestehenden Regelungen Sie entt\u00e4uscht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir entschuldigen uns daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf diese Weise Verletzungen entstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jenseits der k\u00f6rperlichen Verletzungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat hat die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur die eigenen Staatsb\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Deutschland aufhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu verf\u00fcgt er \u00fcber das staatliche Gewaltmonopol. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er nicht in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wandelt sich diese Schutzpflicht in eine Entsch\u00e4digungspflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wandelt sie sich in eine Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Opfer von Gewalttaten und deren Familien angemessen zu behandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00fcssen die Erlebnisse und Erfahrungen der Familien der Opfer vom Breitscheidplatz Anlass sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestehenden Regelungen zu \u00fcberpr\u00fcfen und auch das Verfahren auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die bestehenden Regelungen f\u00fcr die Entsch\u00e4digung der Opfer und ihrer Angeh\u00f6rigen sind tats\u00e4chlich \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht es wirklich einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Opfer eines terroristischen Anschlags die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines EU-Mitgliedslandes hat oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht es wirklich einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ausl\u00e4ndische Opfer sich l\u00e4nger in Deutschland aufhalten oder als Touristen zum Opfer werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Opferfamilien werfen in ihrem offenen Brief zu Recht die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung angemessen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werfen die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich verschiedene berufliche Voraussetzungen auf die Entsch\u00e4digung auswirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei Kindern in Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei Selbstst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Opferfamilien trotz materieller Entsch\u00e4digung nach dem Anschlag schlechter dastehen als zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss etwas an den Entsch\u00e4digungsregelungen ge\u00e4ndert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.520", 
   "children": [], 
   "end": "173.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der vorliegende Antrag hier Abhilfe schaffen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ehrhorn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gerade gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut es Ihnen leid; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns allen tut es leid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das reicht in der Tat nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Opfer geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reicht es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Betr\u00e4ge im Bereich von 10\u00a0000\u00a0Euro zu sprechen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das eine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zu meiner Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie nicht vielleicht auch mit mir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Kausalit\u00e4t zwischen dem Umstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir lange Zeit die Sicherung unserer Grenzen vernachl\u00e4ssigt haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diesen furchtbaren Vorf\u00e4llen gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede dabei nicht von Toten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch von vielen vergewaltigten Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4ren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie anerkennen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Kausalit\u00e4t gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "241.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzugestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Verantwortung f\u00fcr solche Vorf\u00e4lle tragen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Kausalit\u00e4t mag im Einzelfall vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedoch ganz offen die Frage zu formulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche M\u00f6glichkeiten hat eigentlich die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es zwei Herangehensweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Umgang mit solchen Ereignissen von Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von negativen Gef\u00fchlen leiten lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die klar und deutlich bekennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine hundertprozentige Sicherheit wird es auch mit den von Ihnen vorgeschlagenen geschlossenen Grenzen nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "285.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Illusion,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.040", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der man redlicherweise nicht verfallen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sicherheitspolitisch seri\u00f6s argumentieren will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Sache bleiben und uns den Brief der Opferfamilien noch einmal genau zu Gem\u00fcte f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sehr klar daf\u00fcr pl\u00e4diert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "302.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00f6he der Entsch\u00e4digungszahlungen massiv heraufzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterst\u00fctzt die FDP-Fraktion gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.400", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihre Kausalit\u00e4tsspielchen nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.200", 
   "children": [], 
   "end": "315.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der \u00dcberarbeitung der rechtlichen Regelung bedarf es auch einer \u00dcberarbeitung des Verfahrens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die beiden zentralen Anspruchsgrundlagen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zum einen das Opferentsch\u00e4digungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es sind zum anderen die sogenannten H\u00e4rteleistungen f\u00fcr Opfer terroristischer Straftaten aus dem Bundeshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.000", 
   "children": [], 
   "end": "332.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In beiden Regelungsbereichen l\u00e4uft das Ganze im Falle Breitscheidplatz am Ende auf eine H\u00e4rtefallregelung hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.720", 
   "children": [], 
   "end": "337.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Opferentsch\u00e4digungsgesetz ist nach seinem Wortlaut nicht anwendbar auf Angriffe mit Kraftfahrzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.360", 
   "children": [], 
   "end": "342.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst durch eine ministerielle Vereinbarung kann ein H\u00e4rtefall festgestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.320", 
   "children": [], 
   "end": "345.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Opferentsch\u00e4digung aus dem Bundeshaushalt verh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.480", 
   "children": [], 
   "end": "347.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in der Pr\u00e4ambel hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.040", 
   "children": [], 
   "end": "349.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die entsprechende Leistung bestehe kein Rechtsanspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.680", 
   "children": [], 
   "end": "350.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.120", 
   "children": [], 
   "end": "351.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal kein Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal H\u00e4rtefall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "356.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet doppelte Ungewissheit f\u00fcr die Menschen in dem Moment gr\u00f6\u00dfter Trauer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.760", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss dieses Verfahren dringend \u00fcberarbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "362.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte zum Beispiel einen zentralen Ansprechpartner geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.120", 
   "children": [], 
   "end": "364.280", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem sollte man nur einen Antrag f\u00fcr verschiedene Leistungen stellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.280", 
   "children": [], 
   "end": "365.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann von den entsprechenden Stellen gemeinsam gepr\u00fcft wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.280", 
   "children": [], 
   "end": "365.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.880", 
   "children": [], 
   "end": "371.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch auf Bundesebene schnellstm\u00f6glich ein Parlamentarischer Untersuchungsausschuss zum Fall Amri eingesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen dem Abschlussbericht des Opferbeauftragten Kurt Beck mit Freude entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.560", 
   "children": [], 
   "end": "379.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.160", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die schrecklichen Ereignisse vom Breitscheidplatz nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "384.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen aber gemeinsam daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.920", 
   "children": [], 
   "end": "391.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Opfer anst\u00e4ndig behandelt werden und dass die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr solche Taten in Zukunft sinkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.440", 
   "children": [], 
   "end": "391.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.720", 
   "children": [], 
   "end": "400.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht nun Dr.\u00a0Andr\u00e9 Hahn."
   ]
  }
 ]
}