{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer auf den R\u00e4ngen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig und vor allen Dingen \u00fcberf\u00e4llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute \u00fcber Digitalisierung in der Landwirtschaft sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten deutlich weiter sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich vor gut drei Jahren das erste Mal \u00fcber Digitalisierung in der Landwirtschaft gesprochen habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider waren Sie nicht so recht willig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise in diesem Zusammenhang auf das Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir 2016 zum Thema \u201eSmart Farming\u201c erarbeitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Konrad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen Sie es sich ruhig durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden alles finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie beschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer lesen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist h\u00e4ufig im Vorteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.520", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eingestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Bundesminister zwei Jahre belagert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Bewegung in die Digitalisierung in der Landwirtschaft kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesminister sah sich leider nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu bewegen und zu r\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir heute keinen Schritt weiter als vor zwei Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedauere ich sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung bedeutet Chancen und Risiken sowie Daten in einem unvorstellbaren Ma\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise alle darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit Landwirtschaft auskennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parameter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zu ber\u00fccksichtigen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wetter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bodenverh\u00e4ltnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bodenphysik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maschinen und die Kommunikation dazwischen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind f\u00fcr die Digitalisierung in der Landwirtschaft eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Herausforderung als die Industrie\u00a04.0. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Smart Farming ist die Herausforderung in der Digitalisierung schlechthin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sie bew\u00e4ltigen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr gut nachvollziehbar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Datenscheiben zum Schutz von landwirtschaftlichen Mittelst\u00e4ndlern und mittelst\u00e4ndischen Landmaschinenherstellern und vor allen Dingen der Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere guten Landmaschinenhersteller wie Amazone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grimme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Claas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wie sie alle hei\u00dfen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Fendt geh\u00f6rt doch zum amerikanischen Konzern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Anh\u00e4ngsel von internationalen IT-Konzernen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem vorliegenden Antrag w\u00fcrden Sie dem T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die gro\u00dfe Gefahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde gleich die Damen und Herren beim Namen nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die IT sorgt daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gleichgewicht zwischen l\u00e4ndlicher Produktion und guten Lebensbedingungen im l\u00e4ndlichen Raum herzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang auf einen gro\u00dfen deutschen Politiker hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Willy Brandt hat Anfang der 60er-Jahre formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer Himmel \u00fcber dem Ruhrgebiet muss wieder blau werden.\u201c Dieser Satz ist ein Synonym daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwar gut gearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Umwelt vernachl\u00e4ssigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Willy Brandt hat die Ansage gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen sich in dem Umfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlf\u00fchlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.640", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben seit dieser Zeit viel in Bewegung gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr viel sogar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren aufgrund hervorragender Innovationen und hervorragender Ingenieurtechnik und aufgrund von ausreichend Kapital in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Standort Deutschland zu modernisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten 10, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "30\u00a0Jahren sehr viel erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind effizienter geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind wesentlich besser im Umgang mit Energie geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schlicht und ergreifend besser geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht gut genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau an dieser Stelle befinden wir uns jetzt in der Landwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Landwirtschaft hat den Sprung in den internationalen Wettbewerb gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind von einem Eigenversorger zu einem Exporteur geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Folgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt die Analogie zum Ruhrgebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen sich dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlf\u00fchlen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tiefe Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir den Menschen mitgeben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr m\u00fcsst euch wohlf\u00fchlen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir in der deutschen Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.880", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich f\u00fcr gut halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Unversehrtheit von Boden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft und Wasser\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Begriffe sind uns wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch den deutschen Staat gew\u00e4hrleistet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde Sie mit ein paar Zahlen konfrontieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "264.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen sie\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 27\u00a0Millionen Schweine im Bestand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden 54\u00a0Millionen Schlachtungen durchgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt 12,4\u00a0Millionen Rinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,8\u00a0Millionen Schafe und \u00fcber 40\u00a0Millionen Legehennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erzeugen die sagenumwobene Summe von 210\u00a0Millionen Tonnen G\u00fclle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.040", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das CO 2 -\u00c4quivalent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "289.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deutschlandweit durch die deutsche Landwirtschaft entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betr\u00e4gt 7,4\u00a0Prozent der gesamten Treibhausgasemissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Landwirtschaft der zweitgr\u00f6\u00dfte Einzelemittent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und 95\u00a0Prozent des Ammoniakaussto\u00dfes stammen von der deutschen Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "304.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt es zu ber\u00fccksichtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.520", 
   "children": [], 
   "end": "306.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es Antworten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Boden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft und Wasser sind nicht vermehrbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ver\u00e4nderbar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das haben wir getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen diese Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen wir antreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "323.360", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen ersten Schritt unternommen und auf Druck der SPD die Stoffstrombilanz entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stoffstrombilanz ist aber nur anwendbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.040", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hat die Kollegin von der FDP recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Digitalisierung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.920", 
   "children": [], 
   "end": "333.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann kann sie zum Erfolg f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.080", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wem \u00fcberlassen wir die Stoffstrombilanz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "340.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wem \u00fcberlassen wir die Datenhoheit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.120", 
   "children": [], 
   "end": "345.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Will man die Kontrolle und Prozesssteuerung hinsichtlich Ern\u00e4hrungskreisl\u00e4ufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.240", 
   "children": [], 
   "end": "345.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierwohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.720", 
   "children": [], 
   "end": "352.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflanzenwachstum und biologische Lebenszyklen in der Landwirtschaft dem multinationalen Agrarbusiness \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.280", 
   "children": [], 
   "end": "353.440", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann folgt man der FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.240", 
   "children": [], 
   "end": "359.680", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Slogan \u201eDigital first. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.680", 
   "children": [], 
   "end": "363.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedenken second\u201c macht deutlich sichtbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.360", 
   "children": [], 
   "end": "364.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie ticken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.160", 
   "children": [], 
   "end": "367.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erf\u00fcllt mich schon mit Schrecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.360", 
   "children": [], 
   "end": "370.080", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist das ein tolles Denglisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.080", 
   "children": [], 
   "end": "373.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich auch verwunderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.280", 
   "children": [], 
   "end": "374.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Will man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.080", 
   "children": [], 
   "end": "375.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Dow Chemical, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.400", 
   "children": [], 
   "end": "376.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pioneer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.120", 
   "children": [], 
   "end": "376.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syngenta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.880", 
   "children": [], 
   "end": "377.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "DuPont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.680", 
   "children": [], 
   "end": "382.480", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monsanto und John Deere in der deutschen Landwirtschaft die Rolle von Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.480", 
   "children": [], 
   "end": "385.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Facebook und Twitter als Kontrolleure der Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.960", 
   "children": [], 
   "end": "387.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Meinungsmacher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.120", 
   "children": [], 
   "end": "389.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Meinungsvervielf\u00e4ltiger \u00fcbernehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.200", 
   "children": [], 
   "end": "390.360", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Will man das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.360", 
   "children": [], 
   "end": "391.600", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der \u00d6ffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.600", 
   "children": [], 
   "end": "392.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie vornehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.360", 
   "children": [], 
   "end": "393.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreichen Sie genau das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.400", 
   "children": [], 
   "end": "394.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.080", 
   "children": [], 
   "end": "398.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das In und Out wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.800", 
   "children": [], 
   "end": "404.760", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Minimierung von fremden Stoffeintr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.760", 
   "children": [], 
   "end": "407.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die negative Begleiterscheinungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.080", 
   "children": [], 
   "end": "408.120", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne die Stichworte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.120", 
   "children": [], 
   "end": "408.720", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herbizide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.720", 
   "children": [], 
   "end": "409.360", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pestizide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.360", 
   "children": [], 
   "end": "409.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fcngemittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.840", 
   "children": [], 
   "end": "411.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antibiotika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.280", 
   "children": [], 
   "end": "414.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wollen den Weg des Wirtschaftsd\u00fcngers G\u00fclle nachvollziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.880", 
   "children": [], 
   "end": "418.080", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Voraussetzungen sind daf\u00fcr zu schaffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.080", 
   "children": [], 
   "end": "421.480", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bereich waren wir auch in den letzten vier Jahren deutlich zu schwach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.480", 
   "children": [], 
   "end": "425.120", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundvoraussetzung ist die Physik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.120", 
   "children": [], 
   "end": "425.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.720", 
   "children": [], 
   "end": "427.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen Datenautobahnen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.400", 
   "children": [], 
   "end": "428.560", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar keine zweispurigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.560", 
   "children": [], 
   "end": "429.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sechs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.080", 
   "children": [], 
   "end": "430.200", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis achtspurige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.200", 
   "children": [], 
   "end": "433.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben v\u00f6llig versagt bei der Digitalisierung des l\u00e4ndlichen Raums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.720", 
   "children": [], 
   "end": "435.280", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Glasfasernetzen und allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.280", 
   "children": [], 
   "end": "436.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dazugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.240", 
   "children": [], 
   "end": "437.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.680", 
   "children": [], 
   "end": "440.040", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir nicht hinbekommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.040", 
   "children": [], 
   "end": "442.600", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.600", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns einen Konzern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "447.480", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der quasi ein Staatskonzern ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.480", 
   "children": [], 
   "end": "448.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer anschauen m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.760", 
   "children": [], 
   "end": "457.760", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welchem Recht vernachl\u00e4ssigt die Telekom den l\u00e4ndlichen Raum bei der Versorgung mit mobilen Daten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.760", 
   "children": [], 
   "end": "458.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.520", 
   "children": [], 
   "end": "459.600", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden deutlich machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.600", 
   "children": [], 
   "end": "462.400", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Telekom einen klaren Auftrag hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.400", 
   "children": [], 
   "end": "467.680", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den l\u00e4ndlichen Raum mit Blick auf den Datenfluss so zu versorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.680", 
   "children": [], 
   "end": "469.440", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man arbeiten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.440", 
   "children": [], 
   "end": "472.880", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Cloud, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.880", 
   "children": [], 
   "end": "477.320", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "staatlich gef\u00f6rdert und finanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.320", 
   "children": [], 
   "end": "481.040", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Kenntnisse und Kompetenzen geb\u00fcndelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.040", 
   "children": [], 
   "end": "483.640", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Istzeit-Wetterdaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.640", 
   "children": [], 
   "end": "484.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen die Bodenphysik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.880", 
   "children": [], 
   "end": "488.040", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen metagenaue Daten der Kataster\u00e4mter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.040", 
   "children": [], 
   "end": "489.600", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen die Bodenbiologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.600", 
   "children": [], 
   "end": "491.120", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Satellitendaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.120", 
   "children": [], 
   "end": "493.760", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tandem-L werden wir demn\u00e4chst in Umlauf schicken\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.760", 
   "children": [], 
   "end": "496.520", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen die Definition von Schnittstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.520", 
   "children": [], 
   "end": "499.680", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir Stoffstr\u00f6me erfassen und leiten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.680", 
   "children": [], 
   "end": "503.640", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Datensicherheit hat absolute Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.640", 
   "children": [], 
   "end": "507.480", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Ring schlie\u00dfen zwischen artgerechtem Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.480", 
   "children": [], 
   "end": "508.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Biodiversit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.640", 
   "children": [], 
   "end": "509.800", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produktqualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.800", 
   "children": [], 
   "end": "513.920", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produkteffektivit\u00e4t und Eigenst\u00e4ndigkeit der landwirtschaftlichen Betriebe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.920", 
   "children": [], 
   "end": "514.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.920", 
   "children": [], 
   "end": "515.400", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.400", 
   "children": [], 
   "end": "515.840", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.840", 
   "children": [], 
   "end": "518.200", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der l\u00e4ndliche Raum mit seinen Seen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.200", 
   "children": [], 
   "end": "518.640", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bergen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.640", 
   "children": [], 
   "end": "519.000", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.000", 
   "children": [], 
   "end": "520.960", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4ldern und \u00c4ckern ist ein Schatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.960", 
   "children": [], 
   "end": "523.280", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns diesen Schatz h\u00fcten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.280", 
   "children": [], 
   "end": "524.680", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.680", 
   "children": [], 
   "end": "525.960", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem f\u00fcr unsere Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.960", 
   "children": [], 
   "end": "527.760", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.760", 
   "children": [], 
   "end": "528.560", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.560", 
   "children": [], 
   "end": "534.440", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Spiering.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.440", 
   "children": [], 
   "end": "537.280", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede rufe ich auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.280", 
   "children": [], 
   "end": "542.000", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uwe Schulz f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}