{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "5.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren hier ja oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Einsatz erfolgreich war oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Einsatz k\u00f6nnen wir festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist bisher ein gro\u00dfer Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie zur\u00fcck an den Sommer 2014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der IS weite Teile des Iraks f\u00f6rmlich \u00fcberrannt hat und wir hier nicht sicher waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Peschmerga ihre Gebiete werden halten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bef\u00fcrchteten damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hunderttausende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Nordirak geflohen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort nicht mehr sicher sind und sich weiter auf den Weg machen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen heute feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist den Peschmerga gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gebiete zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es auch dank unserer Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank unserer Ausr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank unserer Ausbildung geschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten den IS auch in weiten Teilen des Iraks zur\u00fcckdr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage bewusst \u201ezur\u00fcckdr\u00e4ngen\u201c und nicht \u201ebesiegen\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Kampf gegen den IS ist noch nicht gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ideologie existiert weiterhin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anh\u00e4nger werden versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kampf weiterzuf\u00fchren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak und an anderen Orten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich auch bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kampf gegen den IS hat sich aber ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt jetzt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen in den zur\u00fcckeroberten Gebieten das Vertrauen und die Sicherheit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dort eine bessere Zukunft und bessere Lebensbedingungen haben als unter der Gewaltherrschaft des \u201eIslamischen Staates\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Schwerpunkt unseres deutschen Engagements nicht die Milit\u00e4rausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute diskutieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist nur ein kleiner Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser deutscher Schwerpunkt sind der Wiederaufbau und die Stabilisierung des Iraks. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2014 wurden daf\u00fcr 700\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wurde es mit dem Haushalt beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso wurde mit dem Haushalt beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Irak einen Kredit in H\u00f6he von 500\u00a0Millionen Euro zu gew\u00e4hren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Basisinfrastruktur wieder aufzubauen und den Binnenvertriebenen die M\u00f6glichkeit zur R\u00fcckkehr zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen werden aber nur dann zur\u00fcckkehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie die Sicherheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der irakische Staat sie sch\u00fctzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und keine Angst haben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der IS bei n\u00e4chster Gelegenheit wiederkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Aufbau von Sicherheitsstrukturen im Irak essenziell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute stehen wir vor der Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber stimmen wir gleich ab\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir mit der Verl\u00e4ngerung des Mandats einen positiven Beitrag dazu leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.400", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitsstrukturen im Irak weiter aufzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zwei Bedingungen m\u00fcssen daf\u00fcr auch in Zukunft erf\u00fcllt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.920", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Soldaten nicht unn\u00f6tig gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht Teil eines innerirakischen Konflikts werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Bedingungen sind im Moment erf\u00fcllt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fortsetzung der Ausbildung geht auf den ausdr\u00fccklichen Wunsch beider Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl der Zentralregierung in Bagdad als auch der Regierung in Erbil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser regionaler Schwerpunkt liegt zwar im Nordirak in der Autonomen Region Kurdistan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im internationalen Kontext gesehen findet die Ausbildung aber nicht einseitig im Nordirak statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil andere NATO-Partner zum Beispiel in Bagdad oder in anderen Teilen des Iraks Truppen ausbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union unterst\u00fctzt die irakische Regierung seit kurzem auch mit einer zivilen Beratermission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens unter F\u00fchrung eines deutschen Bundespolizisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re das absolut falsche Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt in dieser Situation die Truppen abzuziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Menschen im Irak nicht im Stich lassen und d\u00fcrfen unsere bisher im Kampf gegen den IS erreichten Erfolge nicht leichtsinnig gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Zustimmung zur Verl\u00e4ngerung dieses Mandats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}