{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Sie von der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fand Ihre Standing Ovations bei der ersten Rede durchaus beeindruckend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat mich beeindruckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit was f\u00fcr einem d\u00fcnnen Sachvortrag man bei Ihnen Begeisterungsst\u00fcrme ausl\u00f6sen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich f\u00fcr das ganze Haus spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es uns im Sommer\u00a02017 bei den Beratungen zum Netzwerkdurchsetzungsgesetz beileibe nicht leicht gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich die allererste Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aufgeworfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es in diesem Bereich Regelungsbedarf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren uns fraktions\u00fcbergreifend einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns am liebsten gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Regelungen von den Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Plattformanbietern selbst vorgenommen worden w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle waren uns dar\u00fcber einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das macht das Thema so wahnsinnig schwierig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende um das Aufl\u00f6sen eines Spannungsverh\u00e4ltnisses geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite steht das Grundrecht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite stehen andere Grundrechte wie zum Beispiel das Grundrecht auf Pers\u00f6nlichkeitsschutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Entwurf geben Sie heute zu erkennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Regelungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber ins Netz schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das auch anders beurteilen kann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gestatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich dazu einen Dialog zum Besten gebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man ihn auf Facebook findet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.080", 
   "children": [], 
   "end": "102.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schreibt jemand \u00fcber eine Person des \u00f6ffentlichen Lebens in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird dieses Biest nicht gesteinigt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So eine hat doch null Charakter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Geld und Macht verkauft die sich doch zur Not auch selbst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer schreibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann der Alten nicht irgendjemand in den Kopf schie\u00dfen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Beispiele zeigen sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Entwurf mit drei Denkfehlern behaftet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aussagen dieser Art sind nicht vom Grundrecht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung umfasst,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dieses Grundrecht eben nicht schrankenlos gew\u00e4hrt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es an der Stelle beschr\u00e4nkt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Grundrechte anderer tangiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hier das Grundrecht auf Pers\u00f6nlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Denkfehler ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Regulierung durch Facebook und Co gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns sehr wohl gew\u00fcnscht h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Kommentare wurden an Facebook gemeldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen die Antwort von Facebook vorlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lautet:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den von dir im Hinblick auf Verherrlichung drastischer Gewalt gemeldeten Kommentar gepr\u00fcft und festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er nicht gegen unsere Gemeinschaftsstandards verst\u00f6\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.000", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich beim dritten Denkfehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schon angeklungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reguliert und zensiert Facebook nach Ma\u00dfst\u00e4ben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht transparent sind und die in ihren Gemeinschaftsstandards versteckt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von Ihnen noch an keiner Stelle irgendein kritisches Wort dazu geh\u00f6rt oder dass Sie gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir jetzt unterbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage von Herrn Frohnmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit ganz gro\u00dfem Vergn\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie das eigentlich mit Absicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder wird hier wiederholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD rechtsfreie R\u00e4ume im Internet will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt doch gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie uns zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re Ihnen klar geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einfach nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so etwas in Gerichte geh\u00f6rt und nicht an private Unternehmen \u00fcbertragen werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier gerade machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind doch Live Fake News."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben mir schon das Stichwort \u201eFake News\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wollte ich gleich etwas sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt ganz kurz zu Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die justiziabel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Zwiegespr\u00e4ch gemacht wird oder ob diese Aussage oder sogar Bilder ins Netz gestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie sofort um die ganze Welt eilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.280", 
   "children": [], 
   "end": "259.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Beispiel von einer 15-J\u00e4hrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf einer Party vergewaltigt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Video ist ins Internet gestellt worden und hat sich \u00fcber die ganze Welt verteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das M\u00e4dchen hat nie wieder einen Fu\u00df auf den Boden bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde drogenabh\u00e4ngig und hat sich irgendwann das Leben genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein weiteres Beispiel von einem M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit zw\u00f6lf Jahren Opfer von Cybergrooming geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hat sich dazu verleiten lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem fremden Mann Nacktbilder von sich zu schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese Bilder standen dann im Netz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist sie erpresst worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Jahre sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Drogenabh\u00e4ngigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich dieses M\u00e4dchen das Leben genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das nicht h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das zeigt sehr sch\u00f6n den Unterschied."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "303.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist doch genau die Antwort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.280", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.040", 
   "children": [], 
   "end": "307.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine \u00c4u\u00dferung im Internet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.040", 
   "children": [], 
   "end": "307.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ins Internet gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.200", 
   "children": [], 
   "end": "320.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Auswirkungen und von den Dimensionen her eine ganz andere Gr\u00f6\u00dfenordnung hat als eine \u00c4u\u00dferung in einem Zwiegespr\u00e4ch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende wischen Sie das alles\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.480", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich zitiert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beiden Beispielsf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "326.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gebracht habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "329.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das aus einem einzigen Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.680", 
   "children": [], 
   "end": "334.160", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das die Mittel Ihrer politischen Arbeit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.160", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie arbeiten mit Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "340.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie arbeiten mit alternativen Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.480", 
   "children": [], 
   "end": "343.160", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie arbeiten mit Agitationen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.160", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es nur um eines geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "349.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00c4ngste der Menschen in unserem Land zu sch\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.600", 
   "children": [], 
   "end": "354.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Agitation steht dieses Gesetz im Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.280", 
   "children": [], 
   "end": "365.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so."
   ]
  }
 ]
}