{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit rufe ich den Tagesordnungspunkt\u00a06 auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahl erfolgt nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist interfraktionell vereinbart worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wahl der sechs Stellvertreterinnen und Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten mit Wahlausweis und einer Stimmkarte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der die Namen aller vorgeschlagenen Kandidatinnen und Kandidaten aufgef\u00fchrt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchzuf\u00fchren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind Sie einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann verfahren wir so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegen die folgenden Vorschl\u00e4ge der Fraktionen vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Fraktion der CDU/CSU Dr.\u00a0Hans-Peter Friedrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Fraktion der SPD Thomas Oppermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Fraktion der AfD Albrecht Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Fraktion der FDP Wolfgang Kubicki, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Fraktion Die Linke Petra Pau und von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen Claudia Roth."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte nun um Ihre Aufmerksamkeit f\u00fcr einige weitere Hinweise zum Ablauf der Wahl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gew\u00e4hlt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Bundestags erh\u00e4lt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind 355\u00a0Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diesen Wahlgang sind Stimmkarte und Wahlausweis gr\u00fcn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Wahlausweis k\u00f6nnen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit noch nicht geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Stimmkartenf\u00e4chern in der Lobby entnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor den Wahlkabinen an den Ausgabetischen erhalten Sie Ihre gr\u00fcne Stimmkarte und den amtlichen Wahlumschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Stimmkarte sind alle vorgeschlagenen Kandidatinnen und Kandidaten aufgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen Ihre Stimmkarte nur in der Wahlkabine ankreuzen und m\u00fcssen die Stimmkarte noch in der Wahlkabine in den Umschlag legen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen zu jedem Vorschlag \u201eJa\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNein\u201c oder \u201eEnthalte mich\u201c ankreuzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben also insgesamt sechs Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie bei einem Namen mehr als ein Kreuz oder gar kein Kreuz machen oder andere Namen als die der vorgeschlagenen Kandidaten oder Zus\u00e4tze eintragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Stimme ung\u00fcltig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "174.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor Sie die Stimmkarte in die Wahlurne werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.920", 
   "children": [], 
   "end": "2012.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie einer der Schriftf\u00fchrerinnen oder einem der Schriftf\u00fchrer an der Wahlurne Ihren Wahlausweis \u00fcbergeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.960", 
   "children": [], 
   "end": "2015.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.360", 
   "children": [], 
   "end": "2017.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.560", 
   "children": [], 
   "end": "2020.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Wahlgang erfolgt ohne Namensaufruf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.000", 
   "children": [], 
   "end": "2021.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.280", 
   "children": [], 
   "end": "2022.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.040", 
   "children": [], 
   "end": "2023.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Wahl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.560", 
   "children": [], 
   "end": "2027.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben alle anwesenden Abgeordneten die Gelegenheit gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.440", 
   "children": [], 
   "end": "2031.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Stimme abzugeben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.080", 
   "children": [], 
   "end": "2036.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich haben alle Mitglieder des Hauses ihre Stimmkarten abgeben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.360", 
   "children": [], 
   "end": "2040.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Wahl und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.360", 
   "children": [], 
   "end": "2042.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.680", 
   "children": [], 
   "end": "2047.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zur Bekanntgabe des Ergebnisses der Wahl unterbreche ich die Sitzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.760", 
   "children": [], 
   "end": "2101.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wiederbeginn wird durch Klingelzeichen rechtzeitig angek\u00fcndigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.880", 
   "children": [], 
   "end": "2103.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.800", 
   "children": [], 
   "end": "2107.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich er\u00f6ffne die unterbrochene Sitzung wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.080", 
   "children": [], 
   "end": "2113.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe das Ergebnis der Wahl der Stellvertreterinnen und Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten bekannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.400", 
   "children": [], 
   "end": "2116.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 703.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.200", 
   "children": [], 
   "end": "2128.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die notwendige Mehrheit ist \u00fcbrigens unver\u00e4ndert ab 355\u00a0Stimmen erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.320", 
   "children": [], 
   "end": "2355.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den vorgeschlagenen Kandidaten Dr.\u00a0Hans-Peter Friedrich entfielen 507\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.960", 
   "children": [], 
   "end": "2362.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "112\u00a0Neinstimmen und 82\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.160", 
   "children": [], 
   "end": "2364.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Stimmen waren ung\u00fcltig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.440", 
   "children": [], 
   "end": "2696.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den vorgeschlagenen Kandidaten Thomas Oppermann entfielen 396\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.680", 
   "children": [], 
   "end": "2702.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "220\u00a0Neinstimmen und 81\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.440", 
   "children": [], 
   "end": "2706.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0Stimmen waren ung\u00fcltig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.920", 
   "children": [], 
   "end": "2901.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den vorgeschlagenen Kandidaten Albrecht Glaser entfielen 115\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.880", 
   "children": [], 
   "end": "2907.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "550\u00a0Neinstimmen und 26\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.840", 
   "children": [], 
   "end": "2909.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "12\u00a0Stimmen waren ung\u00fcltig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.280", 
   "children": [], 
   "end": "2909.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Alle?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.480", 
   "children": [], 
   "end": "5116.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den vorgeschlagenen Kandidaten Albrecht Glaser entfielen 115\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5116.200", 
   "children": [], 
   "end": "5125.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "550\u00a0Neinstimmen und 26\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5125.960", 
   "children": [], 
   "end": "5332.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "12\u00a0Stimmen waren ung\u00fcltig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5332.560", 
   "children": [], 
   "end": "5346.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den vorgeschlagenen Kandidaten Wolfgang \u00adKubicki entfielen 489\u00a0Jastimmen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5346.760", 
   "children": [], 
   "end": "5350.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Neinstimmen und 111\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5350.080", 
   "children": [], 
   "end": "5354.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3\u00a0Stimmen waren ung\u00fcltig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5354.160", 
   "children": [], 
   "end": "5555.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die vorgeschlagene Kandidatin Petra Pau entfielen 456\u00a0Jastimmen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5555.560", 
   "children": [], 
   "end": "5565.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "187\u00a0Neinstimmen und 54\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5565.520", 
   "children": [], 
   "end": "5583.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0Stimmen waren ung\u00fcltig"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5583.800", 
   "children": [], 
   "end": "5616.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die vorgeschlagene Kandidatin Claudia Roth entfielen 489\u00a0Jastimmen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5616.920", 
   "children": [], 
   "end": "5620.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "166\u00a0Neinstimmen und 45\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5620.200", 
   "children": [], 
   "end": "5623.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3\u00a0Stimmen waren ung\u00fcltig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5623.840", 
   "children": [], 
   "end": "5667.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten Dr.\u00a0Hans-Peter Friedrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5667.480", 
   "children": [], 
   "end": "5668.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thomas Oppermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5668.520", 
   "children": [], 
   "end": "5670.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wolfgang Kubicki, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5670.840", 
   "children": [], 
   "end": "6197.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Petra Pau und Claudia Roth haben die erforderliche Mehrheit erhalten und sind zu Stellvertreterinnen und Stellvertretern des Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6197.920", 
   "children": [], 
   "end": "6316.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Albrecht Glaser hat die erforderliche Mehrheit nicht erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6316.920", 
   "children": [], 
   "end": "6319.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6319.640", 
   "children": [], 
   "end": "6333.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gew\u00e4hlten Stellvertreterinnen und Stellvertreter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6333.720", 
   "children": [], 
   "end": "6340.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie die Wahl annehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6340.000", 
   "children": [], 
   "end": "6343.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Friedrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6343.720", 
   "children": [], 
   "end": "6346.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie die Wahl an?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6346.080", 
   "children": [], 
   "end": "6362.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6362.200", 
   "children": [], 
   "end": "6364.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme die Wahl an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6364.240", 
   "children": [], 
   "end": "6366.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6366.440", 
   "children": [], 
   "end": "6372.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Friedrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6372.720", 
   "children": [], 
   "end": "6386.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomas Oppermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6386.400", 
   "children": [], 
   "end": "6395.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie Wahl an?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6395.560", 
   "children": [], 
   "end": "6397.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6397.400", 
   "children": [], 
   "end": "6407.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6407.480", 
   "children": [], 
   "end": "6410.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme die Wahl an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6410.520", 
   "children": [], 
   "end": "6420.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie und freue mich auf gute Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6420.840", 
   "children": [], 
   "end": "6431.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kubicki, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6431.040", 
   "children": [], 
   "end": "6436.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie die Wahl an?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6436.080", 
   "children": [], 
   "end": "6440.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6440.320", 
   "children": [], 
   "end": "6441.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme die Wahl an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6441.680", 
   "children": [], 
   "end": "6454.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann begl\u00fcckw\u00fcnsche ich auch Sie im Namen des Hauses und freue mich auf gute Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6454.880", 
   "children": [], 
   "end": "6472.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Pau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6472.920", 
   "children": [], 
   "end": "6482.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie die Wahl an?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6482.080", 
   "children": [], 
   "end": "6486.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6486.120", 
   "children": [], 
   "end": "6497.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme die Wahl an und freue mich auf die Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6497.160", 
   "children": [], 
   "end": "6502.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6502.360", 
   "children": [], 
   "end": "6503.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6503.400", 
   "children": [], 
   "end": "6505.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich freue mich auf die Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6507.400", 
   "children": [], 
   "end": "6510.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt frage ich die Frau Kollegin Roth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6510.040", 
   "children": [], 
   "end": "6512.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie die Wahl annimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6512.800", 
   "children": [], 
   "end": "6513.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6513.160", 
   "children": [], 
   "end": "6534.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme die Wahl mit gro\u00dfer Freude an und freue mich auch auf die Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6534.000", 
   "children": [], 
   "end": "6539.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freude ist un\u00fcbersehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6539.520", 
   "children": [], 
   "end": "6553.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie im Namen des ganzen Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6553.400", 
   "children": [], 
   "end": "6562.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Roth."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6562.440", 
   "children": [], 
   "end": "6578.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen allen im Namen des Hauses Gl\u00fcck und Erfolg f\u00fcr das verantwortungsvolle Amt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6578.280", 
   "children": [], 
   "end": "6592.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da der Kollege Glaser nicht die erforderliche Mehrheit der Mitglieder des Hauses erhalten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6592.760", 
   "children": [], 
   "end": "6609.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung ein zweiter Wahlgang erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6609.760", 
   "children": [], 
   "end": "6615.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren diesen zweiten Wahlgang jetzt unmittelbar durch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6615.720", 
   "children": [], 
   "end": "6626.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diesen zweiten Wahlgang schl\u00e4gt die Fraktion der AfD den Kollegen Glaser vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6626.240", 
   "children": [], 
   "end": "6649.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im zweiten Wahlgang ist nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6651.600", 
   "children": [], 
   "end": "6659.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also 355\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6659.320", 
   "children": [], 
   "end": "6659.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6659.920", 
   "children": [], 
   "end": "6661.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahl ist wiederum geheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6661.880", 
   "children": [], 
   "end": "6665.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlausweise und Stimmkarte f\u00fcr diesen Wahlgang sind blau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6665.880", 
   "children": [], 
   "end": "6675.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stimmkarte erhalten Sie wieder vor den Wahlkabinen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6675.320", 
   "children": [], 
   "end": "6676.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt bitte ich Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6676.600", 
   "children": [], 
   "end": "6679.040", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie zuvor\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6679.040", 
   "children": [], 
   "end": "6687.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Wahlunterlagen zu besorgen und in den Kabinen Ihr Kreuz zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6687.760", 
   "children": [], 
   "end": "8091.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beginnen mit der Wahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8091.840", 
   "children": [], 
   "end": "8098.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8098.160", 
   "children": [], 
   "end": "8146.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8146.800", 
   "children": [], 
   "end": "8148.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die Wahl er\u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8148.920", 
   "children": [], 
   "end": "8151.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8151.800", 
   "children": [], 
   "end": "8153.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8153.720", 
   "children": [], 
   "end": "8158.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand nicht die M\u00f6glichkeit hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8158.040", 
   "children": [], 
   "end": "8177.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Stimme abzugeben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8177.800", 
   "children": [], 
   "end": "8182.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist offensichtlich nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8182.400", 
   "children": [], 
   "end": "8196.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Wahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8196.280", 
   "children": [], 
   "end": "8850.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8850.800", 
   "children": [], 
   "end": "8852.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8852.560", 
   "children": [], 
   "end": "8937.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterbreche die Sitzung f\u00fcr etwa eine halbe Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8937.960", 
   "children": [], 
   "end": "8941.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wiederbeginn wird rechtzeitig durch Klingelsi\u00adgnal angek\u00fcndigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8941.800", 
   "children": [], 
   "end": "8948.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "(Unterbrechung von 15.55 bis 16.15\u00a0Uhr)"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8948.880", 
   "children": [], 
   "end": "8951.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8951.040", 
   "children": [], 
   "end": "8955.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8955.320", 
   "children": [], 
   "end": "8956.400", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8956.400", 
   "children": [], 
   "end": "8958.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8958.040", 
   "children": [], 
   "end": "8965.200", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile Ihnen das Ergebnis des zweiten Wahlgangs zur Wahl eines Stellvertreters des Pr\u00e4sidenten mit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8965.200", 
   "children": [], 
   "end": "8968.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen\u00a0697, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8968.640", 
   "children": [], 
   "end": "9020.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ung\u00fcltige Stimmen\u00a01, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9020.520", 
   "children": [], 
   "end": "9022.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00fcltige Stimmen\u00a0696. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9022.840", 
   "children": [], 
   "end": "9026.040", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt\u00a0123, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9026.040", 
   "children": [], 
   "end": "9357.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt\u00a0549, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9357.160", 
   "children": [], 
   "end": "9362.040", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen\u00a024. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9362.040", 
   "children": [], 
   "end": "9369.000", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Glaser hat damit die erforderliche Mehrheit nicht erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9369.000", 
   "children": [], 
   "end": "9371.800", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt schaue ich den Kollegen Baumann an.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9371.800", 
   "children": [], 
   "end": "9375.520", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9375.520", 
   "children": [], 
   "end": "9390.640", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen dritten Wahlgang durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9390.640", 
   "children": [], 
   "end": "9393.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen neuen Kandidaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9393.000", 
   "children": [], 
   "end": "9395.680", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Ihnen gerne noch erl\u00e4utern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9395.680", 
   "children": [], 
   "end": "9400.680", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der dritte Wahlgang abl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9400.680", 
   "children": [], 
   "end": "9411.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist im dritten Wahlgang der Kandidat Herr Glaser gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9411.000", 
   "children": [], 
   "end": "9415.880", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er die Mehrheit der abgegebenen Stimmen auf sich vereinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9415.880", 
   "children": [], 
   "end": "9421.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Zahl der Jastimmen gr\u00f6\u00dfer ist als die Zahl der Neinstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9423.200", 
   "children": [], 
   "end": "9428.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen bleiben insofern unber\u00fccksichtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9428.560", 
   "children": [], 
   "end": "9431.440", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahl ist wiederum geheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9431.440", 
   "children": [], 
   "end": "9437.720", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlausweis und Stimmkarte f\u00fcr diesen Wahlgang sind rot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9437.720", 
   "children": [], 
   "end": "9438.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9438.520", 
   "children": [], 
   "end": "9441.080", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlkabine etc., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9441.080", 
   "children": [], 
   "end": "9444.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft so ab wie bei den ersten beiden Wahlg\u00e4ngen auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9446.560", 
   "children": [], 
   "end": "9447.520", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9447.520", 
   "children": [], 
   "end": "9456.400", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wahlunterlagen in Empfang zu nehmen und die Urnen zu besetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9456.400", 
   "children": [], 
   "end": "9458.560", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen wir Schriftf\u00fchrer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9458.560", 
   "children": [], 
   "end": "9460.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Urnen sind besetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9460.720", 
   "children": [], 
   "end": "9463.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne den dritten Wahlgang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9463.400", 
   "children": [], 
   "end": "9467.560", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9467.560", 
   "children": [], 
   "end": "9469.360", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9469.360", 
   "children": [], 
   "end": "9478.520", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob noch ein Abgeordneter seine Stimmkarte abgeben m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9478.520", 
   "children": [], 
   "end": "9481.360", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sie nicht abgegeben hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9481.360", 
   "children": [], 
   "end": "9484.160", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9484.160", 
   "children": [], 
   "end": "9488.960", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich den Wahlgang und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9488.960", 
   "children": [], 
   "end": "9492.440", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9492.440", 
   "children": [], 
   "end": "9497.120", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterbreche die Sitzung wieder f\u00fcr etwa eine halbe Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9497.120", 
   "children": [], 
   "end": "9501.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diesmal wird durch Klingelzeichen rechtzeitig angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9501.560", 
   "children": [], 
   "end": "9504.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Sitzung wieder beginnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9504.080", 
   "children": [], 
   "end": "9506.560", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9506.560", 
   "children": [], 
   "end": "9508.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9508.560", 
   "children": [], 
   "end": "9510.760", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9510.760", 
   "children": [], 
   "end": "9512.720", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder Platz zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9512.720", 
   "children": [], 
   "end": "9515.800", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegt das Ergebnis des dritten Wahlgangs vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9515.800", 
   "children": [], 
   "end": "9517.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sobald Sie Platz genommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9517.680", 
   "children": [], 
   "end": "9519.800", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde ich es Ihnen mitteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9519.800", 
   "children": [], 
   "end": "9539.640", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im dritten Wahlgang f\u00fcr die Wahl einer Stellvertreterin/eines Stellvertreters des Pr\u00e4sidenten wurden 685\u00a0Stimmen abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9541.880", 
   "children": [], 
   "end": "9546.800", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "685\u00a0Stimmen waren g\u00fcltig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9546.800", 
   "children": [], 
   "end": "9550.840", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 114, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9550.840", 
   "children": [], 
   "end": "9555.600", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 545, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9555.600", 
   "children": [], 
   "end": "9558.120", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen\u00a026. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9558.120", 
   "children": [], 
   "end": "9603.760", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Glaser hat damit nicht die erforderliche Mehrheit erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9603.760", 
   "children": [], 
   "end": "10815.960", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a02 Absatz\u00a03 unserer Gesch\u00e4ftsordnung findet kein weiterer Wahlgang mit einem im dritten Wahlgang erfolglosen Kandidaten statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10815.960", 
   "children": [], 
   "end": "10816.560", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10816.560", 
   "children": [], 
   "end": "10823.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weiterer Wahlgang wird im \u00c4ltestenrat vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10823.000", 
   "children": [], 
   "end": "10829.320", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird ein neuer Bewerber vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10829.320", 
   "children": [], 
   "end": "10836.880", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist in ein neues Wahlverfahren einzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10836.880", 
   "children": [], 
   "end": "12024.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re also wieder ein erster Wahlgang mit den entsprechenden Mehrheitserfordernissen durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12024.080", 
   "children": [], 
   "end": "12032.600", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In beiden F\u00e4llen muss aber erst vereinbart werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12032.600", 
   "children": [], 
   "end": "12040.480", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welchem Tag die Wahl durchgef\u00fchrt werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12043.800", 
   "children": [], 
   "end": "12051.360", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen haben mir signalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12051.360", 
   "children": [], 
   "end": "12063.200", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es kein Einvernehmen \u00fcber die Durchf\u00fchrung weiterer Wahlg\u00e4nge am heutigen Tag gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12063.200", 
   "children": [], 
   "end": "12067.440", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12067.440", 
   "children": [], 
   "end": "12070.640", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit darf ich Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12070.640", 
   "children": [], 
   "end": "12078.720", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu unserer Nationalhymne von Ihren Sitzen zu erheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12078.720", 
   "children": [], 
   "end": "12084.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12084.160", 
   "children": [], 
   "end": "12091.720", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12091.720", 
   "children": [], 
   "end": "12099.880", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Sitzung findet in der 47.\u00a0Kalenderwoche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12099.880", 
   "children": [], 
   "end": "12105.120", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in der Woche vom 20.\u00a0November, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12105.120", 
   "children": [], 
   "end": "12106.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12106.600", 
   "children": [], 
   "end": "12112.920", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der genaue Tag der Sitzung wird noch bestimmt und Ihnen bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12112.920", 
   "children": [], 
   "end": "12117.000", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich die Sitzung schlie\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12117.000", 
   "children": [], 
   "end": "12125.080", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie herzlich zu einem kleinen Empfang auf der Fraktionsebene einladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12125.080", 
   "children": [], 
   "end": "12127.960", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}