{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitslage in gro\u00dfen Teilen Syriens hat sich in den vergangenen Monaten substanziell verbessert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u201eIslamische Staat\u201c ist praktisch besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie heute Morgen von Herrn R\u00f6ttgen von der CDU/CSU geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland und die USA haben sich darauf geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine milit\u00e4rische L\u00f6sung gegen Assad zu suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch B\u00fcrgerkriegsk\u00e4mpfe gibt es nur noch an einigen Orten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach UN-Angaben kehrten dieses Jahr bereits viele Hunderttausend Syrer in ihre Heimat zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In weite Teile des Landes kann man also wieder zur\u00fcckkehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland Schutz suchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrften prinzipiell den Wunsch hegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihren Familien zur\u00fcckzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnten diesen Menschen helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen wir sie bei ihrer R\u00fcckkehr;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch der Wiederaufbau nimmt rasant Fahrt auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die syrische Regierung bittet geflohene B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckzukehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt Amnestie und sichere Unterbringung in Aussicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern die Bundesregierung deshalb auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der syrischen Regierung in Verhandlungen \u00fcber ein R\u00fcckkehrabkommen einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Abkommen soll sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcckkehrwillige unbeschadet in befriedete Gebiete zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Amnestie gew\u00e4hrt und sie nicht verfolgt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hierzu ein international wirksamer \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismus vereinbart wird und dass R\u00fcckkehrer verst\u00e4rkt mit Start- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.840", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aufbauhilfen unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Vergleich dazu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ins B\u00fcrgerkriegsland Afghanistan schieben wir Menschen im Moment sogar zwangsweise ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserem Antrag wollen wir zun\u00e4chst freiwilligen R\u00fcckkehrwilligen nach Syrien sichere Wege in sichere Gebiete ebnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in Syrien wie in Afghanistan gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch ein Abkommen die Gefahren politischer Verfolgung in Syrien reduziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch entfallen Fluchtgr\u00fcnde f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzsuchende auch bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch noch mehr Syrer in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vern\u00fcnftige Politik im Interesse der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch eine Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss es so sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "katastrophale Grenz\u00f6ffnungspolitik der Regierung Merkel zumindest ein St\u00fcck weit zu korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es ein schlimmer Fehler war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab die Frau Bundeskanzlerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist gerade nicht da\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie im Wahlkampf sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas d\u00fcrfe sich nie wiederholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es also ein Fehler war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beginnen Sie endlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Korrigieren Sie ihn jetzt so weit und so schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.520", 
   "children": [], 
   "end": "175.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es nur m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein als historisch zu bezeichnender Kardinalfehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutschland in seinen Grundfesten ersch\u00fcttert hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle konnten das erleben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen von Migranten aus dem Inneren von Orient und Afrika \u00fcber Tausende Kilometer hinweg zu holen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch unz\u00e4hlige sichere L\u00e4nder hindurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt rechtzeitig f\u00fcr die Menschen vor Ort f\u00fcr sichere Schutz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Entwicklungszentren sowie f\u00fcr funktionierende Grenzen hier bei uns zu sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Baumann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Schinnenburg aus Hamburg?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gern zu Ende sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie k\u00f6nnen sich anschlie\u00dfend melden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr \u00adSchinnenburg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen anschlie\u00dfend hier reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann er nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entscheidet das Pr\u00e4sidium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Zeit nicht angehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen 20\u00a0Sekunden mehr Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie deshalb auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie endlich vern\u00fcnftige Programme f\u00fcr die Menschen hierzulande wie auch f\u00fcr die Migranten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich ist Diktator Assad kein Demokrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie seine Gegner auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlimme Waffen im B\u00fcrgerkrieg eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird aber auf absehbare Zeit Pr\u00e4sident Syriens bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcckkehr vieler Gefl\u00fcchteter zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Syrer wieder Vertrauen in die Zukunft ihres Landes gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.000", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ja kein Abkommen um jeden Preis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch keine sofortige R\u00fcckkehr der Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie vorausschauend handeln und \u00fcberhaupt erst einmal Verhandlungen aufnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Wege ebnen und endlich auch aktiv Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me umkehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die massiven Probleme der Integration hierzulande zu entsch\u00e4rfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.760", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Frage des gewaltigen Familiennachzugs bis hin zu der Unm\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Riesenzahlen an nicht ausreichend Qualifizierten in den Arbeitsmarkt zu integrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "294.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ergreifen Sie die Chancen der Politik! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.600", 
   "children": [], 
   "end": "295.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beginnen Sie mit Verhandlungen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie das jetzt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.840", 
   "children": [], 
   "end": "298.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Stephan Harbarth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.240", 
   "children": [], 
   "end": "309.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}