{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "2.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Glyphosat wird beherrscht von Emotionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.480", 
   "children": [], 
   "end": "3.481", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verunglimpfungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.481", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst und Panik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "4.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das alles soeben erlebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.240", 
   "children": [], 
   "end": "5.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Ihre zahlreichen Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.280", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gestern eingegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "6.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachgerecht beurteilen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns deshalb heute mit vier Tatsachen auseinandersetzen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist zum Ersten das Zulassungsverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist nun einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes Pflanzenschutzmittel vor seiner Zulassung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der Verl\u00e4ngerung seiner Zulassung wissenschaftlich genau begutachtet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es ein aufwendiges Pr\u00fcf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zulassungsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in den einschl\u00e4gigen EU-Verordnungen klar geregelt und definiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird auf einer rein rechtlichen und wissenschaftlichen Grundlage entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Zulassung erteilt wird oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine politische Ermessensentscheidung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir heute \u00fcber den Ausstieg aus Glyphosat sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden daher nicht nur unsere eigenen Beh\u00f6rden und Wissenschaftler in ihrer fachlichen Qualit\u00e4t und Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch rechtliche Grundlagen insgesamt infrage gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt zwei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gef\u00e4hrlich ist Glyphosat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirkstoff Glyphosat wirkt auf Enzyme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausschlie\u00dflich bei Pflanzen vorkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also weder bei Menschen noch bei Tieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sein Einsatz ist in Deutschland seit langem sehr streng geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glyphosat weist eine geringe Mobilit\u00e4t auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es verbreitet sich nicht selbstst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bindet schnell am Boden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann also nicht ausgewaschen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wird von Bodenbakterien biologisch rasch abgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glyphosat ist das am besten untersuchte Pflanzenschutzmittel weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.441", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dazu rund 1\u00a0000 Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.441", 
   "children": [], 
   "end": "31.442", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viele wie sonst zu keinem anderen Wirkstoff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.442", 
   "children": [], 
   "end": "31.443", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es galt als unbedenklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.443", 
   "children": [], 
   "end": "31.444", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Internationale Agentur f\u00fcr Krebsforschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.444", 
   "children": [], 
   "end": "31.445", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die IARC, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.445", 
   "children": [], 
   "end": "31.446", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahre 2015 zu der Bewertung kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.446", 
   "children": [], 
   "end": "31.447", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Glyphosat wahrscheinlich krebserregend sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.447", 
   "children": [], 
   "end": "31.448", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir zu Punkt drei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.448", 
   "children": [], 
   "end": "31.449", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zur Bewertung durch die IARC. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.449", 
   "children": [], 
   "end": "31.450", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.450", 
   "children": [], 
   "end": "31.451", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die IARC ist die einzige Organisation \u00fcberhaupt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.451", 
   "children": [], 
   "end": "31.452", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu diesem abweichenden Urteil kam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.452", 
   "children": [], 
   "end": "31.453", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit kamen staatliche Beh\u00f6rden zum gegenteiligen Bewertungsurteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.453", 
   "children": [], 
   "end": "31.454", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne einige: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.454", 
   "children": [], 
   "end": "31.455", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gemeinsame Gremium der WHO und der Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.455", 
   "children": [], 
   "end": "31.456", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.456", 
   "children": [], 
   "end": "31.457", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umweltschutzbeh\u00f6rde der Vereinigten Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.457", 
   "children": [], 
   "end": "31.458", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kanadische Bewertungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfungsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.458", 
   "children": [], 
   "end": "31.459", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kanadische Gesundheitsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.459", 
   "children": [], 
   "end": "31.460", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die japanische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.460", 
   "children": [], 
   "end": "31.461", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neuseel\u00e4ndische Umweltschutzbeh\u00f6rde und die australische Regierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Pflanzenschutzmittel und Tiermedizin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.461", 
   "children": [], 
   "end": "31.462", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch und vor allem die europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.462", 
   "children": [], 
   "end": "31.463", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die EFSA und die ECHA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.463", 
   "children": [], 
   "end": "31.464", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit und die Chemikalienagentur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.464", 
   "children": [], 
   "end": "31.465", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4tigten die Bewertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.465", 
   "children": [], 
   "end": "31.466", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Glyphosat nicht krebserregend ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.466", 
   "children": [], 
   "end": "31.467", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege F\u00e4rber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.467", 
   "children": [], 
   "end": "31.468", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage der Kollegin K\u00fcnast?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.468", 
   "children": [], 
   "end": "31.469", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir nachher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.469", 
   "children": [], 
   "end": "31.470", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.470", 
   "children": [], 
   "end": "31.471", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz der Einsch\u00e4tzung der IARC ist Glyphosat nicht gef\u00e4hrlicher als Wein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.471", 
   "children": [], 
   "end": "31.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Bratw\u00fcrste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Frittiertes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Haarf\u00e4rbemittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Schichtarbeit oder sogar als Matetee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dies ist n\u00e4mlich als wahrscheinlich krebserregend klassifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber niemand verzichtet darauf oder verbietet es gesetzlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn grunds\u00e4tzlich sagt eine Klassifizierung nichts dar\u00fcber aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob tats\u00e4chlich eine Krebserkrankung ausgel\u00f6st wird oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.041", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit komme ich zum Punkt vier meiner Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.041", 
   "children": [], 
   "end": "36.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zu den m\u00f6glichen Alternativen zum Glyphosat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein biologisches und auch kein anderes chemisches Pflanzenschutzmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die positiven Eigenschaften von Glyphosat aufweist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die nahe Zukunft ist es fraglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sich ein neues Herbizid entwickeln l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst dann w\u00fcrde es bei den heutigen Zulassungsverfahren und vor allem ihrer langen Dauer ewig dauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis es uns zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern stimmen wir dem Antrag der FDP zumindest in einigen Punkten zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen n\u00e4mlich die Zulassungsverfahren und die Verfahrensabl\u00e4ufe dringend optimieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.401", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pfl\u00fcgen und Eggen werden oft als Alternativen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.401", 
   "children": [], 
   "end": "44.402", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen schon ehrlich und fair sein und die Alternativen anhand der gleichen Kriterien wie Glyphosat bewerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.402", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Eingriff in die Biodiversit\u00e4t ist beim Pfl\u00fcgen n\u00e4mlich erheblich gr\u00f6\u00dfer als der Eingriff durch Glyphosat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sein Feld zwischen den Fruchtfolgen umgr\u00e4bt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schadet den Mikroorganismen und den Regenw\u00fcrmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "47.601", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bodenfeuchtigkeit nimmt ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.601", 
   "children": [], 
   "end": "47.602", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Erosionen sind die Folge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.602", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Umweltbelastung durch Dieselabgase haben wir noch gar nicht geredet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten dann ein Mehrfaches an Dieselabgasaussto\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fahre selber seit 40\u00a0Jahren den Pflug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie mir; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann das beurteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00e4me zu mehr Dieselabgasaussto\u00df als beim Einsatz von Glyphosat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie Sie selber auch wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.801", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieselabgase sind sicher krebserregend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.801", 
   "children": [], 
   "end": "54.802", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antr\u00e4ge der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.802", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gr\u00fcnen und der Linken verweisen darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Einsatz von Glyphosat der Biodiversit\u00e4t schade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn man Unkraut von Hand ausrupfen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte es die gleiche Auswirkung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen etwas f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t und f\u00fcr den Erhalt von Insekten und V\u00f6geln tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir ja beieinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir aber nicht mit dem Verbot eines Pflanzenschutzmittels tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nur in geregelten F\u00e4llen zum Einsatz kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hier m\u00fcssen wir schon selber proaktiv t\u00e4tig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund hat Landwirtschaftsminister Christian Schmidt gleichzeitig mit der Zustimmung Deutschlands zu einer Verl\u00e4ngerung der Zulassung von Glyphosat wichtige Verbesserungen f\u00fcr die Pflanzen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Tierwelt durchgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eben die Wiederaufnahme der Biodiversit\u00e4tsklausel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat Bundesminister Schmidt erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die in Ihren Antr\u00e4gen geforderten Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt erst in Erw\u00e4gung gezogen werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dies h\u00e4tten wir bei einer Verweigerungshaltung nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission h\u00e4tte die Zulassung f\u00fcr den Wirkstoff dann n\u00e4mlich ohne diese Bedingungen verl\u00e4ngert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten dem Minister also dankbar sein und ihn nicht attackieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.961", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.961", 
   "children": [], 
   "end": "70.962", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.962", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege F\u00e4rber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin K\u00fcnast bittet um eine Kurzintervention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr gew\u00e4hrt werden soll."
   ]
  }
 ]
}