{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.160", 
   "children": [], 
   "end": "10.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren in dieser Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute und morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber verschiedene Gesetzentw\u00fcrfe und Antr\u00e4ge der Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r schutzberechtigte Asylbewerber zu regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reichen von der R\u00fcckkehr zur Rechtslage vor August\u00a02015\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Gesetzentwurf der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zur Aufhebung der geltenden Aussetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bedingungslos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir keine Regelung treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde der Familiennachzug ab dem 16.\u00a0M\u00e4rz dieses Jahres wieder m\u00f6glich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sehen daher aus unserer Sicht Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subsidi\u00e4r Schutzberechtigte haben nach internationalem Recht grunds\u00e4tzlich keinen uneingeschr\u00e4nkten Anspruch auf einen Familiennachzug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder k\u00f6nnen den Familiennachzug an spezielle Bedingungen kn\u00fcpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise an das Vorhandensein ausreichenden Wohnraums oder die Sicherung des Lebensunterhaltes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislaturperiode zum 1.\u00a0August\u00a02015 diese Regelung ge\u00e4ndert und die subsidi\u00e4r Schutzberechtigten den Fl\u00fcchtlingen nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention gleichgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "79.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir den Familiennachzug erleichtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.120", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum damaligen Zeitpunkt hatten gerade einmal 2\u00a0000\u00a0Personen diesen Schutzstatus erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise haben wir im M\u00e4rz 2016 den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte ausgesetzt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Zahlen sind erheblich angestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nach wie vor die Zuwanderung ordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steuern und begrenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02016 erhielten knapp 153\u00a0000\u00a0Menschen diesen Schutzstatus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren 40\u00a0Prozent aller berechtigten Asylgesuche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein rechtlich zul\u00e4ssiges Mittel der Steuerung und Ordnung ist die Aussetzung dieses Familiennachzuges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen der Gr\u00fcnen und der Linken haben schon Ende\u00a02016 beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Aussetzung wieder aufzuheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichlautende Gesetzentw\u00fcrfe und Antr\u00e4ge stehen auch morgen auf der Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat im M\u00e4rz\u00a02017 hier im Haus eine Anh\u00f6rung zu diesem Thema gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der uns Sachverst\u00e4ndige nochmals best\u00e4tigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aussetzung des Familiennachzuges an dieser Stelle sachlich zul\u00e4ssig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche St\u00e4dte- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gemeindebund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dort ebenfalls vertreten war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat uns eindringlich gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aussetzung beizubehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Integrationsf\u00e4higkeit der Kommunen zu erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Bitte der Kommunen hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daten und Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen man neben Gesichtspunkten wie Menschlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuwanderung nun einmal nicht vorbeireden darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 haben knapp 96\u00a0000\u00a0Menschen subsidi\u00e4ren Schutz erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei insgesamt sinkenden Zahlen entspricht das wiederum einem Wert von ungef\u00e4hr 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bundesinnenminister hat daher Ende November letzten Jahres zu Recht gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen noch eine Aussetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die Dinge noch steuern und ordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen hier neue Regeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gesetzentwurf der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den morgen debattiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zielt daher darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte zun\u00e4chst weiter auszusetzen und gleichzeitig mit einem m\u00f6glichen Koalitionspartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine \u00c4nderung an dieser Stelle herbeizuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum einen Begrenzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zum anderen auch konkrete Bedingungen f\u00fcr den Nachzug formuliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte unseren Gesetzentwurf auch f\u00fcr den einzig zielf\u00fchrenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen zeichnet sich in der heutigen Debatte und in den vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute und morgen beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz deutlich ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine R\u00fcckkehr zum alten Rechtszustand vor August\u00a02015 geben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in diesem Haus nicht mehrheitsf\u00e4hig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heutige Situation ist auch nicht mehr mit der Situation vor 2015 vergleichbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den B\u00fcrgerkrieg sind wesentlich mehr Menschen als subsidi\u00e4r Schutzberechtigte in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar wesentlich l\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.720", 
   "children": [], 
   "end": "278.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man sich das bei subsidi\u00e4r Schutzberechtigten vorstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.120", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4rtefallregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "282.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Gesetzentwurf ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich als extrem eng gefasst und nicht zielf\u00fchrend erwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen Sachverhalt umfassend zu regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.240", 
   "children": [], 
   "end": "293.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verwaltungsgericht Frankfurt am Main hat zum Beispiel entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Schlechterstellung von subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gegen\u00fcber GFK-Fl\u00fcchtlingen als unzul\u00e4ssig anzusehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Mindermeinung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.880", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch sehen wir daran: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzgeber ist gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.520", 
   "children": [], 
   "end": "312.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier in diesem Hause eine mehrheitsf\u00e4hige Regelung zu treffen und im Sinne des Grundsatzes \u201esteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.120", 
   "children": [], 
   "end": "321.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ordnen und begrenzen\u201c und unter der Ber\u00fccksichtigung des Schutzes Minderj\u00e4hriger sowie des Rechtes auf Ehe und Familie Neuregelungen zu formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.400", 
   "children": [], 
   "end": "323.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin daher sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.480", 
   "children": [], 
   "end": "329.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kolleginnen und Kollegen der SPD auf der Basis des Sondierungspapiers bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Weg mitzugehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "334.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ohne eine Neuregelung besteht die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.200", 
   "children": [], 
   "end": "340.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch die Rechtsprechung und durch die Anwendung von Einzelfallentscheidungen genau die Ergebnisse erzielt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.920", 
   "children": [], 
   "end": "342.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.320", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogar kontraproduktiv sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "347.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir unserem Grundsatz \u201esteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.200", 
   "children": [], 
   "end": "350.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ordnen und begrenzen\u201c dann eben nicht gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.840", 
   "children": [], 
   "end": "352.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern bitte ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.800", 
   "children": [], 
   "end": "357.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sache dem Gesetzentwurf der AfD nicht zuzustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.440", 
   "children": [], 
   "end": "360.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern morgen dem Gesetzentwurf der Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.680", 
   "children": [], 
   "end": "361.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.800", 
   "children": [], 
   "end": "373.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte ist der Abgeordnete Dr.\u00a0Lars Castellucci f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}