{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflege ein Zukunftsthema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alle Fraktionen im Deutschen Bundestag besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber noch anmerken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Beschreibung von Problemen l\u00f6st man keine Pro\u00adbleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Sofortprogramm auf den Weg bringen und dass das Ganze schnell passieren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns nicht nur in der Union einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den anderen Fraktionen Konsens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 8\u00a0000 neuen Personalstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bereitstellen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nur ein Einstieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist nat\u00fcrlich klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht das Ende der Fahnenstange sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber die Aussage korrigieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Schulz-Asche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man h\u00e4tte wenig getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist inhaltlich nicht ganz korrekt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben in der letzten Legislatur viele Punkte nicht nur besprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt das Pflegestellen-F\u00f6rderprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4user mit einem h\u00f6heren Pflegepersonalkostenanteil bekommen einen Pflegezuschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die infolge von Tarifabschl\u00fcssen entstehenden Kosten zu refinanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Dinge hat man doch schon gut angepackt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wesentlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den Pflegesatzverhandlungen die Entlohnungen bis zur H\u00f6he des Tarifniveaus von den Krankenkassen als wirtschaftlich anerkannt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wichtiger Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Pflegeberufegesetz gehen wir einen Weg in der Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den k\u00fcnftigen Entwicklungen des Pflegebedarfs und auch des Pflegeberufs gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise auf erste Erfolge bei den station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese erhalten einen Verg\u00fctungszuschlag bei Anspruch auf zus\u00e4tzliche Betreuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber die nach Art und Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit notwendige Versorgung hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass hier zwischen 2013 und 2015 ein Plus von \u00fcber 49\u00a0000\u00a0zus\u00e4tzlichen Betreuungskr\u00e4ften verzeichnet werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wesentlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte auch wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Pflegekr\u00e4fte Enormes leisten und eine hervorragende Arbeit machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir streben weitere Verbesserungen und mehr Personal auf den Stationen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch die entsprechenden Mittel daf\u00fcr und vor allem die notwendigen Instrumente bei der Gewinnung von Pflegepersonal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht wegdiskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wegfall des Zivildienstes uns hier auch geschadet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend 2010 noch mehr als 78\u00a0000\u00a0junge M\u00e4nner Zivildienst geleistet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten wir 2016 im Durchschnitt gerade einmal \u00fcber 41\u00a0000\u00a0junge Frauen und M\u00e4nner verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns nat\u00fcrlich besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fest steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen neue Wege des Einstiegs in diesen Beruf entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um junge Menschen und vielleicht auch Menschen mittleren Alters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesem Beruf den R\u00fccken gekehrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder zur\u00fcckzugewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Schlund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das mit den jungen Leuten in eine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest habe ich es so verstanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "negative Richtung gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache die Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass junge Leute sehr verantwortungsbewusst handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne in der Pflege arbeiten und auch das notwendige Gesp\u00fcr f\u00fcr \u00e4ltere Menschen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da meine Redezeit abgelaufen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme ich zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Junge Menschen m\u00fcssen sich auch ausprobieren d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in Mangelberufen und in Berufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie nicht kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir bei der ganzen Diskussion nicht vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr treten wir ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.120", 
   "children": [], 
   "end": "273.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.120", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede darf ich nun Frau Kollegin \u00adClaudia Moll von der SPD-Fraktion aufrufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }
 ]
}