{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.600", 
   "children": [], 
   "end": "0.601", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.601", 
   "children": [], 
   "end": "0.602", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir atmen alle mal tief durch! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.602", 
   "children": [], 
   "end": "0.603", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.603", 
   "children": [], 
   "end": "0.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.800", 
   "children": [], 
   "end": "1.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Debatte wieder ein bisschen sachlicher wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.800", 
   "children": [], 
   "end": "4.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz unabh\u00e4ngig vom Zustandekommen des deutschen Abstimmungsverhaltens in Br\u00fcssel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.800", 
   "children": [], 
   "end": "6.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierzu haben wir eine gesonderte Kleine Anfrage gestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.960", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tragen wir die Entscheidung in der Sache mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es \u00fcbrigens ausgesprochen schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesumweltministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ja bei dem Thema sehr entschieden gezeigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute leider verhindert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in Paris ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich ja: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedaure es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie leider verhindert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werfe es ihr explizit nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glyphosat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird seit Jahrzehnten in der Landwirtschaft eingesetzt und ist ausgesprochen gut erforscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.760", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Julius-K\u00fchn-Institut und das Umweltbundesamt waren in die Bewertung des Wirkstoffs eingebunden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Kollege Ebner \u201edie geheime Wahrheit\u201c nennen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nach intensiver und sorgf\u00e4ltiger fachlicher Pr\u00fcfung der aktuellen wissenschaftlichen Forschung zu der Auffassung gelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei sachgerechter Anwendung von glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln keine sch\u00e4dlichen Auswirkungen auf die Gesundheit von Mensch und Tier zu erwarten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.841", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.841", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Umweltbundesamt zu den\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.881", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlgemerkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.881", 
   "children": [], 
   "end": "24.882", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indirekten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.882", 
   "children": [], 
   "end": "25.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auswirkungen von Glyphosat auf die Biodiversit\u00e4t hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wissenschaftlich nicht wirklich abgesichert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.241", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ende gedacht w\u00e4ren dann im \u00dcbrigen s\u00e4mtliche Techniken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.241", 
   "children": [], 
   "end": "25.242", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Bek\u00e4mpfung von Unkr\u00e4utern eingesetzt werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.242", 
   "children": [], 
   "end": "25.243", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verd\u00e4chtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.243", 
   "children": [], 
   "end": "25.244", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6ren auch mechanische Techniken wie J\u00e4ten oder Pfl\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.244", 
   "children": [], 
   "end": "25.245", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.245", 
   "children": [], 
   "end": "25.246", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz allem die Sorgen in der Bev\u00f6lkerung ernst zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.246", 
   "children": [], 
   "end": "25.247", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze wissenschaftlich intensiver zu kl\u00e4ren und dabei nicht den Eindruck zu erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.247", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier heute ein Glyphosatverbot die L\u00f6sung w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewertungsbeh\u00f6rden weltweit kommen ebenso zu dem Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Glyphosat nach derzeitigem Stand des Wissens nicht als krebserregend einzustufen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechend sind die deutschen Beh\u00f6rden zu der Einsch\u00e4tzung gelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anforderungen des EU-Rechts f\u00fcr die Genehmigung von Pflanzenschutzmittelwirkstoffen erf\u00fcllt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.721", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.721", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben rein sachlich betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nur eine folgerichtige Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Br\u00fcssel bez\u00fcglich der weiteren Zulassung als Wirkstoff getroffen werden konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die Verl\u00e4ngerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie die deutsche Vertretung das auch mitgetragen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Deutschland haben ebenfalls keine Bedenken gegen die Genehmigung von Glyphosat f\u00fcr die beantragten Anwendungen als Pflanzenschutzmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr die nationale Ebene ja zust\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Bienenv\u00f6lker sind demnach bei sachgerechter Anwendung und verantwortungsvollem Umgang nicht gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sehe ich auch hier keinerlei Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ordentliches Genehmigungsverfahren politisch zu instrumentalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dagegen wendet sich unser Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in jegliche staatliche Zulassungsverfahren sollten wir nicht leichtfertig untergraben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Expertise und Glaubw\u00fcrdigkeit der zust\u00e4ndigen Zulassungsbeh\u00f6rden und ihres Personals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits erkennen wir aber auch das gestiegene Informationsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deshalb definitiv mehr Transparenz in den Zulassungsverfahren f\u00fcr Pflanzenschutzmittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Sitta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie freundlicherweise eine Zwischenfrage des Kollegen Ebner zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.121", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde es gern zu Ende ausf\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.121", 
   "children": [], 
   "end": "47.122", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danach dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.122", 
   "children": [], 
   "end": "47.123", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegebenenfalls gern als Kurzintervention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.123", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben wenig Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe wenig Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Uhr l\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso sollten Art und Umfang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie glyphosathaltige Herbizide in Landwirtschaft und Gartenbau eingesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wom\u00f6glich lassen sich bessere Alternativen finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das wissenschaftlich fundiert geschieht"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht aus ideologischen Gr\u00fcnden unm\u00f6glich gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.401", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.401", 
   "children": [], 
   "end": "51.402", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber sollte politisch entschieden werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.402", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine v\u00f6llig andere Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch legitim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen werben damit in ihren Wahlk\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist verfehlt und nicht legitim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "blindlings nach einem Hebel zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigenen Forderungen quasi durch die Hintert\u00fcr durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir als Freie Demokraten ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen und bitte im Namen meiner Fraktion um \u00dcberweisung der vorliegenden Antr\u00e4ge an den Hauptausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Sitta.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich der Bitte von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen nach einer Kurzintervention nachkomme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Hinweise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Hinweis lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Gr\u00fcnen zu Freien Demokraten mutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.121", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaubt in diesem Hause\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.121", 
   "children": [], 
   "end": "61.122", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis auf wenige Ausnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.122", 
   "children": [], 
   "end": "61.123", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.123", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war die erste Rede des Kollegen Sitta. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im Hause un\u00fcblich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der ersten Rede eine Zwischenfrage zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "63.361", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.361", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Sitta hat sich bereit erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kurzintervention hinzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}