{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.360", 
   "children": [], 
   "end": "0.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.880", 
   "children": [], 
   "end": "5.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Licht betrachtet ist das Projekt der Europ\u00e4ischen Union sicherlich eines der gro\u00dfartigsten politischen Projekte der Neuzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten noch nie das Ma\u00df an Freiz\u00fcgigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Rechtsstaatlichkeit in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es jetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz aller R\u00fcckschl\u00e4ge bei den beteiligten L\u00e4ndern hatten wir noch nie so einen Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn heute haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben vor allem eines noch nie gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich so lange Frieden in Deutschland und in Mitteleuropa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise nur darauf hin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Deutschen Bundestag sitzt wahrscheinlich kein Abgeordneter mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich bewusst an Krieg und Vertreibung erinnern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist wahrlich nicht selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle das deswegen der ganzen Sache voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir es so oft als selbstverst\u00e4ndlich betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir merken aber gerade in diesen Tagen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie d\u00fcnn das Eis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem wir stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten die Entwicklung der Rechtsstaatlichkeit in Osteuropa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krieg und Frieden in Nordirland und auch die wirtschaftliche Entwicklung in Griechenland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich viele Menschen und viele Gremien Gedanken dar\u00fcber machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man dieses Europa weiterentwickeln kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut und richtig und grandios, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.040", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hinstellt und in franz\u00f6sischer Untertreibung sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er m\u00f6chte Europa neu gr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir teilen nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er da vorgeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist eine ganz wichtige Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.400", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich sage auch ganz ohne Ironie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ein SPD-Bundesparteitag mit so etwas besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir zu anderen Schlussfolgerungen als zu den Vereinigten Staaten von Europa in 2025 kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nachgerade die Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es angesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas wie das Nikolaus-Paket zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "101.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei wir uns wirklich freuen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn mit gleicher Initiative und gleicher Kraft auch die bestehenden Regeln durchgesetzt w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie neue Initiativen auf den Weg gebracht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich das jetzt alles so sage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist ein grandioses Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle machen sich gute Gedanken\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf man das dann \u00fcberhaupt kritisieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ein leidenschaftlicher Kritiker der Niedrigzinspolitik und der Ankaufpolitik der EZB. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In s\u00fcdeurop\u00e4ischen Zeitungen steht dagegen ganz gerne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Draghi darf man nicht kritisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EZB darf man nicht kritisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist so toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sollte man sich zur\u00fcckhalten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als leidenschaftlicher Europ\u00e4er muss man Europa kritisieren und muss man sich an dieser ganzen Sache reiben und sich damit auseinandersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es nicht ganz so zusammengefasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ihrem Antrag steht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war mehr so Flugh\u00f6he \u00fcber 10\u00a0000\u00a0Meter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einige Punkte aus Ihrem Antrag herausgreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr die Bankenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bankenunion wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem haben wir gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben irgendwann einmal versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Steuergelder mehr dort hineinzugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finden wir diesen Backstop nicht gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns nur gut gehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gut geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir ihnen helfen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem wollen wir keine Transferunion haben und asymmetrische Schocks anders bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das die Europ\u00e4ische Union vorschl\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in der europ\u00e4ischen Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik besser abstimmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sind wir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein europ\u00e4ischer Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei der Kommission angesiedelt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zurzeit nicht das ad\u00e4quate Mittel daf\u00fcr ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Jugendarbeitslosigkeit und in die digitale Infrastruktur investieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sind wir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU bisher in vielen Bereichen den Nachweis schuldig geblieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das effizient und effektiv geschehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Kritik auch vorbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen wir in sehr vielen Punkten mit dem \u00fcberein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in den Antrag geschrieben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie gehen wir jetzt damit um?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Punkte dazu:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "217.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Regierung etwas mit auf den Weg geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.280", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir eine stabile Regierung h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine stabile Regierung h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten wir auch vier Jahre lang eine vern\u00fcnftige Europapolitik machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eins ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "231.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich zwar dar\u00fcber freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zurzeit keine zus\u00e4tzlichen Gesetze gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir 2018 nur einen vorl\u00e4ufigen Haushalt haben und kein Geld ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber momentan passiert in Europa so viel wie nie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind nicht handlungsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist dieses Haus unter Zur\u00fcckstellung der pers\u00f6nlichen Interessen und der Parteiinteressen aufgerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst schnell eine Regierung zu bilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Bemerkung zu Ihrem Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die 26 \u00fcbrig gebliebenen Staaten in Europa nicht unserer Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die etwas anderes wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen wir dann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLieber kein Europa als ein schlechtes Europa\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und setzen uns auf die Zuschauertrib\u00fcne?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das die Option? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist es nicht vielmehr unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr unsere Position zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.400", 
   "children": [], 
   "end": "278.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch dieses Europa zusammenzuhalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.480", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich am Anfang gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es das gro\u00dfartigste Projekt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "283.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir bisher hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.640", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat es doch einen Wert an sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Projekt zusammenzuhalten und weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann man nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt passt uns die ganze Sache nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt setzen wir uns auf die Zuschauertrib\u00fcne und machen nicht weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird momentan in der deutschen Politik sehr viel von Haltung geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.800", 
   "children": [], 
   "end": "306.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber Haltung reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.680", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu unserer Haltung als Union geh\u00f6rt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "313.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Positionen durchgesetzt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.840", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Respekt vor den anderen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.920", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zu Haltung geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.920", 
   "children": [], 
   "end": "319.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Laden zusammenhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.760", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europa zusammenhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ganz wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht nur Europa zusammenhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "328.080", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen auch dieses Land und diese Gesellschaft zusammenhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.080", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht hei\u00dfen wir deswegen \u201eUnion\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht unterscheiden wir uns deswegen von dem einen oder anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "336.120", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier im Deutschen Bundestag sitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.120", 
   "children": [], 
   "end": "336.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.640", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.000", 
   "children": [], 
   "end": "338.680", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ralph Brinkhaus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.680", 
   "children": [], 
   "end": "339.880", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.880", 
   "children": [], 
   "end": "345.960", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}