{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten bekennen sich ausdr\u00fccklich zum Afghanistan-Engagement der Bundesrepublik Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Resolute Support ist ein zentraler Beitrag f\u00fcr die Zukunft Afghanistans. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben schon bei der ersten Lesung eines sehr deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dem Parlament den realistischen Blick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier vom Kollegen Annen erw\u00e4hnt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Zukunft besser erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine kritische Bestandsaufnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Bewertung des bisher Erreichten und des bisher nicht Erreichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind ja Fortschritte gemacht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen erfolgreichen Aufbau staatlicher Institutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt eine Zivilgesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Erfolge k\u00f6nnen nur da auf Dauer bewahrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte f\u00fcr Sicherheit und Stabilit\u00e4t sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es eindeutig um das nicht Erreichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das schaffen die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen braucht Afghanistan auch in Zukunft mehr politische Aufmerksamkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr entwicklungspolitisches Engagement; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es braucht aber eben auch noch mehr milit\u00e4rische und polizeiliche Ert\u00fcchtigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie aber soll das geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und anhand welcher Kriterien ist der Erfolg der Mission zu messen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies in einem j\u00e4hrlichen Evaluierungsbericht offenzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es bereits gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in den USA das Verfahren des Special Inspector General for Afghanistan Reconstruction. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er legt einmal im Jahr einen entsprechenden unabh\u00e4ngigen Bericht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag braucht das auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier aber auch eines ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden der jetzt anstehenden technischen Verl\u00e4ngerung zustimmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "117.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht blind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.440", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Kollege von der AfD gerade gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben genug Informationen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen in der Zukunft eine Neubewertung auf Grundlage eines Evaluierungsberichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hier heute ablehnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer heute dem Antrag nicht zustimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der will ja den Abzug binnen dreier Monate quasi erzwingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.800", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist logistisch und milit\u00e4risch v\u00f6llig unrealistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist politisch und diplomatisch absolut verantwortungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle unsere Verb\u00fcndeten w\u00fcrden auf Deutschland schauen und fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir noch alle Tassen im Schrank haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unsere Bundeswehrsoldaten mir nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dir nichts aus einem gemeinsamen Einsatz der internationalen Gemeinschaft abziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist logistisch und milit\u00e4risch unrealistisch und politisch und diplomatisch verantwortungslos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4r w\u00e4re es geradezu zynisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Menschen im Norden Afghanistans v\u00f6llig unvermittelt alleine lassen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht deutsche Politik werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Afghanistan erneut ein sicherer Hafen f\u00fcr Terroristen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den letzten 16\u00a0Jahren von diesem Land keine Bedrohung f\u00fcr die Sicherheit und den Frieden der Welt ausgegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den wir auch in Zukunft aufbauen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tobias Pfl\u00fcger f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }
 ]
}