{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einer Welt im Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Megatrends sind der demografische Wandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die digitale Revolution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Globalisierung und vieles mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik muss diese Trends gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir den Wohlstand sichern k\u00f6nnen und unsere Art zu leben f\u00fcr die Zukunft erhalten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union wollen gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Verantwortung \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns dieser Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere tun dies nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder andere sind sich noch nicht ganz sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Union und SPD haben mit dem Sondierungsergebnis eine wirklich gute Basis f\u00fcr eine m\u00f6gliche schwarz-rote Koalition geschaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir geben die richtigen Antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Menschen nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen unser Land zusammenf\u00fchren statt spalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen setzen wir auf echte Entlastungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien und mehr Sicherheit im Alter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beispielsweise mit dem schrittweisen Abbau des Solis f\u00fcr Entlastungen sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es im Bereich der Rente vorgemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir den Rentenversicherungsbeitrag um 0,1\u00a0Prozentpunkte gesenkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen wir jetzt auch beim Arbeitslosenversicherungsbeitrag machen und ihn um 0,3\u00a0Prozentpunkte verringern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine echte Entlastung f\u00fcr die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Kurth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten das nat\u00fcrlich auch mit Ihnen machen k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Gr\u00fcnen waren es letztendlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich geweigert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Arbeitslosenversicherungsbeitrag zu senken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auch mit einer R\u00fcckkehr zur Parit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.400", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur h\u00e4lftigen Finanzierung der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge durch Arbeitnehmer und Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eine Entlastung der Beitragszahler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Fortschritt gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zukunft einer Nation wird in den Klassenzimmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Laboren entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir wuchtige Investitionen vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade im Bereich der Bildung und im Bereich der Forschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wissen wir auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Digitalisierung vor dem Arbeitsmarkt nicht haltmachen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.080", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Digitalisierung immer nur angstvoll zu beschreiben ist nicht unsere Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herausforderung der digitalen Revolution zu gestalten und sie als Chance f\u00fcr mehr Arbeit und f\u00fcr bessere Arbeit zu begreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird in einer sich wandelnden Arbeitswelt nat\u00fcrlich die Weiterbildung einen h\u00f6heren Stellenwert einnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die betriebliche Weiterbildung soll weiterhin im Betrieb stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passgenau dort zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Betriebe der Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Aufgabe stellen wir uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachstum und Wohlstand sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen verschreiben wir uns dem Ziel der Vollbesch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Sozialabgaben bei 40\u00a0Prozent der Bruttol\u00f6hne halten und unsere erfolgreiche Arbeitsmarktpolitik kraftvoll fortsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir wissen auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht jeder in Deutschland hat in gleichem Ma\u00dfe Anteil an diesem Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wollen wir \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in der Arbeitsmarktpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen nutzen wir verst\u00e4rkt die M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade Langzeitarbeitslosen Perspektiven zu er\u00f6ffnen und Br\u00fccken zu bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wollen wir \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro zus\u00e4tzlich in die Hand nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das zentrale Ergebnis der Sondierungsverhandlungen zwischen SPD und Union in diesem Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.480", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein gutes Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir den Menschen weitere M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Arbeitsmarkt teilzuhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist f\u00fcr uns immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Zukunft zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich eine Frage der Ordnung der Wirtschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist auch eine Kulturfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen setzen wir auf Aktivierung statt Alimentierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darin unterscheiden wir uns von den Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.000", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf Anreize statt Verbote und auf das Motto \u201ePrivat vor Staat\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Pr\u00e4missen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter denen wir erfolgreiche Unionspolitik gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzliches Dankesch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}