{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "1.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor zwei Wochen hat Siemens einen Rekordgewinn bekannt gegeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Liste der Gewinne der Firmengeschichte ganz oben\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum gleichen Zeitpunkt hat das Unternehmen erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0900 Stellen abzubauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als die H\u00e4lfte davon in der Bundesrepublik Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Siemens hei\u00dft es vonseiten der Konzernleitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es solle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edie Auslastung der Werke gesteigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Effizienz vorangetrieben und Kompetenzen durch die B\u00fcndelung von Ressourcen ausgebaut werden\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schmei\u00dfen die Leute raus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steigert den Gewinn.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht das Verhalten eines verantwortungsbewussten Managements."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein internationaler Konzern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jahrzehntelang direkt und indirekt vom deutschen Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern dieser Republik und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nebenbei bemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von denen der Europ\u00e4ischen Union profitiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr krasse Managementfehler bluten l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist die bittere Realit\u00e4t kurz vor Weihnachten f\u00fcr einen Teil der Belegschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung dieses Konzerns f\u00fchrt zu Verbitterung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konnten das gerade hier vor den Toren des Reichstags erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es f\u00fchrt zu Verbitterung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Entscheidung unverantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist unverantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sagte es bereits\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Jahr der Konzern nicht Not leidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Rekordgewinne macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung ist unverantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ohne jede R\u00fccksichtnahme auf das Leben der Besch\u00e4ftigten und ihrer Familie getroffen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nicht zuletzt ist sie unverantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dies zu schweren Schl\u00e4gen gegen die Wirtschaft in Regionen unseres Landes f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stabilit\u00e4t brauchen und nicht Verantwortungslosigkeit von Arbeitgebern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Siemens hier macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet den Wirtschaftsstandort Deutschland; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die St\u00e4rke der deutschen Wirtschaft besteht im gegenseitigen Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was der Vorstand von Siemens mit den Belegschaften macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Zerschlagung von Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen zwischen den Belegschaften und dem Firmenmanagement ist in Krisenzeiten ein hohes Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir an das Unternehmen denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnern wir uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siemens hatte Krisen und konnte sich in seinen Krisen vor allen Dingen auf die verantwortungsbewusste Haltung der Belegschaften verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei diesen Milliardengewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so mit den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern umzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schadet dem Wirtschaftsstandort Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Vertrauensbruch wiegt umso schwerer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich damit ein wichtiger Arbeitgeber vor allen Dingen aus dem Osten unseres Landes zur\u00fcckzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den R\u00fcckzug von Siemens eben nicht leicht auffangen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in Ostdeutschland d\u00fcrfen wir nicht Werke schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen Perspektiven bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf auch daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier ist Steuergeld geflossen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Betriebsansiedlungen im Osten haben diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort ihre Firmen er\u00f6ffneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "staatliche F\u00f6rderungen bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso schlimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es jetzt trotz der guten wirtschaftlichen Lage dazu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort Menschen und ganze Regionen gef\u00e4hrdet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade ein Unternehmen wie Siemens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.840", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seit 170\u00a0Jahren f\u00fcr Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Qualit\u00e4t und f\u00fcr erfolgreiches Wirtschaften steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte in der Lage sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit voraus zu planen und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Perspektiven zu bieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme noch einmal zu den Managementfehlern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich bestimmte Betriebssparten kompliziert entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "245.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man aber in anderen Betriebssparten zugleich Riesengewinne erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.760", 
   "children": [], 
   "end": "247.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man sie doch nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.640", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Schwierigkeiten abzufangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattdessen wird zu einem alten Mittel gegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kapitalistische Unternehmen immer haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es hart wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss am Ende die Belegschaft bluten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig inakzeptabel,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei einem Firmenvorstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bisher jedenfalls immer stolz darauf war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sich an die Vereinbarungen mit den Betriebsr\u00e4ten halten wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber langfristige und innovative Alternativen auch mit den Betriebsr\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.880", 
   "children": [], 
   "end": "286.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Belegschaften nachdenken wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.880", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sichtlich nicht geschehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "290.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.400", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktion und die Partei insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unsere zust\u00e4ndigen Ministerinnen und Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "296.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen Brigitte Zypries und Katarina Barley, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen ich mich bedanken will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.360", 
   "children": [], 
   "end": "299.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch in einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Regierungsbildung nicht abgeschlossen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "309.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Verantwortung f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.800", 
   "children": [], 
   "end": "314.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den beiden genannten Mitgliedern der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Regierung daf\u00fcr danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.760", 
   "children": [], 
   "end": "318.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie an der Seite der Belegschaften von Siemens stehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das am\u00fcsiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt das mehr \u00fcber Sie aus als alles andere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "321.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.600", 
   "children": [], 
   "end": "351.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede hat Herr Tino Chrupalla f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Entschuldigung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "361.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Kollege Kauder!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.000", 
   "children": [], 
   "end": "364.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.640", 
   "children": [], 
   "end": "365.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es beruhigt mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.640", 
   "children": [], 
   "end": "368.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich in einer gewissen Kontinuit\u00e4t unterwegs bin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.040", 
   "children": [], 
   "end": "369.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.560", 
   "children": [], 
   "end": "370.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.600", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie unterst\u00fctzen uns wie alle anderen Fraktionsvorsitzenden und Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat erst einmal Dr.\u00a0Joachim Pfeiffer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}