{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Regierungen der Aufnahmel\u00e4nder sei eine gro\u00dfe Verantwortung \u00fcbertragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so formuliert es der bekannte Migrationsforscher Paul Collier in seinem Buch \u201eExodus\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf zitieren\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0denn die Migrationsrate h\u00e4ngt von zwei Dingen ab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der individuellen Entscheidung potenzieller Migranten und von der Politik der Regierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein der Entscheidung der Migranten \u00fcberlassen,\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde sie weiter anwachsen und schlie\u00dflich den Punkt \u00fcberschreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu dem die Aufnahmegesellschaften einen Nutzen davon haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher kann man die Migration nicht der individuellen Entscheidung der Migranten \u00fcberlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss von den Staaten gesteuert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Migrationspolitik ist unweigerlich kompliziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ihren Zweck zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sie diese Komplexit\u00e4t bew\u00e4ltigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit Collier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bew\u00e4ltigt unserer Ansicht nach die Komplexit\u00e4t nicht in ausreichendem Ma\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unserer Verantwortung als potenzielles Aufnahmeland sowohl f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch f\u00fcr unsere Gesellschaft gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich zu den einzelnen Regelungen komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einer der Grundannahmen Ihres Gesetzentwurfs widersprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihn durchzieht die Klage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ach so kompliziert das deutsche Einwanderungsrecht doch sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gebe so viele verschiedene Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen man nach Deutschland kommen k\u00f6nne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen m\u00f6chten und sollen aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden nach Deutschland kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Situationen sind unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist es doch nur richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man unterschiedliche Regelungen daf\u00fcr hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag keine schlechte Idee sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestehenden Regelungen \u00fcbersichtlicher zusammenzufassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man aber alles viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel einfacher machen k\u00f6nne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das halte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offen gestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Augenwischerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen es sogar noch komplizierter machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "b\u00fcrokratisches Punktesystem soll die jetzigen Regelungen nicht ersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern soll neben sie gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird also noch un\u00fcbersichtlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich ein widerspr\u00fcchlicher Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe eher die Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die bestehenden Regeln aktiv bewerben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Mayer hat schon auf die Internetseite make-it-in-germany.com hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen zusammenkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Tools haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zusammenbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier arbeiten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen tats\u00e4chlich Arbeitspl\u00e4tze anbieten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfe Schwierigkeiten sehe ich bei Ihrem Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr ein Jahr eine Aufenthaltserlaubnis erteilt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand einen guten Punktestand hat und nach Deutschland kommen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Arbeit \u00fcberhaupt erst zu suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die Arbeitsplatzsuche aus dem Ausland weiter unterst\u00fctzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es aber f\u00fcr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einreise erst gestattet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn tats\u00e4chlich ein konkretes Arbeitsangebot vorliegt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Staat kann zwar Mangelberufe identifizieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht er auch jetzt schon\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist nur eine Prognose. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer Unternehmen dann konkret einstellen wollen und wof\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Beh\u00f6rden vorab nicht wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Entscheidung der Unternehmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00fcrde auch bei einem noch so guten Punktesystem nicht funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hierzu darf ich noch einmal den Migrationsforscher Paul Collier zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ausdr\u00fccklich diese Komponente des deutschen Rechts lobt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie die \u00e4hnlichen neuseel\u00e4ndischen Regelungen\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem der potenzielle Migrant die staatlichen Kriterien erf\u00fcllt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste er noch ein Unternehmen dazu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn einzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl Neuseeland als auch Deutschland haben ein solches System eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber haben einen Anreiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewerber zu durchleuchten und dabei einen ausgewogenen Katalog von Merkmalen zu ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einwanderer nur mithilfe eines mechanisch angewandten Punktesystems ausw\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind L\u00e4ndern gegen\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dar\u00fcber hinaus die Migranten genauer unter die Lupe nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regel im Nachteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.520", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Menschen anziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwar die Anforderungen formal erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ansonsten ungeeignet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich ist auch das der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Kanada sein Einwanderungssystem dahin gehend angepasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "299.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der konkrete Arbeitsplatz bei der Beurteilung der Einwanderungsm\u00f6glichkeit mittlerweile eine herausragende Rolle spielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Jahr der Arbeitssuche wollen Sie zudem darauf verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen nachweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr Lebensunterhalt gesichert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie halten diese Pr\u00fcfung insgesamt f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr fatal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.120", 
   "children": [], 
   "end": "313.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es nicht zu pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.440", 
   "children": [], 
   "end": "319.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsuchende k\u00f6nnten sich nach Ihrem Entwurf w\u00e4hrend der Suche mit einem Nebenjob \u00fcber Wasser halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.320", 
   "children": [], 
   "end": "321.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen Sie ebenfalls regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.560", 
   "children": [], 
   "end": "324.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll die Versorgung sicherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.760", 
   "children": [], 
   "end": "325.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das nicht klappt oder nicht mehr klappt oder derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "331.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hierherkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.320", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischendurch krank wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Bezug von Hartz\u00a0IV wollen Sie ausschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.360", 
   "children": [], 
   "end": "338.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann ist es doch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.880", 
   "children": [], 
   "end": "340.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vorher sicher wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.720", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Mensch bei der Arbeitssuche finanzieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "349.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vielzahl von Ermessensentscheidungen halten Sie laut Gesetzesbegr\u00fcndung f\u00fcr abschreckend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.840", 
   "children": [], 
   "end": "351.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie biete Rechtsunsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.400", 
   "children": [], 
   "end": "354.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Punktesystem ist f\u00fcr Sie \u00fcbersichtlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.920", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "356.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offen gestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.880", 
   "children": [], 
   "end": "360.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wirklich einen qualitativen Vorteil eines Punktesystems; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.400", 
   "children": [], 
   "end": "364.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine Ermessensentscheidung wird nicht einfach so getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.680", 
   "children": [], 
   "end": "370.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie wird in der Regel die gleichen Faktoren ber\u00fccksichtigen wie ein Punktesystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.120", 
   "children": [], 
   "end": "374.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur hat man beim Ermessen etwas mehr Spielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.000", 
   "children": [], 
   "end": "376.920", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zugunsten des Antragstellers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.920", 
   "children": [], 
   "end": "377.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Heveling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.640", 
   "children": [], 
   "end": "378.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.800", 
   "children": [], 
   "end": "382.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Starre Punktesysteme sind nicht per se gerechter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.480", 
   "children": [], 
   "end": "383.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.280", 
   "children": [], 
   "end": "388.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bestehenden Regelungen zur Einwanderung nach Deutschland zu Arbeitszwecken sind gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.520", 
   "children": [], 
   "end": "391.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die OECD sieht Deutschland hier weit vorne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.600", 
   "children": [], 
   "end": "395.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr solche bestehenden M\u00f6glichkeiten m\u00fcssen wir mehr Werbung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.200", 
   "children": [], 
   "end": "396.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.480", 
   "children": [], 
   "end": "404.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass als Erg\u00e4nzung zu den bestehenden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die CDU/CSU ein Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz ganz oben auf der Agenda steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.400", 
   "children": [], 
   "end": "405.880", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es muss ein Gesetz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.880", 
   "children": [], 
   "end": "409.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die sinnvolle Steuerung der Arbeitsmigration erm\u00f6glicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.480", 
   "children": [], 
   "end": "413.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.960", 
   "children": [], 
   "end": "415.480", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Heveling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.480", 
   "children": [], 
   "end": "416.440", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.440", 
   "children": [], 
   "end": "421.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Daniela Kolbe."
   ]
  }
 ]
}