{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.200", 
   "children": [], 
   "end": "5.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lage im Nahen und Mittleren Osten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Abgeordneten Dr.\u00a0Norbert R\u00f6ttgen von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur f\u00fcnf Minuten zur Lage im Nahen und Mittleren Osten zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bem\u00fche mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "acht kurze Anmerkungen dazu zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie weit ich komme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine erste Anmerkung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u201eIslamische Staat\u201c ist milit\u00e4risch-territorial besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der politische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale und ideologische N\u00e4hrboden f\u00fcr den \u201eIslamischen Staat\u201c ist noch vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem milit\u00e4rischen Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c muss jetzt der politische Kampf um die Menschen folgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich marginalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Rand gedr\u00e4ngt und von allen im Stich gelassen f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Kampf um die Menschen m\u00fcssen wir f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.920", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst wird der milit\u00e4rische Sieg bedeutungslos bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine weitere milit\u00e4rische L\u00f6sung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine milit\u00e4rische L\u00f6sung in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bitter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier auszusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Russland und die Hisbollah\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft Iran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das verabscheuungsw\u00fcrdige Regime von Assad gest\u00fctzt und dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen milit\u00e4rischen Sieg dieser Staaten und Kr\u00e4fte \u00fcber die syrische Bev\u00f6lkerung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein trauriges Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir dort verzeichnen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist meine Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland trotz der auch v\u00f6lkerrechtswidrigen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Russland zu verantworten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Interesse hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dauerhaft an der Seite von Assad und Hisbollah in einen endlosen und nicht zu gewinnenden B\u00fcrgerkrieg in Syrien verstrickt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4er bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Westen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten ausloten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob mit Russland politisch ein Prozess in Syrien zu starten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So paradox es auf den ersten Blick scheint: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Interessenlage Russlands spricht daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es zu versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen es versuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "151.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Irak sind die alten Konflikte wieder aufgebrochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Machtverteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteilung wirtschaftlicher Ressourcen zwischen Schiiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sunniten und Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die innerkurdischen Konflikte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben gerade dar\u00fcber diskutiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Kurden Waffen geliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir leisten weiter milit\u00e4rische Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben damit eine Verantwortung f\u00fcr den Irak \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem halben Jahr finden dort Parlamentswahlen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der fr\u00fchere kurdische Pr\u00e4sident Barzani durchgef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der langen Leidensgeschichte der Kurden im Irak ein weiteres trauriges Kapitel hinzugef\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch weil wir uns daf\u00fcr engagiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "196.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wieder ein friedliches Miteinander im Irak gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist jetzt eine deutsche Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns stellen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der israelisch-pal\u00e4stinensische Konflikt war fr\u00fcher der Nahostkonflikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist an den Rand der Wahrnehmung geraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er h\u00e4lt weiter an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er zeichnet sich durch eine Verh\u00e4rtung aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sie lange nicht gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man ist in diesem Konflikt weiter von der Zweistaatenl\u00f6sung entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es bereits der Fall war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war schon sehr nahe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ist sie wieder weit entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dieser Dauerkonflikt ist da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer gro\u00dfen Verh\u00e4rtung und gewisserma\u00dfen fast in einer Perspektivlosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diesen Konflikt d\u00fcrfen wir nicht vergessen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er h\u00e4lt weiter an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnftens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zentrum der Lage in dieser Region steht die Rivalit\u00e4t zwischen Saudi-Arabien und Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade wieder eskaliert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auf der einen Seite eine aggressive Machtexpansion des Iran von Iran \u00fcber den Irak in den Libanon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Hisbollah\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nach Syrien hinein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erneut \u00fcber die Hisbollah\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.840", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit gr\u00f6\u00dfter Sorge sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kritisieren und die kein Beitrag zum Frieden in dieser Region ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite haben wir eine neue Demonstration von Machtanspruch in der Person des saudischen Kronprinzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.960", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Machtanspruch nach au\u00dfen und nach innen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit einem gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Reform\u00adehrgeiz im Inneren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "295.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wozu hat dieser neue Machtkonflikt der beiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rivalit\u00e4t um die Vorherrschaft in der Region gef\u00fchrt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem f\u00fcrchterlichen Krieg im Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der der Zivilbev\u00f6lkerung unvorstellbares Leid zuf\u00fcgt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Konflikt zwischen Saudi-Arabien und Katar und zu einer neuen Krise im krisengesch\u00fcttelten Libanon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die extrem verzwickte machtpolitische Konstellation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.720", 
   "children": [], 
   "end": "322.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Zentrum steht und die nicht leicht aufl\u00f6sbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.320", 
   "children": [], 
   "end": "325.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit bestehen bleiben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.040", 
   "children": [], 
   "end": "327.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir in dieser Region brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.200", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Erhaltung von Gespr\u00e4chsf\u00e4higkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "330.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es hier ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.800", 
   "children": [], 
   "end": "332.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.080", 
   "children": [], 
   "end": "334.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "polternd durch diese Region zu laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.600", 
   "children": [], 
   "end": "336.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um am Ende die Gespr\u00e4chsf\u00e4higkeit zu einem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch zu anderen wichtigen Akteuren zu verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "347.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Erhaltung der Gespr\u00e4chsf\u00e4higkeit als Bedingung von Diplomatie in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache zwei kurze abschlie\u00dfende Bemerkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Neue an dieser Lage f\u00fcr uns ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.680", 
   "children": [], 
   "end": "356.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir durch die Fl\u00fcchtlingskrise gelernt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.560", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen unser Schicksal in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "365.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stabilit\u00e4t unserer Gesellschaften nicht mehr losgel\u00f6st von den Konflikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.320", 
   "children": [], 
   "end": "367.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Krisen und dem Hass in dieser Region betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.600", 
   "children": [], 
   "end": "369.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Syrien Krieg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.120", 
   "children": [], 
   "end": "372.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann merken wir das in unseren D\u00f6rfern und in unseren St\u00e4dten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.400", 
   "children": [], 
   "end": "375.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Schicksale sind miteinander verbunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.160", 
   "children": [], 
   "end": "378.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dortige Disruption hat zu dieser neuen Lage gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.360", 
   "children": [], 
   "end": "381.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend meine letzte Bemerkung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.320", 
   "children": [], 
   "end": "382.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte kurz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.040", 
   "children": [], 
   "end": "383.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege R\u00f6ttgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.600", 
   "children": [], 
   "end": "389.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese neue Lage von Krieg und Konflikt zwingt uns Europ\u00e4er dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.280", 
   "children": [], 
   "end": "393.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch die neue Anti-Iranpolitik der amerikanischen Administration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.960", 
   "children": [], 
   "end": "394.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die falsch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.600", 
   "children": [], 
   "end": "397.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man ohne und gegen den Iran keine L\u00f6sung finden kann\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.640", 
   "children": [], 
   "end": "403.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Region zu einer europ\u00e4ischen Politik zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.760", 
   "children": [], 
   "end": "405.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Nachbarregion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind am meisten betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.240", 
   "children": [], 
   "end": "409.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind am einflusslosesten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.000", 
   "children": [], 
   "end": "414.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss eine gemeinsame Politik der europ\u00e4ischen Staaten geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.000", 
   "children": [], 
   "end": "416.120", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von diesen Konflikten betroffen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.120", 
   "children": [], 
   "end": "418.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Schlussfolgerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.400", 
   "children": [], 
   "end": "421.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das politische Gebot an uns Europ\u00e4er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.520", 
   "children": [], 
   "end": "422.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an uns Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.360", 
   "children": [], 
   "end": "425.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen politischen Prozess zu organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.720", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu initiieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.720", 
   "children": [], 
   "end": "429.200", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns in dieser Region engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.200", 
   "children": [], 
   "end": "433.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es vor allem um unsere Sicherheit und Stabilit\u00e4t in Deutschland und in Europa geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.000", 
   "children": [], 
   "end": "435.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Schlussfolgerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.520", 
   "children": [], 
   "end": "436.600", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.600", 
   "children": [], 
   "end": "439.400", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.400", 
   "children": [], 
   "end": "444.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Aktuellen Stunden m\u00fcssen wir die Redezeit relativ streng einhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.400", 
   "children": [], 
   "end": "445.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.520", 
   "children": [], 
   "end": "448.160", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an die f\u00fcnf Minuten Redezeit zu halten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.160", 
   "children": [], 
   "end": "450.800", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege M\u00fctzenich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.800", 
   "children": [], 
   "end": "456.920", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.920", 
   "children": [], 
   "end": "459.240", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.240", 
   "children": [], 
   "end": "459.960", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.960", 
   "children": [], 
   "end": "462.880", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in f\u00fcnf Minuten kann man nur wenige Bemerkungen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.880", 
   "children": [], 
   "end": "464.320", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.320", 
   "children": [], 
   "end": "466.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich auf vier zu konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.040", 
   "children": [], 
   "end": "474.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will mich anders als der Kollege R\u00f6ttgen der Situation im Nahen und Mittleren Osten n\u00e4hern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.120", 
   "children": [], 
   "end": "476.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gerne damit beginnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.800", 
   "children": [], 
   "end": "477.440", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.440", 
   "children": [], 
   "end": "478.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.200", 
   "children": [], 
   "end": "483.240", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage hier in Deutschland und mit den europ\u00e4ischen Partnern anzugehen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.240", 
   "children": [], 
   "end": "483.640", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.640", 
   "children": [], 
   "end": "484.360", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.360", 
   "children": [], 
   "end": "492.760", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Proteste 2010 und 2011 auch der Beginn gewaltsamer Auseinandersetzungen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.760", 
   "children": [], 
   "end": "495.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie sind nicht die Ursache daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.960", 
   "children": [], 
   "end": "497.360", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.360", 
   "children": [], 
   "end": "498.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mutigen Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.720", 
   "children": [], 
   "end": "500.960", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damals f\u00fcr gutes Regieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.960", 
   "children": [], 
   "end": "506.280", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Korruption und f\u00fcr mehr Respekt gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung demonstriert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.280", 
   "children": [], 
   "end": "508.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch heute im Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.080", 
   "children": [], 
   "end": "513.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange diese Konflikte im Inneren der arabischen Welt nicht gel\u00f6st sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.320", 
   "children": [], 
   "end": "514.920", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange wird es auch nicht gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.920", 
   "children": [], 
   "end": "516.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden in diese Region zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.760", 
   "children": [], 
   "end": "517.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.280", 
   "children": [], 
   "end": "523.040", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Au\u00dfenpolitik muss sich genau mit den Gesellschaften solidarisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.040", 
   "children": [], 
   "end": "525.120", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die um gutes Regieren streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.120", 
   "children": [], 
   "end": "526.520", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich sehr deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.520", 
   "children": [], 
   "end": "527.080", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.080", 
   "children": [], 
   "end": "529.520", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die K\u00f6pfe sind ausgewechselt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.520", 
   "children": [], 
   "end": "534.000", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Machtzentren im Inneren haben sich nicht ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.000", 
   "children": [], 
   "end": "542.240", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen stehen gerade an der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenze weiterhin diese Konflikte im Mittelpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.240", 
   "children": [], 
   "end": "543.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.560", 
   "children": [], 
   "end": "548.680", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen unter Milit\u00e4rgerichtsbarkeit sind heute immer noch in Gef\u00e4ngnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.680", 
   "children": [], 
   "end": "549.640", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa in \u00c4gypten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.640", 
   "children": [], 
   "end": "552.760", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in anderen L\u00e4ndern der Region."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.760", 
   "children": [], 
   "end": "553.960", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.960", 
   "children": [], 
   "end": "555.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der politische Islam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.640", 
   "children": [], 
   "end": "558.280", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich ein Parteiengef\u00fcge gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.280", 
   "children": [], 
   "end": "562.640", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in dieser Situation gewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.640", 
   "children": [], 
   "end": "563.800", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist nicht verschwunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.800", 
   "children": [], 
   "end": "565.040", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.040", 
   "children": [], 
   "end": "568.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bleibt sozusagen weiterhin unter der Oberfl\u00e4che. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.680", 
   "children": [], 
   "end": "572.640", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird uns vor viele Herausforderungen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.640", 
   "children": [], 
   "end": "579.880", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade wenn wir als Parlamentarierinnen und Parlamentarier das Gespr\u00e4ch mit den dortigen Gesellschaften suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.880", 
   "children": [], 
   "end": "581.160", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.160", 
   "children": [], 
   "end": "584.480", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum heutigen Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.480", 
   "children": [], 
   "end": "589.160", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Mladic vor dem Internationalen Gerichtshof verurteilt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.160", 
   "children": [], 
   "end": "591.520", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir Sozialdemokraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.520", 
   "children": [], 
   "end": "592.640", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.640", 
   "children": [], 
   "end": "595.920", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verbrechen gegen die Menschlichkeit ver\u00fcbt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.920", 
   "children": [], 
   "end": "596.760", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.760", 
   "children": [], 
   "end": "597.840", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.840", 
   "children": [], 
   "end": "599.840", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jemen oder anderswo\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.840", 
   "children": [], 
   "end": "602.400", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen weiterhin verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.400", 
   "children": [], 
   "end": "609.520", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schwert der internationalen Strafgerichtsbarkeit muss gerade von Deutschland weiterhin unterst\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.520", 
   "children": [], 
   "end": "610.520", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.520", 
   "children": [], 
   "end": "612.320", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.320", 
   "children": [], 
   "end": "616.200", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie den Vorsitz beim Menschenrechtsrat in Genf innehatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.200", 
   "children": [], 
   "end": "617.640", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles unternommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.640", 
   "children": [], 
   "end": "619.320", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Dokumente zu sammeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.320", 
   "children": [], 
   "end": "620.920", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.920", 
   "children": [], 
   "end": "625.000", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen schwerste Menschenrechtsverletzungen in Syrien vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.000", 
   "children": [], 
   "end": "634.800", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass deutsche Staatsanwaltschaften gegen die Betreffenden ermitteln und letztlich V\u00f6lkerstrafrecht anwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.800", 
   "children": [], 
   "end": "638.960", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um entsprechende Verfahren zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.960", 
   "children": [], 
   "end": "644.200", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da von linker Seite die eine oder andere Bemerkung kommt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.200", 
   "children": [], 
   "end": "649.360", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linksfraktion hat damals hier in Deutschland eine wichtige Chance verpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.360", 
   "children": [], 
   "end": "658.040", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie der deutschen Bundesregierung kein Mandat f\u00fcr die Vernichtung der syrischen Chemiewaffen gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.040", 
   "children": [], 
   "end": "664.160", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat sich hinter einer milit\u00e4rischen Frage versteckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.160", 
   "children": [], 
   "end": "665.760", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein vierter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.760", 
   "children": [], 
   "end": "669.800", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Kollege R\u00f6ttgen bereits erw\u00e4hnt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.800", 
   "children": [], 
   "end": "670.440", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.440", 
   "children": [], 
   "end": "673.200", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sehen mit gro\u00dfer Sorge auf die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.200", 
   "children": [], 
   "end": "677.800", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich aus der Auseinandersetzung zwischen dem Iran und Saudi-Arabien ergibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.800", 
   "children": [], 
   "end": "678.680", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.680", 
   "children": [], 
   "end": "681.360", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsche Au\u00dfenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.360", 
   "children": [], 
   "end": "683.920", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf seinen Reisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.920", 
   "children": [], 
   "end": "687.120", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles f\u00fcr eine Deeskalation getan hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.120", 
   "children": [], 
   "end": "688.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir aber auch gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.480", 
   "children": [], 
   "end": "691.080", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeskanzlerin bei ihrem Besuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.080", 
   "children": [], 
   "end": "694.240", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie nur Saudi-Arabien abgestattet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.240", 
   "children": [], 
   "end": "698.120", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutliche Worte gegen das saudische K\u00f6nigshaus und gegen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.120", 
   "children": [], 
   "end": "703.840", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Saudi-Arabien in der Region zu verantworten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.840", 
   "children": [], 
   "end": "705.720", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefunden h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.720", 
   "children": [], 
   "end": "708.920", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re aller Ehren wert gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.920", 
   "children": [], 
   "end": "714.440", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tte nicht nur \u00fcber Waffenlieferungen sprechen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.440", 
   "children": [], 
   "end": "718.160", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung tut gut daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.160", 
   "children": [], 
   "end": "719.920", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.920", 
   "children": [], 
   "end": "724.560", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die amerikanische Regierung nicht weiter einen Vertrag schw\u00e4cht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.560", 
   "children": [], 
   "end": "729.320", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einen weiteren Krieg in der Region verhindert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.320", 
   "children": [], 
   "end": "735.960", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vertrag ist Ausdruck unseres Versuchs der Einhegung des Iran auf diplomatischem Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.960", 
   "children": [], 
   "end": "736.560", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.560", 
   "children": [], 
   "end": "738.920", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur diesen Vertrag zu verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.920", 
   "children": [], 
   "end": "741.520", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nun auch alles zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.520", 
   "children": [], 
   "end": "745.360", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort zusammen mit anderen ein regionales Sicherheitssystem zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.360", 
   "children": [], 
   "end": "747.960", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.960", 
   "children": [], 
   "end": "751.480", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Gro\u00dfbritannien sind gut beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.480", 
   "children": [], 
   "end": "755.800", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit Deutschland diesen Weg zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.800", 
   "children": [], 
   "end": "759.320", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich etwas deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.320", 
   "children": [], 
   "end": "763.720", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gerade die Kolleginnen und Kollegen von der AfD ber\u00fccksichtigen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.720", 
   "children": [], 
   "end": "767.520", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland pl\u00f6tzlich in einer Rolle im Nahen und Mittleren Osten sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.520", 
   "children": [], 
   "end": "768.440", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.440", 
   "children": [], 
   "end": "769.320", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur zu vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.320", 
   "children": [], 
   "end": "771.520", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch neue Grenzen zu ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.520", 
   "children": [], 
   "end": "780.480", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Astana und Sotschi sowie der gestrige Besuch des syrischen Machthabers und der heutige Besuch des iranischen Revolutionsf\u00fchrers machen deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.480", 
   "children": [], 
   "end": "784.400", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht mehr in Berlin werden neue Grenzen gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.400", 
   "children": [], 
   "end": "785.680", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern leider woanders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.680", 
   "children": [], 
   "end": "789.520", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Demokraten sind aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.520", 
   "children": [], 
   "end": "791.760", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Hinsicht eine andere Politik zu betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.760", 
   "children": [], 
   "end": "792.400", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.400", 
   "children": [], 
   "end": "792.800", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.800", 
   "children": [], 
   "end": "801.160", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat das Wort f\u00fcr die Fraktion der AfD Herr Dr.\u00a0Alexander Gauland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.160", 
   "children": [], 
   "end": "804.760", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.760", 
   "children": [], 
   "end": "808.800", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.800", 
   "children": [], 
   "end": "809.680", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal staunt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.680", 
   "children": [], 
   "end": "813.040", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einer Rede schon etwas vorweggenommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.040", 
   "children": [], 
   "end": "816.320", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es der sozialdemokratische Kollege gerade getan hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.320", 
   "children": [], 
   "end": "820.760", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union hat eine Aktuelle Stunde zum Nahen Osten beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.760", 
   "children": [], 
   "end": "824.000", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anmeldung dieser Aktuellen Stunde erfolgte kurzfristig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.000", 
   "children": [], 
   "end": "829.600", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die von der AfD gew\u00fcnschte Debatte \u00fcber das Scheitern der Jamaika-Sondierungen zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.600", 
   "children": [], 
   "end": "842.920", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die nicht zu bestreitenden Probleme des Nahen Ostens als parlamentarischer Schutzschild gegen eine die Menschen bewegende aktuelle Debatte herhalten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.920", 
   "children": [], 
   "end": "850.640", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein trauriger Beleg f\u00fcr den Fehlgebrauch parlamentarischer M\u00f6glichkeiten genauso wie f\u00fcr den Stellenwert deutscher Nahostpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.640", 
   "children": [], 
   "end": "852.840", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eine solche Debatte wie heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.840", 
   "children": [], 
   "end": "855.200", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr R\u00f6ttgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.200", 
   "children": [], 
   "end": "858.000", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte man aus den gleichen Gr\u00fcnden 2007, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.000", 
   "children": [], 
   "end": "860.080", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1997, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.080", 
   "children": [], 
   "end": "862.000", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1987, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.000", 
   "children": [], 
   "end": "866.480", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1977 und sogar vor 100\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.480", 
   "children": [], 
   "end": "869.600", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahre\u00a01917 im Reichstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.600", 
   "children": [], 
   "end": "871.000", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.000", 
   "children": [], 
   "end": "875.960", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer w\u00e4ren die Aktualit\u00e4t gegeben und die Probleme gleich dringend gewesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.960", 
   "children": [], 
   "end": "882.600", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur dass 1917 statt des Bundestages der Reichstag in diesem Haus debattiert h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.600", 
   "children": [], 
   "end": "888.320", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und obwohl zwischen dem Kaiserreich und der Bundesrepublik einige gravierende Unterschiede bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.320", 
   "children": [], 
   "end": "896.400", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatte das Deutsche Reich 1917 genauso viel Einfluss auf die Konflikte des Nahen Ostens wie heute die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.400", 
   "children": [], 
   "end": "904.720", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wirklich machtpolitischen Spieler in dieser Region sind Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.720", 
   "children": [], 
   "end": "905.560", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.560", 
   "children": [], 
   "end": "906.640", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.640", 
   "children": [], 
   "end": "913.120", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien und der Iran sowie die immer st\u00e4rker in osmanische Fahrwasser steuernde T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.120", 
   "children": [], 
   "end": "915.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Rande auch noch Gro\u00dfbritannien und Frankreich und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.960", 
   "children": [], 
   "end": "917.320", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.320", 
   "children": [], 
   "end": "919.680", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das immer einflussreicher werdende China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.680", 
   "children": [], 
   "end": "922.640", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland spielt dabei keine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.640", 
   "children": [], 
   "end": "929.360", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und unsere Debatte hier hat nicht den geringsten Einfluss auf die Entscheidungen in dieser konfliktbeladenen Region."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.360", 
   "children": [], 
   "end": "936.480", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber bin ich nicht einmal traurig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.480", 
   "children": [], 
   "end": "938.680", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Krisen von heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.680", 
   "children": [], 
   "end": "942.240", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es der Konflikt zwischen Israel und seinen arabischen Nachbarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.240", 
   "children": [], 
   "end": "945.240", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es der zwischen Sunniten und Schiiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.240", 
   "children": [], 
   "end": "947.520", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also zwischen Saudi-Arabien und dem Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.520", 
   "children": [], 
   "end": "951.600", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es die Heimatlosigkeit der Kurden oder der Zerfall des Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.600", 
   "children": [], 
   "end": "953.560", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syriens und des Libanon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.560", 
   "children": [], 
   "end": "959.400", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Gr\u00fcnde in den fehlgeleiteten Interventionen westlicher M\u00e4chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.400", 
   "children": [], 
   "end": "965.560", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese haben immer nur dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.560", 
   "children": [], 
   "end": "968.680", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stabilit\u00e4t der Region weiter zu schw\u00e4chen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.680", 
   "children": [], 
   "end": "973.000", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht von der Aufteilung des Nahen Ostens in Einflusssph\u00e4ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.000", 
   "children": [], 
   "end": "974.440", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Name wurde schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.440", 
   "children": [], 
   "end": "995.920", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Gro\u00dfbritannien und Frankreich w\u00e4hrend des Ersten Weltkrieges durch das Sykes-Picot-Abkommen \u00fcber die Unvereinbarkeit der britischen Zusicherung an die Araber auf ein gro\u00dfes Reich und die Balfour-Deklaration zu einer j\u00fcdischen Heimstatt bis hin zu dem friedlosen Teilungsplan f\u00fcr Pal\u00e4stina durch die UN im Jahre\u00a01948. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.920", 
   "children": [], 
   "end": "1003.600", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht weiter mit der anglo-franz\u00f6sischen Suez-Intervention 1956 und dem grundlosen zweiten Irakkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.600", 
   "children": [], 
   "end": "1010.120", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem nicht vorhandene Massenvernichtungswaffen aufgesp\u00fcrt und zerst\u00f6rt werden sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.120", 
   "children": [], 
   "end": "1025.240", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast immer waren fehlgeleitete imperiale Eigeninteressen und eine westlich verblendete Fehleinsch\u00e4tzung arabisch-islamischer Gesellschaften Grund f\u00fcr das Scheitern der Interventionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.240", 
   "children": [], 
   "end": "1030.160", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Deutschen hatten kaum die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.160", 
   "children": [], 
   "end": "1032.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fehler der anderen mit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.840", 
   "children": [], 
   "end": "1034.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder nachzumachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.000", 
   "children": [], 
   "end": "1035.760", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unserem Gl\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.760", 
   "children": [], 
   "end": "1040.520", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Nahe und der Mittlere Osten waren immer die Einflusssph\u00e4re der anderen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.520", 
   "children": [], 
   "end": "1042.200", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Ausnahme: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.200", 
   "children": [], 
   "end": "1046.400", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere historische Schuld hat uns bewogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.400", 
   "children": [], 
   "end": "1052.120", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Existenz Israels zu einem Teil unserer Staatsr\u00e4son zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.120", 
   "children": [], 
   "end": "1055.040", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist moralisch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.040", 
   "children": [], 
   "end": "1062.240", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enth\u00e4lt aber eine \u00fcber das blo\u00dfe Bekenntnis hinausgehende Verpflichtung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.240", 
   "children": [], 
   "end": "1073.600", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Ernstfall einer existenziellen Bedrohung Israels an dessen Seite zu k\u00e4mpfen und unter Umst\u00e4nden auch zu sterben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.600", 
   "children": [], 
   "end": "1075.640", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir nicht sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.640", 
   "children": [], 
   "end": "1078.440", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob alle in Deutschland wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.440", 
   "children": [], 
   "end": "1081.600", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Verpflichtung wirklich bedeutet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.600", 
   "children": [], 
   "end": "1086.080", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.080", 
   "children": [], 
   "end": "1086.320", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.320", 
   "children": [], 
   "end": "1095.640", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die Fraktion der Freien Demokraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.640", 
   "children": [], 
   "end": "1097.880", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Graf Lambsdorff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.880", 
   "children": [], 
   "end": "1099.560", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.560", 
   "children": [], 
   "end": "1103.760", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.760", 
   "children": [], 
   "end": "1106.080", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner letzten Intervention habe ich darauf verzichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.080", 
   "children": [], 
   "end": "1108.680", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geschichtliche Kontinuit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.680", 
   "children": [], 
   "end": "1110.880", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD seit Wilhelm\u00a0II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.880", 
   "children": [], 
   "end": "1115.320", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier f\u00fcr unsere Au\u00dfenpolitik zu entwerfen versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.320", 
   "children": [], 
   "end": "1117.560", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzugreifen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.560", 
   "children": [], 
   "end": "1118.480", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tue das aber gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.480", 
   "children": [], 
   "end": "1119.080", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.080", 
   "children": [], 
   "end": "1121.560", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts Ihrer sehr selektiven Lesart der Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.560", 
   "children": [], 
   "end": "1122.160", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.160", 
   "children": [], 
   "end": "1123.680", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland \u00fcberhaupt keine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.680", 
   "children": [], 
   "end": "1126.080", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt keinen Einfluss in der Region gehabt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.080", 
   "children": [], 
   "end": "1132.120", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sp\u00e4testens seit den Debatten um den Genozid an den Armeniern wohl ein f\u00fcr alle Mal widerlegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.120", 
   "children": [], 
   "end": "1134.440", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss nicht immer ein guter Einfluss gewesen sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.440", 
   "children": [], 
   "end": "1136.280", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass wir hier keine Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.280", 
   "children": [], 
   "end": "1136.440", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.440", 
   "children": [], 
   "end": "1137.040", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.040", 
   "children": [], 
   "end": "1138.760", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine wirklich sehr selektive Lesart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.760", 
   "children": [], 
   "end": "1139.520", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war mein erster Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.520", 
   "children": [], 
   "end": "1141.200", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu meinem zweiten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.200", 
   "children": [], 
   "end": "1141.720", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.720", 
   "children": [], 
   "end": "1142.600", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mir wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.600", 
   "children": [], 
   "end": "1145.480", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Situation im Nahen Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.480", 
   "children": [], 
   "end": "1152.400", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das mit einer gewissen Betonung auf dem Wort \u201enah\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.400", 
   "children": [], 
   "end": "1156.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine entlegene Weltregion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.920", 
   "children": [], 
   "end": "1158.800", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Nachbarschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.800", 
   "children": [], 
   "end": "1161.200", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Betroffenheit Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.200", 
   "children": [], 
   "end": "1164.400", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Interesse an einer Stabilit\u00e4t der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.400", 
   "children": [], 
   "end": "1166.160", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einer Stabilisierung dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.160", 
   "children": [], 
   "end": "1167.440", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es erforderlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.440", 
   "children": [], 
   "end": "1169.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind evident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.560", 
   "children": [], 
   "end": "1179.880", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens seit der massenhaften Flucht von Menschen vor dem syrischen B\u00fcrgerkrieg in unser Land muss das jedem klar geworden sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.880", 
   "children": [], 
   "end": "1182.440", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Situation vor Ort des Engagements\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.440", 
   "children": [], 
   "end": "1185.320", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des diplomatischen Engagements, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.320", 
   "children": [], 
   "end": "1186.360", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des politischen Engagements\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.360", 
   "children": [], 
   "end": "1186.760", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.760", 
   "children": [], 
   "end": "1188.120", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wei\u00df jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.120", 
   "children": [], 
   "end": "1188.920", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.920", 
   "children": [], 
   "end": "1190.760", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.760", 
   "children": [], 
   "end": "1194.120", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stellvertreterkriege der Regionalm\u00e4chte Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.120", 
   "children": [], 
   "end": "1195.920", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iran und T\u00fcrkei in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.920", 
   "children": [], 
   "end": "1197.680", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak und im Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.680", 
   "children": [], 
   "end": "1201.440", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Blockade von Katar haben ein unglaubliches Leid geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.440", 
   "children": [], 
   "end": "1206.440", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Fluchtdruck noch erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.440", 
   "children": [], 
   "end": "1210.480", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation im Jemen ist menschlich unbeschreiblich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.480", 
   "children": [], 
   "end": "1217.520", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auswirkungen der Situation in Syrien haben wir in unseren Kommunen erleben und bew\u00e4ltigen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.520", 
   "children": [], 
   "end": "1220.920", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation ergibt sich ein zweiter Bogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.920", 
   "children": [], 
   "end": "1224.160", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Herr Gauland ganz zum Schluss angesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.160", 
   "children": [], 
   "end": "1227.040", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Sie \u00fcberraschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.040", 
   "children": [], 
   "end": "1229.720", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da stimme ich Ihnen sogar zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.720", 
   "children": [], 
   "end": "1231.840", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze ergibt eine dramatische Gef\u00e4hrdung Israels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.840", 
   "children": [], 
   "end": "1233.560", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.560", 
   "children": [], 
   "end": "1238.080", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Deutschland aufgrund historischer Schuld eine besondere Verantwortung \u00fcbernommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.080", 
   "children": [], 
   "end": "1240.280", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.280", 
   "children": [], 
   "end": "1241.000", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.000", 
   "children": [], 
   "end": "1246.080", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht sich einer v\u00f6llig neuen Dimension von Gefahr ausgesetzt durch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.080", 
   "children": [], 
   "end": "1250.120", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Experten den \u201eschiitischen Bogen\u201c nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.120", 
   "children": [], 
   "end": "1254.560", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt vom Iran \u00fcber Syrien bis in den s\u00fcdlichen Libanon hineingeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.560", 
   "children": [], 
   "end": "1256.720", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Milit\u00e4rkommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.720", 
   "children": [], 
   "end": "1261.240", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der der ehemalige deutsche Generalinspekteur Klaus Naumann beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.240", 
   "children": [], 
   "end": "1262.880", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gerade festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.880", 
   "children": [], 
   "end": "1264.400", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei keine Frage mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.400", 
   "children": [], 
   "end": "1268.840", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es einen neuen bewaffneten Konflikt zwischen der Hisbollah und Israel geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.840", 
   "children": [], 
   "end": "1270.200", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.200", 
   "children": [], 
   "end": "1271.000", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann der beginnen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.000", 
   "children": [], 
   "end": "1276.240", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegschauen ist in dieser Situation eben keine Option."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.240", 
   "children": [], 
   "end": "1277.720", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch keine Option, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.720", 
   "children": [], 
   "end": "1282.080", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich durch diplomatische Ungeschicklichkeit aus dem Spiel zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.080", 
   "children": [], 
   "end": "1283.280", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.280", 
   "children": [], 
   "end": "1285.960", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ganz tolle Zustimmungswerte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.960", 
   "children": [], 
   "end": "1287.040", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.040", 
   "children": [], 
   "end": "1292.920", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manche Ihrer Kabinettskollegen schauen neidisch darauf\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.920", 
   "children": [], 
   "end": "1296.280", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben sie nicht wegen Ihrer Nahostpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.280", 
   "children": [], 
   "end": "1298.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr erster Fehltritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.360", 
   "children": [], 
   "end": "1300.760", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich als jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.760", 
   "children": [], 
   "end": "1305.720", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Betselem geholfen hat in seiner Aktivit\u00e4t gegen das israelische NGO-Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.720", 
   "children": [], 
   "end": "1307.640", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich mit Breaking the Silence getroffen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.640", 
   "children": [], 
   "end": "1311.520", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war Ihr verpatzter Antrittsbesuch in Israel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.520", 
   "children": [], 
   "end": "1314.600", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr zweiter Fehltritt war der Eklat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.600", 
   "children": [], 
   "end": "1315.880", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie k\u00fcrzlich produziert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.880", 
   "children": [], 
   "end": "1317.120", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.120", 
   "children": [], 
   "end": "1318.240", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.240", 
   "children": [], 
   "end": "1319.560", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sunnitische F\u00fchrungsmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.560", 
   "children": [], 
   "end": "1322.280", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Botschafter aus Berlin abgezogen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.280", 
   "children": [], 
   "end": "1324.680", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht Deutschlands Rolle schw\u00e4cher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.680", 
   "children": [], 
   "end": "1326.520", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re meiner Fraktion und mir lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.520", 
   "children": [], 
   "end": "1330.280", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.280", 
   "children": [], 
   "end": "1334.520", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir ohnehin nur eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.520", 
   "children": [], 
   "end": "1338.320", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt derartige Verwerfungen diplomatischer Art zu produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.320", 
   "children": [], 
   "end": "1342.240", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen europ\u00e4ischen Ansatz mit geduldigem Engagement, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.240", 
   "children": [], 
   "end": "1349.200", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit nachhaltiger Arbeit in der Region gemeinsam mit unseren Partnern verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.200", 
   "children": [], 
   "end": "1352.680", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Partner in der Europ\u00e4ischen Union werden allein nicht ausreichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.680", 
   "children": [], 
   "end": "1353.640", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.640", 
   "children": [], 
   "end": "1357.280", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen auch Partner au\u00dferhalb der EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.280", 
   "children": [], 
   "end": "1358.440", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier will ich auf das zur\u00fcckkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.440", 
   "children": [], 
   "end": "1360.240", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr R\u00f6ttgen gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.240", 
   "children": [], 
   "end": "1366.320", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher wurde im Zusammenhang mit Nahost sozusagen in der Byline immer Camp David erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.320", 
   "children": [], 
   "end": "1368.800", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute wird Sotschi erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.800", 
   "children": [], 
   "end": "1371.040", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten haben sich ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.040", 
   "children": [], 
   "end": "1371.720", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.720", 
   "children": [], 
   "end": "1375.840", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Region gemeinsam mit den USA und Russland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.840", 
   "children": [], 
   "end": "1377.080", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir ausloten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.080", 
   "children": [], 
   "end": "1382.120", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort zu einer Stabilisierung beizutragen und um daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.120", 
   "children": [], 
   "end": "1384.600", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht zu weiteren gewaltt\u00e4tigen Konflikten kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.600", 
   "children": [], 
   "end": "1385.520", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.520", 
   "children": [], 
   "end": "1391.200", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht noch mehr Menschen uns\u00e4gliches Leid erfahren m\u00fcssen und die Notwendigkeit sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.200", 
   "children": [], 
   "end": "1394.960", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Region fluchtartig zu verlassen und ihren Weg nach Europa anzutreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.960", 
   "children": [], 
   "end": "1396.760", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.760", 
   "children": [], 
   "end": "1398.040", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.040", 
   "children": [], 
   "end": "1399.920", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Graf Lambsdorff.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.920", 
   "children": [], 
   "end": "1401.920", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich der n\u00e4chsten Rednerin das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.920", 
   "children": [], 
   "end": "1404.560", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich eine kurze Vorbemerkung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.560", 
   "children": [], 
   "end": "1407.200", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin neu in diesem Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.200", 
   "children": [], 
   "end": "1408.200", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.200", 
   "children": [], 
   "end": "1410.400", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte ich einen Namen falsch aussprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.400", 
   "children": [], 
   "end": "1413.120", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das der Tatsache geschuldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.120", 
   "children": [], 
   "end": "1414.000", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.000", 
   "children": [], 
   "end": "1414.480", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.480", 
   "children": [], 
   "end": "1415.280", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dass ich Norddeutscher bin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.280", 
   "children": [], 
   "end": "1417.920", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz meiner Bem\u00fchungen es nicht geschafft habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.920", 
   "children": [], 
   "end": "1421.880", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "s\u00e4mtliche Mitglieder dieses Hohen Hauses in mein Bewusstsein aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.880", 
   "children": [], 
   "end": "1424.080", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann aber auch an der Schrift des Schriftf\u00fchrers liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.080", 
   "children": [], 
   "end": "1428.400", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte weisen Sie mich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.400", 
   "children": [], 
   "end": "1433.360", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich einen Namen falsch ausspreche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.360", 
   "children": [], 
   "end": "1436.640", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht Frau Sevim Da\u011fdelen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.640", 
   "children": [], 
   "end": "1439.720", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.720", 
   "children": [], 
   "end": "1442.280", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.280", 
   "children": [], 
   "end": "1445.160", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An meinen Vorredner kann ich nur eins richten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.160", 
   "children": [], 
   "end": "1446.440", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann wirklich froh sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.440", 
   "children": [], 
   "end": "1455.320", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Trauerspiel um Jamaika und damit auch Ihre Ambitionen auf das Au\u00dfenministerium gescheitert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.320", 
   "children": [], 
   "end": "1456.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich bedenke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.240", 
   "children": [], 
   "end": "1457.880", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie hier argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.880", 
   "children": [], 
   "end": "1459.400", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.400", 
   "children": [], 
   "end": "1465.280", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine fast schon bedingungslose Zusammenarbeit mit einer islamistischen Kopf-ab-Diktatur wie Saudi-Arabien zu rechtfertigen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.280", 
   "children": [], 
   "end": "1466.600", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst das schon tief blicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.600", 
   "children": [], 
   "end": "1467.320", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.320", 
   "children": [], 
   "end": "1472.200", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung das gegangen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.200", 
   "children": [], 
   "end": "1473.960", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.960", 
   "children": [], 
   "end": "1482.200", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund der Brisanz m\u00f6chte ich beim Thema \u201eDie Situation im Nahen und Mittleren Osten\u201c auf einen Punkt fokussieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.200", 
   "children": [], 
   "end": "1483.040", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.040", 
   "children": [], 
   "end": "1485.400", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Debatte ist \u00fcberf\u00e4llig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.400", 
   "children": [], 
   "end": "1487.120", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist auch richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.120", 
   "children": [], 
   "end": "1490.280", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tte bereits vor Jahren stattfinden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.280", 
   "children": [], 
   "end": "1494.800", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Debatte um unser Verh\u00e4ltnis zum Land Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.800", 
   "children": [], 
   "end": "1499.280", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte \u00fcber das islamistische Regime Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.280", 
   "children": [], 
   "end": "1503.360", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den gesamten Nahen und Mittleren Osten destabilisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.360", 
   "children": [], 
   "end": "1505.160", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Debatte \u00fcber die engen Beziehungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.160", 
   "children": [], 
   "end": "1508.000", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Bundesregierung zu Riad pflegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.000", 
   "children": [], 
   "end": "1513.040", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Radikalisierung Riads ist von der Bundesregierung nicht wahrgenommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.040", 
   "children": [], 
   "end": "1514.040", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.040", 
   "children": [], 
   "end": "1517.600", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede kritische Analyse wurde unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.600", 
   "children": [], 
   "end": "1520.280", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geschah es auch vor fast zwei Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.280", 
   "children": [], 
   "end": "1522.240", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Dezember 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.240", 
   "children": [], 
   "end": "1528.640", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als eine Einsch\u00e4tzung des Bundesnachrichtendienstes \u00fcber Saudi-Arabien das Licht der Welt erblickte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.640", 
   "children": [], 
   "end": "1531.520", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere aus dieser Einsch\u00e4tzung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.520", 
   "children": [], 
   "end": "1541.640", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherige vorsichtige diplomatische Haltung der \u00e4lteren F\u00fchrungsmitglieder der K\u00f6nigsfamilie wird durch eine impulsive Interventionspolitik ersetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.640", 
   "children": [], 
   "end": "1548.160", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die Rolle des neuen Verteidigungsministers und Sohns von K\u00f6nig Salman, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.160", 
   "children": [], 
   "end": "1549.480", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mohammed bin Salman, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.480", 
   "children": [], 
   "end": "1551.720", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sah der BND kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.720", 
   "children": [], 
   "end": "1553.480", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Saudis seien bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.480", 
   "children": [], 
   "end": "1556.200", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispiellose \u201emilit\u00e4rische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.200", 
   "children": [], 
   "end": "1559.680", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanzielle und politische Risiken einzugehen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.680", 
   "children": [], 
   "end": "1562.040", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so das hellsichtige Papier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.040", 
   "children": [], 
   "end": "1563.720", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.720", 
   "children": [], 
   "end": "1564.760", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.760", 
   "children": [], 
   "end": "1571.720", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und au\u00dfenpolitische Machtkonzentration auf den Vizekronprinzen \u201ebirgt latent die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.720", 
   "children": [], 
   "end": "1572.880", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er bei dem Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.880", 
   "children": [], 
   "end": "1577.520", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu Lebzeiten seines Vaters in der Thronfolge zu etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.520", 
   "children": [], 
   "end": "1578.920", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberreizt\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.920", 
   "children": [], 
   "end": "1583.440", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in der Tat zieht sich eine gewaltige Blutspur durch die Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.440", 
   "children": [], 
   "end": "1586.240", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Riad und damit Saudi-Arabien verantwortlich ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.240", 
   "children": [], 
   "end": "1587.880", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Syrien unterst\u00fctzte man den \u201eIslamischen Staat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.880", 
   "children": [], 
   "end": "1592.680", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die al-Qaida und andere islamistische Terrorgruppierungen und \u2011banden mit Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.680", 
   "children": [], 
   "end": "1593.520", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Mittel war recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.520", 
   "children": [], 
   "end": "1595.440", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Land zu destabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.440", 
   "children": [], 
   "end": "1598.160", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Bahrain schickte man eine Interventionstruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.160", 
   "children": [], 
   "end": "1603.200", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Proteste gegen die K\u00f6nigsdiktatur dort niederzuschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.200", 
   "children": [], 
   "end": "1607.480", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 \u00fcberfiel man den Jemen und richtete eine wahre Katastrophe an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.480", 
   "children": [], 
   "end": "1611.000", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Millionen Menschen sind dort jetzt unmittelbar vom Hungertod bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.000", 
   "children": [], 
   "end": "1615.880", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die saudische Totalblockade des Landes zielt auf den Hungertod von Millionen Jemeniten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.880", 
   "children": [], 
   "end": "1619.320", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das letzte Beispiel in der Kette der Interventionen Riads ist der Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.320", 
   "children": [], 
   "end": "1623.040", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Nachbarland Libanon einen B\u00fcrgerkrieg zu entfesseln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.040", 
   "children": [], 
   "end": "1626.680", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt scheint diese Strategie der Kriegsf\u00fcrsten aus Riad gescheitert zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.680", 
   "children": [], 
   "end": "1630.240", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil \u00adHariri zur\u00fcckgekehrt und vom R\u00fccktritt zur\u00fcckgetreten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.240", 
   "children": [], 
   "end": "1631.440", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man muss sich einmal vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.440", 
   "children": [], 
   "end": "1632.200", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.200", 
   "children": [], 
   "end": "1636.600", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Terrorherrscher in Riad damit erfolgreich gewesen w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.600", 
   "children": [], 
   "end": "1637.320", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.320", 
   "children": [], 
   "end": "1639.160", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe das anders als die FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.160", 
   "children": [], 
   "end": "1642.280", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern hatten wir hier eine Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.280", 
   "children": [], 
   "end": "1642.840", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie stellten fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.840", 
   "children": [], 
   "end": "1643.240", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beide mutig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.240", 
   "children": [], 
   "end": "1643.600", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.600", 
   "children": [], 
   "end": "1644.840", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Namen meiner ganzen Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.840", 
   "children": [], 
   "end": "1646.040", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.040", 
   "children": [], 
   "end": "1647.360", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rechne es Ihnen hoch an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.360", 
   "children": [], 
   "end": "1648.440", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Au\u00dfenminister Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.440", 
   "children": [], 
   "end": "1653.440", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie vor wenigen Tagen den Mut zur Kritik an dieser saudischen Kriegspolitik gefunden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.440", 
   "children": [], 
   "end": "1654.480", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gilt Ihnen unser Dank; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.480", 
   "children": [], 
   "end": "1656.400", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Worte von Ihnen waren wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.400", 
   "children": [], 
   "end": "1658.360", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie waren auch \u00fcberf\u00e4llig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.360", 
   "children": [], 
   "end": "1659.600", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso schwerwiegender ist jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.600", 
   "children": [], 
   "end": "1665.920", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Bundesregierung weiter Waffen an Saudi-Arabien liefern l\u00e4sst und deutsche R\u00fcstungsschmieden wie Rheinmetall auch noch im Land selbst produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.920", 
   "children": [], 
   "end": "1669.560", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer so handelt wie das saudische K\u00f6nigshaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.560", 
   "children": [], 
   "end": "1674.640", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darf doch wirklich kein Partner der Bundesrepublik Deutschland sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.640", 
   "children": [], 
   "end": "1676.600", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.600", 
   "children": [], 
   "end": "1678.840", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unserer Demokratie schlichtweg nicht w\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.840", 
   "children": [], 
   "end": "1682.040", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich Bundeskanzlerin Merkel und Au\u00dfenminister Gabriel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.040", 
   "children": [], 
   "end": "1687.080", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum stoppen Sie die Waffenlieferungen an die F\u00fcrsten der Finsternis in Riad nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.080", 
   "children": [], 
   "end": "1688.160", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum lassen Sie es zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.160", 
   "children": [], 
   "end": "1690.960", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weiter deutsche Waffen geliefert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.960", 
   "children": [], 
   "end": "1693.440", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Jemen einen Massenmord zu begehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.440", 
   "children": [], 
   "end": "1699.640", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fallen Sie der deutschen R\u00fcstungsschmiede Rheinmetall nicht in den Arm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.640", 
   "children": [], 
   "end": "1704.440", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Ausl\u00f6schung so vieler Tausend Menschen im Jemen auch noch verdient?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.440", 
   "children": [], 
   "end": "1705.000", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.000", 
   "children": [], 
   "end": "1706.560", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke denkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.560", 
   "children": [], 
   "end": "1710.440", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend eine Neuausrichtung der Arabien-Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.440", 
   "children": [], 
   "end": "1713.160", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf einfach nicht mehr so weitergehen wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.160", 
   "children": [], 
   "end": "1715.840", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen endlich klare Kante zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.840", 
   "children": [], 
   "end": "1717.920", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man in Riad auf die Idee kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.920", 
   "children": [], 
   "end": "1719.640", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Feuer in der Region zu legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.640", 
   "children": [], 
   "end": "1719.960", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.960", 
   "children": [], 
   "end": "1722.240", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt damit anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.240", 
   "children": [], 
   "end": "1725.080", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Debatten \u00fcber Saudi Arabien zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.080", 
   "children": [], 
   "end": "1727.560", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letztendlich auch Konsequenzen mit sich bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.560", 
   "children": [], 
   "end": "1728.560", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.560", 
   "children": [], 
   "end": "1730.440", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.440", 
   "children": [], 
   "end": "1733.400", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich dem n\u00e4chsten Redner das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.400", 
   "children": [], 
   "end": "1735.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.520", 
   "children": [], 
   "end": "1739.640", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Mitglieder dieses Hohen Hauses das Gef\u00fchl haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.640", 
   "children": [], 
   "end": "1741.400", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier fotografiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.400", 
   "children": [], 
   "end": "1743.200", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise ausdr\u00fccklich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.200", 
   "children": [], 
   "end": "1745.280", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Plenum Fotografieren nicht erlaubt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.280", 
   "children": [], 
   "end": "1748.600", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun bitte ich Herrn Nouripour f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ans Rednerpult."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.600", 
   "children": [], 
   "end": "1749.760", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.760", 
   "children": [], 
   "end": "1752.360", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.360", 
   "children": [], 
   "end": "1754.000", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schia gegen Sunni, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.000", 
   "children": [], 
   "end": "1757.480", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellvertreterkrieg zwischen Iran und Saudi-Arabien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.480", 
   "children": [], 
   "end": "1761.480", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt so viele einfache Erkl\u00e4rungsmuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.480", 
   "children": [], 
   "end": "1762.480", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.480", 
   "children": [], 
   "end": "1765.480", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Nahen Osten zurzeit geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.480", 
   "children": [], 
   "end": "1766.440", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschreiben sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.440", 
   "children": [], 
   "end": "1769.080", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Muster sind nicht alle falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.080", 
   "children": [], 
   "end": "1771.960", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie sind auch nicht immer ganz richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.960", 
   "children": [], 
   "end": "1775.400", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird bei diesen Pauschalurteilen immer wieder verkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.400", 
   "children": [], 
   "end": "1781.480", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch lokale Ursachen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.480", 
   "children": [], 
   "end": "1784.880", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann von ausw\u00e4rtigen Faktoren noch verst\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.880", 
   "children": [], 
   "end": "1789.000", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anlass f\u00fcr den Beginn der Auseinandersetzungen in Syrien war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.000", 
   "children": [], 
   "end": "1790.560", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf Eltern geschossen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.560", 
   "children": [], 
   "end": "1791.880", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die friedlich dagegen demonstriert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.880", 
   "children": [], 
   "end": "1793.960", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Kinder mit Folterspuren nach Hause gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.960", 
   "children": [], 
   "end": "1795.840", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt im Jemen hat eine lange Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.840", 
   "children": [], 
   "end": "1799.760", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur\u00fcckgeht auf Auseinandersetzungen zwischen den Huthi in der Peripherie und dem Zentrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.920", 
   "children": [], 
   "end": "1809.120", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen es auch um Ressourcen und um Wasser geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.120", 
   "children": [], 
   "end": "1813.720", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jemen ist dieser Konflikt aber massiv verst\u00e4rkt worden von einer Auseinandersetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.720", 
   "children": [], 
   "end": "1819.080", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu einer unglaublichen humanit\u00e4ren Katastrophe gef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.080", 
   "children": [], 
   "end": "1821.560", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweieinhalb Jahre l\u00e4uft nun dieser Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.560", 
   "children": [], 
   "end": "1821.680", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.680", 
   "children": [], 
   "end": "1824.320", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das traditionell \u00e4rmste Land der Arabischen Liga, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.320", 
   "children": [], 
   "end": "1826.200", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Steinzeit gebombt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.200", 
   "children": [], 
   "end": "1829.920", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun haben wir seit \u00fcber zwei Wochen eine Totalblockade des Nordens des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.920", 
   "children": [], 
   "end": "1830.120", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.120", 
   "children": [], 
   "end": "1831.080", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.080", 
   "children": [], 
   "end": "1831.960", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ziel hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.960", 
   "children": [], 
   "end": "1833.920", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze Landteile regelrecht auszuhungern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.920", 
   "children": [], 
   "end": "1839.800", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "940\u00a0000\u00a0F\u00e4lle von Cholera gibt es aktuell; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.800", 
   "children": [], 
   "end": "1841.840", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte davon betrifft Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.840", 
   "children": [], 
   "end": "1845.240", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweieinhalb Millionen Menschen haben keinen Zugang zu sauberem Wasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.240", 
   "children": [], 
   "end": "1849.800", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00e4glich sterben 130\u00a0Kinder an den Folgen des Krieges und der Blockade; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.800", 
   "children": [], 
   "end": "1853.600", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte aller Kinder im gesamten Land ist mittlerweile durch Hunger in ihrer Entwicklung gest\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.600", 
   "children": [], 
   "end": "1856.800", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien und die Allianz um Saudi-Arabien haben diesen Krieg nicht begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.840", 
   "children": [], 
   "end": "1860.840", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben ihn auch nicht verschuldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.840", 
   "children": [], 
   "end": "1863.400", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00f6ser war die illegitime Macht\u00ad\u00fcbernahme durch die Huthi. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.400", 
   "children": [], 
   "end": "1871.320", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Art und Weise der Kriegsf\u00fchrung f\u00fchrt zu einer humanit\u00e4ren Katastrophe ohnegleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.320", 
   "children": [], 
   "end": "1872.040", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.040", 
   "children": [], 
   "end": "1874.120", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.120", 
   "children": [], 
   "end": "1875.960", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich empfinde es als unglaublich sch\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.960", 
   "children": [], 
   "end": "1878.840", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Konflikt nicht die Aufmerksamkeit bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.840", 
   "children": [], 
   "end": "1883.160", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihm aufgrund der katastrophalen Lage zukommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.160", 
   "children": [], 
   "end": "1883.760", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.760", 
   "children": [], 
   "end": "1888.520", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil aus geografischen Gr\u00fcnden aus dem Land keine Menschen fliehen und als Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.520", 
   "children": [], 
   "end": "1888.600", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.600", 
   "children": [], 
   "end": "1893.600", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Iran facht den Konflikt weiter an durch Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Huthi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.600", 
   "children": [], 
   "end": "1897.760", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ex-Pr\u00e4sidenten Saleh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.760", 
   "children": [], 
   "end": "1899.520", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch eine verantwortungslose Rhetorik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.520", 
   "children": [], 
   "end": "1901.240", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber nicht verkennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.240", 
   "children": [], 
   "end": "1901.960", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entgegne ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.960", 
   "children": [], 
   "end": "1904.080", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.080", 
   "children": [], 
   "end": "1906.240", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Ihre Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.240", 
   "children": [], 
   "end": "1909.240", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten da sowieso keinen Einfluss\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.240", 
   "children": [], 
   "end": "1914.280", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland an diesem Krieg auch nicht ganz unbeteiligt ist durch die Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.280", 
   "children": [], 
   "end": "1916.400", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dorthin geliefert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.400", 
   "children": [], 
   "end": "1920.480", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch eingesetzt worden sind und auch weiterhin eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.480", 
   "children": [], 
   "end": "1921.080", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.080", 
   "children": [], 
   "end": "1922.040", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.040", 
   "children": [], 
   "end": "1923.840", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich mehrfach angeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.840", 
   "children": [], 
   "end": "1926.560", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Au\u00dfenminister Gabriel so gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.560", 
   "children": [], 
   "end": "1926.920", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.920", 
   "children": [], 
   "end": "1929.320", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er einen falschen Ton angeschlagen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.320", 
   "children": [], 
   "end": "1931.800", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat in erster Linie Sorgen vor einer massiven Eskalation ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.800", 
   "children": [], 
   "end": "1934.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus meiner Sicht v\u00f6llig berechtigt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.160", 
   "children": [], 
   "end": "1934.960", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rhetorik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.960", 
   "children": [], 
   "end": "1935.280", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.280", 
   "children": [], 
   "end": "1938.960", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss aber durch einen Stopp der Waffenlieferungen unterf\u00fcttert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.960", 
   "children": [], 
   "end": "1939.720", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.720", 
   "children": [], 
   "end": "1942.280", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Iran und mit Saudi-Arabien sprechen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.280", 
   "children": [], 
   "end": "1949.960", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Staaten sind aber als strategische Partner nicht geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.960", 
   "children": [], 
   "end": "1951.600", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen \u00c4quidistanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.600", 
   "children": [], 
   "end": "1953.840", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Betonung auf Distanz liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.840", 
   "children": [], 
   "end": "1957.520", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rolle des Irans im Nahen Osten ist auch weiterhin hochaggressiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.520", 
   "children": [], 
   "end": "1960.480", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Syrien sieht man das dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.480", 
   "children": [], 
   "end": "1964.160", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er unterst\u00fctzt gemeinsam mit Russland einen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.160", 
   "children": [], 
   "end": "1965.480", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Giftgas einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.480", 
   "children": [], 
   "end": "1969.640", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fassbomben wirft und der auch ganze Landstriche aushungern l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.640", 
   "children": [], 
   "end": "1971.440", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder nehmen wir den Libanon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.440", 
   "children": [], 
   "end": "1976.920", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterst\u00fctzung der Hisbollah im Libanon stellt nicht nur eine Bedrohung f\u00fcr den Staat Israel dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.920", 
   "children": [], 
   "end": "1982.880", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bringt auch eine massive Schw\u00e4chung der innenpolitischen Lage und der Institutionen im Libanon mit sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.880", 
   "children": [], 
   "end": "1984.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss sehr klar angesprochen werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.320", 
   "children": [], 
   "end": "1985.480", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zu einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.480", 
   "children": [], 
   "end": "1988.840", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der der Libanon mehr als 1\u00a0Million Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.840", 
   "children": [], 
   "end": "1991.400", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen kommt ja gerade niemand auf die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.400", 
   "children": [], 
   "end": "1993.640", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Iran Waffen zu verkaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.640", 
   "children": [], 
   "end": "2003.960", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau aus denselben Gr\u00fcnden sollte auch niemand auf die Idee kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.960", 
   "children": [], 
   "end": "2007.080", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien Waffen zu verkaufen und auch nicht den Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.080", 
   "children": [], 
   "end": "2011.320", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dem Konflikt beteiligt sind und die die humanit\u00e4re Katastrophe im Jemen angezettelt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.320", 
   "children": [], 
   "end": "2014.960", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Distanz zu den Staaten bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.960", 
   "children": [], 
   "end": "2016.280", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Feuer in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.280", 
   "children": [], 
   "end": "2016.600", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Libanon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.600", 
   "children": [], 
   "end": "2017.080", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.080", 
   "children": [], 
   "end": "2017.440", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.440", 
   "children": [], 
   "end": "2022.840", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Bahrain und in vielen anderen Staaten der Region weiter entfachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.840", 
   "children": [], 
   "end": "2024.560", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende des Tages wird es auch darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.560", 
   "children": [], 
   "end": "2028.640", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein waches Auge zu haben f\u00fcr die lokalen Ursachen der Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.640", 
   "children": [], 
   "end": "2029.640", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es dort gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.640", 
   "children": [], 
   "end": "2031.240", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.240", 
   "children": [], 
   "end": "2032.040", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.040", 
   "children": [], 
   "end": "2034.520", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Radwan f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.520", 
   "children": [], 
   "end": "2035.760", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.760", 
   "children": [], 
   "end": "2036.800", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.800", 
   "children": [], 
   "end": "2040.280", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt eine Aktuelle Stunde zur Lage im Nahen und Mittleren Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.280", 
   "children": [], 
   "end": "2043.360", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich heute die Tageszeitungen und andere Medien anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.360", 
   "children": [], 
   "end": "2044.280", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.280", 
   "children": [], 
   "end": "2046.160", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema wirklich aktuell ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.160", 
   "children": [], 
   "end": "2048.800", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Berichte begleiten uns heute durch den Tag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.800", 
   "children": [], 
   "end": "2055.440", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind einerseits die R\u00fcckkehr von Hariri in den Libanon und andererseits die Umarmung von Assad und Putin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.440", 
   "children": [], 
   "end": "2057.200", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.200", 
   "children": [], 
   "end": "2060.320", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen aktuelleren Anlass gibt es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.320", 
   "children": [], 
   "end": "2063.360", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich mit dieser Thematik zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.360", 
   "children": [], 
   "end": "2070.240", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Deutsche Bundestag muss sich damit auseinandersetzen und sich mit den Fragen besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.240", 
   "children": [], 
   "end": "2078.480", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Interessen Deutschlands in der Welt am besten zu vertreten sind und was unsere gemeinsamen Ziele sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.480", 
   "children": [], 
   "end": "2084.160", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA sind seit l\u00e4ngerer Zeit schon auf dem R\u00fcckzug aus dieser Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.160", 
   "children": [], 
   "end": "2104.920", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in dieses Vakuum ist der bereits von mir genannte Putin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.920", 
   "children": [], 
   "end": "2109.400", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.400", 
   "children": [], 
   "end": "2119.440", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem ja manche Gruppierungen auch in diesem Hause durchaus Kontakt suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.440", 
   "children": [], 
   "end": "2120.560", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesto\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.560", 
   "children": [], 
   "end": "2121.080", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.080", 
   "children": [], 
   "end": "2123.320", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.320", 
   "children": [], 
   "end": "2126.840", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach \u00c4gypten und in den Libanon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.840", 
   "children": [], 
   "end": "2133.360", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin hat seine Einflusssph\u00e4re dorthin ausgedehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.360", 
   "children": [], 
   "end": "2135.520", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist ja das die Alternative f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.520", 
   "children": [], 
   "end": "2139.000", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland dort n\u00e4mlich mehr Einfluss bekommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.000", 
   "children": [], 
   "end": "2143.440", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regionalm\u00e4chte sind in den letzten Jahren unkalkulierbarer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.440", 
   "children": [], 
   "end": "2147.360", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ziehen sich zur\u00fcck von den Leuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.360", 
   "children": [], 
   "end": "2149.720", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen sie bisher in Kontakt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.720", 
   "children": [], 
   "end": "2160.160", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie instrumentalisieren bestimmte Gruppierungen in den betreffenden L\u00e4ndern f\u00fcr ihre Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.160", 
   "children": [], 
   "end": "2162.320", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es im Jemen erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.320", 
   "children": [], 
   "end": "2163.000", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Libanon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.000", 
   "children": [], 
   "end": "2164.200", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bereits erw\u00e4hnt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.200", 
   "children": [], 
   "end": "2166.200", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist daf\u00fcr ein aktuelles Beispiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.200", 
   "children": [], 
   "end": "2168.680", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Libanon war bisher ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.680", 
   "children": [], 
   "end": "2173.640", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich im Hinblick auf den Konflikt in Syrien einigerma\u00dfen neutral verhalten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.640", 
   "children": [], 
   "end": "2174.560", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat es geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.560", 
   "children": [], 
   "end": "2176.240", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen den verschiedenen Konfessionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.240", 
   "children": [], 
   "end": "2177.400", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.400", 
   "children": [], 
   "end": "2180.120", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiiten und Christen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.120", 
   "children": [], 
   "end": "2181.560", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ausgewogenes System herzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.560", 
   "children": [], 
   "end": "2185.280", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Libanon wird zurzeit f\u00fcr Machtspiele instrumentalisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.280", 
   "children": [], 
   "end": "2187.920", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieses Land kippt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.920", 
   "children": [], 
   "end": "2188.880", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieses Gleichgewicht nicht mehr besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.880", 
   "children": [], 
   "end": "2194.640", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann entsteht dort ein neues und zus\u00e4tzliches Pulverfass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.640", 
   "children": [], 
   "end": "2198.960", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon k\u00f6nnen wir uns in Deutschland und in Europa nicht distanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.960", 
   "children": [], 
   "end": "2200.720", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.720", 
   "children": [], 
   "end": "2202.320", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht uns nichts an.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.320", 
   "children": [], 
   "end": "2206.120", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden wir die Auswirkungen dieses Konfliktes auch hier sp\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.120", 
   "children": [], 
   "end": "2207.440", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum ist es dringend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.440", 
   "children": [], 
   "end": "2209.280", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.280", 
   "children": [], 
   "end": "2210.440", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.440", 
   "children": [], 
   "end": "2213.200", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in einem der Redebeitr\u00e4ge der Fall war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.200", 
   "children": [], 
   "end": "2218.160", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Welt nichts richten k\u00f6nnten und dass uns das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.160", 
   "children": [], 
   "end": "2220.640", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in der Welt passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.640", 
   "children": [], 
   "end": "2225.400", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht tangiert nach dem Motto \u201eWenn es in der Nachbarschaft von Europa brennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.400", 
   "children": [], 
   "end": "2227.680", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir das schon hinkriegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.680", 
   "children": [], 
   "end": "2229.400", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird sich auf uns nicht auswirken\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.400", 
   "children": [], 
   "end": "2229.840", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.840", 
   "children": [], 
   "end": "2231.080", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.080", 
   "children": [], 
   "end": "2238.680", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Interessen Deutschlands in der Welt und in Europa nicht gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.680", 
   "children": [], 
   "end": "2241.120", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum ist es dringend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.120", 
   "children": [], 
   "end": "2244.040", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Libanon schnellstm\u00f6glich f\u00fcr Stabilit\u00e4t zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.040", 
   "children": [], 
   "end": "2245.520", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses Land nicht kippt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.520", 
   "children": [], 
   "end": "2247.680", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss alle diplomatischen M\u00f6glichkeiten ausnutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.680", 
   "children": [], 
   "end": "2251.200", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden schon der Iran und Saudi-Arabien genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.200", 
   "children": [], 
   "end": "2252.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00f6chte ich dem ersten Redner in dieser Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.840", 
   "children": [], 
   "end": "2254.840", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norbert R\u00f6ttgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.840", 
   "children": [], 
   "end": "2255.720", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausdr\u00fccklich zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.720", 
   "children": [], 
   "end": "2261.720", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit allen im kritischen Dialog bleiben sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.720", 
   "children": [], 
   "end": "2268.600", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der einen oder anderen Formulierung in den verschiedenen Abkommen kann der Eindruck aufkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.600", 
   "children": [], 
   "end": "2269.520", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.520", 
   "children": [], 
   "end": "2270.440", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spitze es einmal zu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.440", 
   "children": [], 
   "end": "2274.040", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Seite die \u201ebad guys\u201c und die andere Seite die \u201egood guys\u201c sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.040", 
   "children": [], 
   "end": "2274.560", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.560", 
   "children": [], 
   "end": "2277.080", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.080", 
   "children": [], 
   "end": "2284.320", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese beiden Gruppierungen im Nahen Osten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.320", 
   "children": [], 
   "end": "2286.840", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die T\u00fcrkei wurde noch gar nicht geredet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.840", 
   "children": [], 
   "end": "2291.080", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tragen eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr das Chaos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.080", 
   "children": [], 
   "end": "2293.760", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dort entstanden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.760", 
   "children": [], 
   "end": "2295.160", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.160", 
   "children": [], 
   "end": "2298.640", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Region B\u00fcndnispartner finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.640", 
   "children": [], 
   "end": "2306.360", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Historisch gesehen kann ein Staat wie \u00c4gypten ein B\u00fcndnispartner sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.360", 
   "children": [], 
   "end": "2308.480", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land kann uns helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.480", 
   "children": [], 
   "end": "2315.080", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen den verschiedenen Gruppierungen zu vermitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.080", 
   "children": [], 
   "end": "2318.480", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Initiative von Macron und von Deutschland sollte dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.480", 
   "children": [], 
   "end": "2327.520", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europ\u00e4er in dieser Region mit einer Stimme sprechen und unsere Interessen gemeinsam vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.520", 
   "children": [], 
   "end": "2330.680", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mein letzter Appell: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.680", 
   "children": [], 
   "end": "2335.320", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Diskussion um diese Region nur zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.320", 
   "children": [], 
   "end": "2336.840", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDa ist etwas schiefgelaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.840", 
   "children": [], 
   "end": "2339.680", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es nicht beeinflussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.680", 
   "children": [], 
   "end": "2342.000", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt wird es dann schon von selber richten\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.000", 
   "children": [], 
   "end": "2343.160", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Fatale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.160", 
   "children": [], 
   "end": "2345.320", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Region mit ihren Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.320", 
   "children": [], 
   "end": "2348.480", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort sind und die hierherkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.480", 
   "children": [], 
   "end": "2349.200", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.200", 
   "children": [], 
   "end": "2352.080", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit ihnen gemeinsam nach L\u00f6sungen zu suchen und sie zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.080", 
   "children": [], 
   "end": "2353.640", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.640", 
   "children": [], 
   "end": "2355.240", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.240", 
   "children": [], 
   "end": "2356.720", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.720", 
   "children": [], 
   "end": "2358.880", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niels Annen von der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.880", 
   "children": [], 
   "end": "2360.680", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.680", 
   "children": [], 
   "end": "2362.560", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.560", 
   "children": [], 
   "end": "2363.760", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.760", 
   "children": [], 
   "end": "2365.400", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.400", 
   "children": [], 
   "end": "2368.120", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist in der Tat ein guter Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.120", 
   "children": [], 
   "end": "2373.080", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber die Lage im Nahen und Mittleren Osten zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.080", 
   "children": [], 
   "end": "2374.640", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.640", 
   "children": [], 
   "end": "2383.320", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der K\u00fcrze der Zeit neben ein paar Bemerkungen auch etwas zu den Vorrednerinnen und Vorrednern zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.320", 
   "children": [], 
   "end": "2385.040", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.040", 
   "children": [], 
   "end": "2386.880", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Moment beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.880", 
   "children": [], 
   "end": "2407.000", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Zuspitzung eines schon fast hegemonialen Konfliktes zwischen dem Iran und Saudi-Arabien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.000", 
   "children": [], 
   "end": "2408.360", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Da\u011fdelen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.360", 
   "children": [], 
   "end": "2409.240", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.240", 
   "children": [], 
   "end": "2410.040", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.040", 
   "children": [], 
   "end": "2410.680", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.680", 
   "children": [], 
   "end": "2414.040", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den amtierenden Bundesau\u00dfenminister loben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.040", 
   "children": [], 
   "end": "2416.080", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mir f\u00e4llt immer auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.080", 
   "children": [], 
   "end": "2418.240", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier Ihre Redezeit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.240", 
   "children": [], 
   "end": "2420.800", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ausschlie\u00dflich \u00fcber Saudi-Arabien zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.800", 
   "children": [], 
   "end": "2425.880", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Eskalation dieses Konfliktes tragen aber im Moment zwei Seiten bei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.880", 
   "children": [], 
   "end": "2430.600", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch ausgesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.600", 
   "children": [], 
   "end": "2433.640", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im \u00dcbrigen der von Ihnen zu Recht gelobte amtierende Bundesau\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.640", 
   "children": [], 
   "end": "2436.800", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Saudi-Arabien diese Themen angesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.800", 
   "children": [], 
   "end": "2437.680", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keineswegs so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.680", 
   "children": [], 
   "end": "2441.960", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in den letzten vier Jahren um die Frage von R\u00fcstungsexport und -kontrolle herumgedr\u00fcckt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.960", 
   "children": [], 
   "end": "2444.640", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch Sigmar Gabriel gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.640", 
   "children": [], 
   "end": "2445.960", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den letzten Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.960", 
   "children": [], 
   "end": "2449.320", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens unter Inkaufnahme von Regressandrohungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.320", 
   "children": [], 
   "end": "2450.640", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr gesorgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.640", 
   "children": [], 
   "end": "2455.800", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Produktion von G36-Sturmgewehren in Saudi-Arabien heute nicht stattfinden kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.800", 
   "children": [], 
   "end": "2457.800", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus guten Gr\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.800", 
   "children": [], 
   "end": "2457.960", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.960", 
   "children": [], 
   "end": "2458.760", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.760", 
   "children": [], 
   "end": "2460.880", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen diese Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.880", 
   "children": [], 
   "end": "2461.800", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.800", 
   "children": [], 
   "end": "2468.880", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es noch ganz andere Planungen f\u00fcr R\u00fcstungsexporte gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.880", 
   "children": [], 
   "end": "2469.680", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines kann man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.680", 
   "children": [], 
   "end": "2470.760", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.760", 
   "children": [], 
   "end": "2474.480", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Regierung also nicht vorwerfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.480", 
   "children": [], 
   "end": "2476.800", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich um das Thema nicht gek\u00fcmmert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.800", 
   "children": [], 
   "end": "2480.240", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen gleichzeitig die amerikanischen Freunde an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.240", 
   "children": [], 
   "end": "2483.880", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dort eine gef\u00e4hrliche Politik konzipiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.880", 
   "children": [], 
   "end": "2486.560", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende darauf hinauslaufen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.560", 
   "children": [], 
   "end": "2491.680", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sogenannte Iran-Nuklearabkommen in seiner Substanz zu unterh\u00f6hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.680", 
   "children": [], 
   "end": "2495.680", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise sogar zu zerst\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.680", 
   "children": [], 
   "end": "2496.920", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.920", 
   "children": [], 
   "end": "2501.240", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Kern geht es in diesem Abkommen um die Frage der nuklearen Bewaffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.240", 
   "children": [], 
   "end": "2503.840", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es stellt auch eine Grundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.840", 
   "children": [], 
   "end": "2505.960", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Chance dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.960", 
   "children": [], 
   "end": "2508.880", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Iran \u00fcber regionale Fragen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.880", 
   "children": [], 
   "end": "2511.320", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.320", 
   "children": [], 
   "end": "2515.040", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das m\u00fcssen wir machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.040", 
   "children": [], 
   "end": "2518.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.000", 
   "children": [], 
   "end": "2519.560", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.560", 
   "children": [], 
   "end": "2522.360", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorhandenen Dialogkorridore zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.360", 
   "children": [], 
   "end": "2522.880", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.880", 
   "children": [], 
   "end": "2530.920", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir vonseiten unserer Fraktion in diesen letzten vier Jahren stets unterst\u00fctzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.920", 
   "children": [], 
   "end": "2532.680", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der richtige Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.680", 
   "children": [], 
   "end": "2540.000", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine kurzfristige L\u00f6sung f\u00fcr diese Situation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.000", 
   "children": [], 
   "end": "2542.320", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.320", 
   "children": [], 
   "end": "2543.920", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie einige Vorredner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.920", 
   "children": [], 
   "end": "2545.920", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Beispiel Libanon herausgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.920", 
   "children": [], 
   "end": "2549.920", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist in diesem kleinen Land in den letzten Jahren geschehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.920", 
   "children": [], 
   "end": "2551.800", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4ufig haben wir hier dar\u00fcber geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.800", 
   "children": [], 
   "end": "2556.080", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche enorme Leistung dieses fragilen Staates es gewesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.080", 
   "children": [], 
   "end": "2557.480", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viele Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.480", 
   "children": [], 
   "end": "2561.200", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz dieser massiven innenpolitischen Spannung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.200", 
   "children": [], 
   "end": "2562.840", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00f6konomischen Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.840", 
   "children": [], 
   "end": "2569.440", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Krieges an der Grenze dieses Landes mit Auswirkungen und einer Verwicklung eigener Staatsb\u00fcrger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.440", 
   "children": [], 
   "end": "2570.520", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eHisbollah\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.520", 
   "children": [], 
   "end": "2572.560", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es in den letzten Monaten doch gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.560", 
   "children": [], 
   "end": "2574.400", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortschritte zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.400", 
   "children": [], 
   "end": "2576.880", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.880", 
   "children": [], 
   "end": "2578.480", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Libanesen hinter sich haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.480", 
   "children": [], 
   "end": "2580.640", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sondierungsgespr\u00e4che bezeichnen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.640", 
   "children": [], 
   "end": "2583.840", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das hier eine kurze Theatervorstellung gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.840", 
   "children": [], 
   "end": "2587.560", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber am Ende haben die einen Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.560", 
   "children": [], 
   "end": "2589.880", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben einen Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.880", 
   "children": [], 
   "end": "2592.280", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich auf einen Parlamentspr\u00e4sidenten verst\u00e4ndigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.280", 
   "children": [], 
   "end": "2593.080", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.080", 
   "children": [], 
   "end": "2596.040", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Diversit\u00e4t dieses Landes widerspiegeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.040", 
   "children": [], 
   "end": "2597.600", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben eine fragile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.600", 
   "children": [], 
   "end": "2600.400", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber doch erstaunlich belastbare Stabilit\u00e4t hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.400", 
   "children": [], 
   "end": "2603.560", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eines noch einmal sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.560", 
   "children": [], 
   "end": "2605.560", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin dem Au\u00dfenminister dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.560", 
   "children": [], 
   "end": "2609.640", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er das auch \u00f6ffentlich in Richtung Riad formuliert hat\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.640", 
   "children": [], 
   "end": "2611.440", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.440", 
   "children": [], 
   "end": "2618.400", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Druck und \u00e4u\u00dfere Einmischung eine Schw\u00e4chung der Hisbollah erreichen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.400", 
   "children": [], 
   "end": "2621.520", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieses libanesische Arrangement kollabiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.520", 
   "children": [], 
   "end": "2622.320", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der irrt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.320", 
   "children": [], 
   "end": "2623.280", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.280", 
   "children": [], 
   "end": "2625.080", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil wird der Fall sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.080", 
   "children": [], 
   "end": "2627.400", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen unterst\u00fctzen wir diese Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.400", 
   "children": [], 
   "end": "2630.120", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch auf Folgendes hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.120", 
   "children": [], 
   "end": "2633.720", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hat sich denn in den letzten Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.720", 
   "children": [], 
   "end": "2639.640", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als diese Eskalation drohte tats\u00e4chlich zu einem offenen Krieg zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.640", 
   "children": [], 
   "end": "2640.840", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sache angenommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.840", 
   "children": [], 
   "end": "2646.920", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich war das der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident mit seiner spontanen Reise und der nicht unschlauen Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.920", 
   "children": [], 
   "end": "2648.920", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Hariri nach Paris einzuladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.920", 
   "children": [], 
   "end": "2650.600", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort eine Br\u00fccke zu bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.600", 
   "children": [], 
   "end": "2653.960", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihn im wahrsten Sinne des Wortes jetzt wieder nach Beirut gef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.960", 
   "children": [], 
   "end": "2657.240", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und w\u00e4hrend Frau Merkel hier anderweitig besch\u00e4ftigt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.240", 
   "children": [], 
   "end": "2658.360", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war es der deutsche Au\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.360", 
   "children": [], 
   "end": "2659.120", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der etwas gemacht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.120", 
   "children": [], 
   "end": "2660.960", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt uns ja auch noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.960", 
   "children": [], 
   "end": "2662.360", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt wartet nicht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.360", 
   "children": [], 
   "end": "2663.800", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier zu Potte kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.800", 
   "children": [], 
   "end": "2666.560", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch einmal ganz vorsichtig darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.560", 
   "children": [], 
   "end": "2668.200", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn hier der Eindruck erweckt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.200", 
   "children": [], 
   "end": "2670.080", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten mit dem gar nichts zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.080", 
   "children": [], 
   "end": "2670.560", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.560", 
   "children": [], 
   "end": "2670.840", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.840", 
   "children": [], 
   "end": "2672.520", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das betrifft \u00fcbrigens auch die Frage Israel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.520", 
   "children": [], 
   "end": "2677.640", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war der heutige Bundespr\u00e4sident in seiner damaligen Funktion als Bundesau\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.640", 
   "children": [], 
   "end": "2681.680", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch auf Bitten der israelischen Regierung mit daf\u00fcr gesorgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.680", 
   "children": [], 
   "end": "2688.000", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute deutsche Soldatinnen und Soldaten unter dem UNIFIL-Mandat im Libanon einen Beitrag dazu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.000", 
   "children": [], 
   "end": "2690.960", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht wieder zu einer offenen Kampfhandlung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.960", 
   "children": [], 
   "end": "2691.600", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.600", 
   "children": [], 
   "end": "2692.440", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.440", 
   "children": [], 
   "end": "2693.440", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.440", 
   "children": [], 
   "end": "2694.640", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "riskieren dort auch ihr Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.640", 
   "children": [], 
   "end": "2696.840", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tten Sie vielleicht auch einmal erw\u00e4hnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.840", 
   "children": [], 
   "end": "2700.840", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie sind ja mehr mit Kaiser Wilhelm besch\u00e4ftigt als mit der aktuellen Situation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.840", 
   "children": [], 
   "end": "2703.360", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.360", 
   "children": [], 
   "end": "2708.840", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.840", 
   "children": [], 
   "end": "2710.080", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.080", 
   "children": [], 
   "end": "2713.000", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Armin-Paul Hampel f\u00fcr die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.000", 
   "children": [], 
   "end": "2715.400", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist seine erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.400", 
   "children": [], 
   "end": "2721.480", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.480", 
   "children": [], 
   "end": "2724.080", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.080", 
   "children": [], 
   "end": "2731.520", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Zeiten meiner Jugend z\u00e4hlte Deutschland unangefochten zu den Freunden der arabischen V\u00f6lker des Nahen Ostens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.520", 
   "children": [], 
   "end": "2739.600", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als junger Mann trug ich den verehrten Professor Georg Garbotz von der Rheinisch-Westf\u00e4lischen Technischen Hochschule Aachen zu Grabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.600", 
   "children": [], 
   "end": "2745.400", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Ersten Weltkrieg f\u00fcr die Philipp Holzmann AG am Ausbau der Bagdadbahn beteiligt war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.400", 
   "children": [], 
   "end": "2747.040", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.040", 
   "children": [], 
   "end": "2748.280", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in meinem journalistischen Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.280", 
   "children": [], 
   "end": "2755.720", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begleitete ich oft genug den damaligen Au\u00dfenminister Hans-Dietrich Genscher auch auf Reisen in den Nahen Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.720", 
   "children": [], 
   "end": "2758.440", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans-Dietrich Genscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.440", 
   "children": [], 
   "end": "2760.200", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.200", 
   "children": [], 
   "end": "2763.320", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ein Meister des diplomatischen Geschicks und der Konversation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.320", 
   "children": [], 
   "end": "2767.160", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal reichte bei ihm ein Hochziehen der Augenbraue aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.160", 
   "children": [], 
   "end": "2768.440", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da brauchte er nichts zu sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.440", 
   "children": [], 
   "end": "2769.200", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auszudr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.200", 
   "children": [], 
   "end": "2771.360", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung er tendierte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.360", 
   "children": [], 
   "end": "2774.120", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dieses Geschick heute reflektieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.120", 
   "children": [], 
   "end": "2775.200", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man nur feststellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.200", 
   "children": [], 
   "end": "2776.480", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Respekt an die FDP; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.480", 
   "children": [], 
   "end": "2777.640", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest an ihre Geschichte\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.640", 
   "children": [], 
   "end": "2783.360", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kunst gibt es heute in der Form leider nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.360", 
   "children": [], 
   "end": "2784.760", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist uns verloren gegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.760", 
   "children": [], 
   "end": "2786.680", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.680", 
   "children": [], 
   "end": "2788.960", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihrer Br\u00fcskierung Saudi-Arabiens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.960", 
   "children": [], 
   "end": "2789.920", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.920", 
   "children": [], 
   "end": "2792.320", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem auch die AfD \u00e4u\u00dferst kritisch gegen\u00fcbersteht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.320", 
   "children": [], 
   "end": "2795.520", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie nicht nur f\u00fcr erhebliche Irritationen gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.520", 
   "children": [], 
   "end": "2796.400", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.400", 
   "children": [], 
   "end": "2799.640", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch die Bem\u00fchungen unseres Nachbarn Frankreich torpediert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.640", 
   "children": [], 
   "end": "2808.040", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zur Bundesregierung hat der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident auf jede rabulistische Rhetorik verzichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.040", 
   "children": [], 
   "end": "2812.000", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach Saudi-Arabien gereist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.000", 
   "children": [], 
   "end": "2814.000", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit den Saudis geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.000", 
   "children": [], 
   "end": "2823.880", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aufkl\u00e4ren lassen und danach genauso konsequent den libanesischen Ministerpr\u00e4sidenten inklusive Familie nach Paris eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.880", 
   "children": [], 
   "end": "2824.840", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Zeichen zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.840", 
   "children": [], 
   "end": "2827.760", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mann sicher ist und alle anderen Behauptungen falsch sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.760", 
   "children": [], 
   "end": "2830.160", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kluge Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.160", 
   "children": [], 
   "end": "2834.440", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben letztendlich die franz\u00f6sische Politik und damit das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.440", 
   "children": [], 
   "end": "2835.080", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.080", 
   "children": [], 
   "end": "2837.840", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass Europa gemeinsam agiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.840", 
   "children": [], 
   "end": "2839.120", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konterkariert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.120", 
   "children": [], 
   "end": "2842.160", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten quasi in den R\u00fccken gefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.320", 
   "children": [], 
   "end": "2845.280", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da lachen Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.280", 
   "children": [], 
   "end": "2845.800", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt aber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.800", 
   "children": [], 
   "end": "2848.600", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen hat heute ein Bild gezeichnet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.600", 
   "children": [], 
   "end": "2850.920", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gebe ich meinem Freund Alexander Gauland v\u00f6llig recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.920", 
   "children": [], 
   "end": "2854.160", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrde an unserem deutschen milit\u00e4rischen Wesen die Welt genesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.160", 
   "children": [], 
   "end": "2856.520", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir alles im Irak erreicht haben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.520", 
   "children": [], 
   "end": "2857.560", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.560", 
   "children": [], 
   "end": "2858.360", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da darf ich Sie auf den Teppich holen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.360", 
   "children": [], 
   "end": "2859.160", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.160", 
   "children": [], 
   "end": "2860.360", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Gauland gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.360", 
   "children": [], 
   "end": "2861.160", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Blick in die Geschichte belegt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.160", 
   "children": [], 
   "end": "2864.400", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sind es die Jahre 1917\u00a0ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.400", 
   "children": [], 
   "end": "2866.840", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten Sie sich das einmal durchlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.840", 
   "children": [], 
   "end": "2867.440", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.440", 
   "children": [], 
   "end": "2870.720", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute an Konflikten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.720", 
   "children": [], 
   "end": "2875.560", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mit Sicherheit nicht durch deutsche Aktivit\u00e4ten in den letzten 100\u00a0Jahren entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.560", 
   "children": [], 
   "end": "2879.800", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist durch eine franz\u00f6sische und vor allem eine britische Kolonialpolitik entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.800", 
   "children": [], 
   "end": "2883.360", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir r\u00e4umen heute den kolonialen Schrott der Geschichte auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.360", 
   "children": [], 
   "end": "2887.600", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter folgten Interventionen der Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.600", 
   "children": [], 
   "end": "2890.200", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Ausma\u00df die arabische Welt ver\u00e4ndert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.200", 
   "children": [], 
   "end": "2894.640", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das vor zehn Jahren nicht h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.640", 
   "children": [], 
   "end": "2895.840", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.840", 
   "children": [], 
   "end": "2900.240", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund m\u00fcsste doch eine deutsche Bundesregierung sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.240", 
   "children": [], 
   "end": "2900.600", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.600", 
   "children": [], 
   "end": "2905.040", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir wollen uns mit unseren guten Kontakten zu den arabischen Nachbarn engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.040", 
   "children": [], 
   "end": "2907.280", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in der Reihenfolge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.280", 
   "children": [], 
   "end": "2916.720", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass erst der postkoloniale Schrott von Briten und Franzosen aufger\u00e4umt wird und vor allen Dingen die Verantwortung der Vereinigten Staaten von Amerika zur Geltung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.720", 
   "children": [], 
   "end": "2919.520", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Unheil im Nahen Osten als Erste angerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.520", 
   "children": [], 
   "end": "2920.080", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.080", 
   "children": [], 
   "end": "2921.800", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt in Syrien und anderswo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.800", 
   "children": [], 
   "end": "2925.000", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel h\u00e4tte schon Herrn Obama die Leviten lesen m\u00fcssen und sagen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.000", 
   "children": [], 
   "end": "2927.360", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die arabische Welt auf den Kopf stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.360", 
   "children": [], 
   "end": "2928.960", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir die Situation so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.960", 
   "children": [], 
   "end": "2930.280", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie heute ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.280", 
   "children": [], 
   "end": "2932.400", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Nahe Osten ist ein Pulverfass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.400", 
   "children": [], 
   "end": "2933.280", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.280", 
   "children": [], 
   "end": "2935.360", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute noch viel mehr als vor wenigen Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.360", 
   "children": [], 
   "end": "2943.280", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben leichtfertig eine kurdische Peschmerga unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.280", 
   "children": [], 
   "end": "2945.560", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.560", 
   "children": [], 
   "end": "2947.640", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.640", 
   "children": [], 
   "end": "2950.640", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss sich fragen lassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.640", 
   "children": [], 
   "end": "2951.680", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.680", 
   "children": [], 
   "end": "2953.000", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo diese Waffen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.000", 
   "children": [], 
   "end": "2954.280", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.280", 
   "children": [], 
   "end": "2955.760", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie eingesetzt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.760", 
   "children": [], 
   "end": "2959.000", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antwort bleiben Sie uns schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.000", 
   "children": [], 
   "end": "2960.720", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man es nicht genau sagen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.720", 
   "children": [], 
   "end": "2963.040", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige Andeutungen wurden heute hier schon gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.040", 
   "children": [], 
   "end": "2963.960", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.960", 
   "children": [], 
   "end": "2966.480", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung tr\u00e4gt durch diesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.480", 
   "children": [], 
   "end": "2967.200", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir finden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.200", 
   "children": [], 
   "end": "2970.040", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falschen Schritt zu dem Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.040", 
   "children": [], 
   "end": "2971.400", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn jetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.400", 
   "children": [], 
   "end": "2971.960", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.960", 
   "children": [], 
   "end": "2980.720", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die irakische Nationalregierung und die kurdische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung haben schon die Waffen miteinander gekreuzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.720", 
   "children": [], 
   "end": "2982.080", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie die Entwicklung weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.080", 
   "children": [], 
   "end": "2982.840", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.840", 
   "children": [], 
   "end": "2984.280", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeden Fall ist es gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.280", 
   "children": [], 
   "end": "2985.280", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.280", 
   "children": [], 
   "end": "2991.680", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die T\u00fcrken eine Entwicklung in diesem Raum ohne ihren Machteinfluss nicht gefallen lassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.680", 
   "children": [], 
   "end": "2993.120", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir spielen also mit dem Feuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.120", 
   "children": [], 
   "end": "3000.560", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben das wissentlich die gesamten Monate und Jahre unterst\u00fctzt und haben eine Situation geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.560", 
   "children": [], 
   "end": "3003.400", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir in diesem Falle allerdings mitverantwortlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.400", 
   "children": [], 
   "end": "3005.320", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war n\u00e4mlich die Politik der schwarz-roten Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.320", 
   "children": [], 
   "end": "3007.800", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dieser Eskalation beteiligt war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.800", 
   "children": [], 
   "end": "3008.880", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen es nur nicht h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.880", 
   "children": [], 
   "end": "3010.440", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.440", 
   "children": [], 
   "end": "3017.800", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit ihrem Bestehen hat die AfD eine Au\u00dfenpolitik gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.800", 
   "children": [], 
   "end": "3020.880", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Erstes eine Politik im deutschen Interesse sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.880", 
   "children": [], 
   "end": "3022.640", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten das f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.640", 
   "children": [], 
   "end": "3026.520", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der fr\u00fchere Au\u00dfenminister Steinmeier hat einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.520", 
   "children": [], 
   "end": "3027.480", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine deutsche Politik mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.480", 
   "children": [], 
   "end": "3030.000", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt nur noch eine europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.000", 
   "children": [], 
   "end": "3034.240", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gel\u00e4chter in den europ\u00e4ischen St\u00e4dten h\u00e4tte ich gerne geh\u00f6rt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.240", 
   "children": [], 
   "end": "3038.280", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie alle machen erst einmal auch in Br\u00fcssel Politik im nationalen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.280", 
   "children": [], 
   "end": "3040.680", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es keine andere deutsche Regierung mehr gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.680", 
   "children": [], 
   "end": "3041.200", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.200", 
   "children": [], 
   "end": "3046.400", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir erst einmal in unserem eigenen Interesse Au\u00dfenpolitik gestalten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.400", 
   "children": [], 
   "end": "3049.160", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sonst kein anderer f\u00fcr uns tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.160", 
   "children": [], 
   "end": "3052.360", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.360", 
   "children": [], 
   "end": "3054.440", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir eine kurze Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.440", 
   "children": [], 
   "end": "3056.640", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Blinken vor Ihnen ist keine elektrische St\u00f6rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.640", 
   "children": [], 
   "end": "3058.200", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern verdeutlicht den stillen Wunsch des Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.200", 
   "children": [], 
   "end": "3060.080", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit Ihrer Rede zum Ende kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.080", 
   "children": [], 
   "end": "3062.200", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pl\u00e4diere also daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.200", 
   "children": [], 
   "end": "3064.680", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von dem hohen Sockel herunterkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.680", 
   "children": [], 
   "end": "3065.440", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen wir die Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.440", 
   "children": [], 
   "end": "3065.920", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.920", 
   "children": [], 
   "end": "3068.920", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nehmen wir sie nicht als ein Gutmenschentum an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.920", 
   "children": [], 
   "end": "3070.200", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie gestalten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.200", 
   "children": [], 
   "end": "3072.200", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir allein als kleines Deutschland werden es nicht schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3072.200", 
   "children": [], 
   "end": "3073.440", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir uns den Realit\u00e4ten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.440", 
   "children": [], 
   "end": "3073.880", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.880", 
   "children": [], 
   "end": "3075.560", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Hans-Dietrich Genscher klug gemacht hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.560", 
   "children": [], 
   "end": "3077.160", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir Realpolitik!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.160", 
   "children": [], 
   "end": "3077.760", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.760", 
   "children": [], 
   "end": "3078.720", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.720", 
   "children": [], 
   "end": "3079.720", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.720", 
   "children": [], 
   "end": "3080.400", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein letzter Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.400", 
   "children": [], 
   "end": "3081.200", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.200", 
   "children": [], 
   "end": "3085.960", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem gleichen Ma\u00dfstab h\u00e4tten wir seit den 1950er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.960", 
   "children": [], 
   "end": "3088.600", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Konrad Adenauer bis zu Gorbatschow, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.600", 
   "children": [], 
   "end": "3091.280", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Sowjetpolitik machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.280", 
   "children": [], 
   "end": "3092.760", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit den Sowjets reden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.760", 
   "children": [], 
   "end": "3095.560", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese keine demokratischen Staaten waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.560", 
   "children": [], 
   "end": "3098.400", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wenig wie Herr Assad demokratisch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.400", 
   "children": [], 
   "end": "3099.880", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00e4tte also keine deutsche Ostpolitik gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.880", 
   "children": [], 
   "end": "3100.000", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.000", 
   "children": [], 
   "end": "3101.360", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war Ihr letzter Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.360", 
   "children": [], 
   "end": "3103.080", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.080", 
   "children": [], 
   "end": "3105.880", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Fehler gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.880", 
   "children": [], 
   "end": "3108.600", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist es wieder ein Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.600", 
   "children": [], 
   "end": "3111.360", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns Realpolitik machen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.360", 
   "children": [], 
   "end": "3113.280", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.280", 
   "children": [], 
   "end": "3114.120", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.120", 
   "children": [], 
   "end": "3115.200", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Pr\u00e4sidium war langm\u00fctig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.200", 
   "children": [], 
   "end": "3116.400", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Ihre erste Rede war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.400", 
   "children": [], 
   "end": "3118.560", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird sich so nicht wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.560", 
   "children": [], 
   "end": "3119.120", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.120", 
   "children": [], 
   "end": "3122.280", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Roderich Kiesewetter von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.280", 
   "children": [], 
   "end": "3130.040", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.040", 
   "children": [], 
   "end": "3132.000", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.000", 
   "children": [], 
   "end": "3133.640", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.640", 
   "children": [], 
   "end": "3140.840", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind soeben wieder Zeugen einer kaiserlichen Pulverfassrhetorik und nationaler Verkl\u00e4rung geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3140.840", 
   "children": [], 
   "end": "3141.960", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warne davor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.960", 
   "children": [], 
   "end": "3144.640", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der heutige Tag bietet Anlass genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.640", 
   "children": [], 
   "end": "3148.640", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach vorne zu blicken und auch ein paar innovative Ans\u00e4tze vorzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.640", 
   "children": [], 
   "end": "3153.320", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist der 74.\u00a0Jahrestag der Unabh\u00e4ngigkeit des Libanon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.320", 
   "children": [], 
   "end": "3157.760", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige von uns werden sich heute Abend sicherlich in der libanesischen Botschaft wiedersehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.760", 
   "children": [], 
   "end": "3161.320", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Kollegen haben heute den Blick nach vorne gerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.320", 
   "children": [], 
   "end": "3163.560", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich Norbert R\u00f6ttgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.560", 
   "children": [], 
   "end": "3166.680", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Radwan und Omid Nouripour ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.680", 
   "children": [], 
   "end": "3168.520", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Blick nach vorne hei\u00dft doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.520", 
   "children": [], 
   "end": "3177.440", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Libanon und Irak sind Spielball schiitischer und auch sunnitischer Interessenpolitik geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.440", 
   "children": [], 
   "end": "3179.280", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Libanon ist kurz davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.280", 
   "children": [], 
   "end": "3180.560", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenzubrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.560", 
   "children": [], 
   "end": "3182.000", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.000", 
   "children": [], 
   "end": "3184.080", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Libanon nicht nur erhalten bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3184.080", 
   "children": [], 
   "end": "3187.640", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass dieses fragile Gebilde auch im n\u00e4chsten Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.640", 
   "children": [], 
   "end": "3188.040", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.040", 
   "children": [], 
   "end": "3191.200", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Parlamentswahlen durchf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.200", 
   "children": [], 
   "end": "3192.120", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.120", 
   "children": [], 
   "end": "3193.200", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.200", 
   "children": [], 
   "end": "3194.880", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist es ein ganz gro\u00dfer Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.880", 
   "children": [], 
   "end": "3197.600", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn von der rechten Seite dieses Hauses gesagt wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.600", 
   "children": [], 
   "end": "3200.560", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestern vom Fraktionsvorsitzenden und heute von einigen anderen wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.560", 
   "children": [], 
   "end": "3204.080", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Au\u00dfenpolitik auf die Grenzen Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.080", 
   "children": [], 
   "end": "3208.160", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestenfalls vielleicht der Europ\u00e4ischen Union begrenzt sein soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.160", 
   "children": [], 
   "end": "3209.440", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ganz deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.440", 
   "children": [], 
   "end": "3212.560", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von uns in den Fl\u00fcchtlingslagern in Saatari, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.560", 
   "children": [], 
   "end": "3213.040", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jordanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.040", 
   "children": [], 
   "end": "3222.120", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war oder in Zahl\u00e9 in der Bekaa-Ebene oder in Gaziantep in der T\u00fcrkei oder in Dohuk und Sharia im Irak war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.120", 
   "children": [], 
   "end": "3223.480", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie ich und andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.480", 
   "children": [], 
   "end": "3224.040", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.040", 
   "children": [], 
   "end": "3225.920", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschen dort bewegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.920", 
   "children": [], 
   "end": "3226.840", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politische Verfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.840", 
   "children": [], 
   "end": "3227.960", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ethnische Verfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.960", 
   "children": [], 
   "end": "3229.480", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6se Verfolgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.480", 
   "children": [], 
   "end": "3231.400", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3231.400", 
   "children": [], 
   "end": "3232.520", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.520", 
   "children": [], 
   "end": "3236.280", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur mit einer europ\u00e4isch abgestimmten Initiative."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.280", 
   "children": [], 
   "end": "3239.800", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben wir in der Hand? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.800", 
   "children": [], 
   "end": "3243.160", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten die Mission Counter Daesh. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.160", 
   "children": [], 
   "end": "3245.480", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unsere Ausbildungsmission beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.480", 
   "children": [], 
   "end": "3247.640", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demn\u00e4chst werden wir UNIFIL beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.640", 
   "children": [], 
   "end": "3248.680", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind drei Missionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.680", 
   "children": [], 
   "end": "3249.520", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich um den Libanon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3249.520", 
   "children": [], 
   "end": "3252.400", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irak und teilweise Syrien k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.400", 
   "children": [], 
   "end": "3258.280", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Eins\u00e4tze zusammenf\u00fcgen und strategischer betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.280", 
   "children": [], 
   "end": "3268.240", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verteidigungsministerin hat in dieser und in der letzten Woche europ\u00e4ische Instrumente vorangebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.240", 
   "children": [], 
   "end": "3273.800", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken die europ\u00e4ische St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit in den Bereichen Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.800", 
   "children": [], 
   "end": "3274.320", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Logistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.320", 
   "children": [], 
   "end": "3275.880", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "medizinische Versorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.880", 
   "children": [], 
   "end": "3278.800", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun dies bewusst zun\u00e4chst bei weichen Themen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.800", 
   "children": [], 
   "end": "3280.080", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.080", 
   "children": [], 
   "end": "3282.480", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Eltern die Aussicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.480", 
   "children": [], 
   "end": "3288.120", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Kinder in den Fl\u00fcchtlingslagern die Schule besuchen und schreiben und lesen lernen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.120", 
   "children": [], 
   "end": "3294.560", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen eine gesunde Ern\u00e4hrung gew\u00e4hrleisten und eine Bleibeperspektive schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.560", 
   "children": [], 
   "end": "3295.440", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.440", 
   "children": [], 
   "end": "3296.640", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir unsere Grenzen schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3296.640", 
   "children": [], 
   "end": "3297.400", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.400", 
   "children": [], 
   "end": "3300.480", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir herausgehen und uns dort mit unseren Missionen engagieren;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.480", 
   "children": [], 
   "end": "3300.880", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.880", 
   "children": [], 
   "end": "3303.440", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa die Region nicht im Stich l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.440", 
   "children": [], 
   "end": "3310.880", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen der Bundesau\u00dfenminister und die Verteidigungsministerin in dieser \u00dcbergangszeit intensiv zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.880", 
   "children": [], 
   "end": "3312.800", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir in Europa handlungsf\u00e4hig bleiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.800", 
   "children": [], 
   "end": "3315.080", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht hier um etwas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.080", 
   "children": [], 
   "end": "3319.120", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Libanon sind rund 100\u00a0000\u00a0Raketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.120", 
   "children": [], 
   "end": "3321.400", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hochmodern ausger\u00fcstet vom Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.400", 
   "children": [], 
   "end": "3322.840", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Israel gerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.840", 
   "children": [], 
   "end": "3329.000", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von uns hier im Hause bauen auf das Nuklearabkommen mit dem Iran und denken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.000", 
   "children": [], 
   "end": "3334.320", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zur Entspannung und zu wirtschaftlicher Zusammenarbeit und Prosperit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.320", 
   "children": [], 
   "end": "3339.640", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider wurde heute auch eine \u00c4quidistanz zwischen Iran und Saudi-Arabien gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3339.640", 
   "children": [], 
   "end": "3340.400", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.400", 
   "children": [], 
   "end": "3343.080", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einen Riesenunterschied zwischen Iran und Saudi-Arabien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3343.080", 
   "children": [], 
   "end": "3345.680", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien beteiligt sich am Friedensprozess mit Israel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3345.680", 
   "children": [], 
   "end": "3348.080", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach z\u00e4hem Ringen und harten Jahren\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.080", 
   "children": [], 
   "end": "3350.320", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es verhindert ihn nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3350.320", 
   "children": [], 
   "end": "3353.120", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Iran ist nicht mal in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.120", 
   "children": [], 
   "end": "3355.600", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Existenzrecht Israels anzuerkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.600", 
   "children": [], 
   "end": "3358.880", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir sehr deutlich unterscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.880", 
   "children": [], 
   "end": "3361.920", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re wirklich einen Versuch wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.920", 
   "children": [], 
   "end": "3364.680", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zusammenzusetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.680", 
   "children": [], 
   "end": "3367.120", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.120", 
   "children": [], 
   "end": "3369.520", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Kontaktgruppe zum Thema Libanon auch das Sagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3369.520", 
   "children": [], 
   "end": "3370.960", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Russland und China\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.960", 
   "children": [], 
   "end": "3372.160", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine Abr\u00fcstungsinitiative in der Region auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3372.160", 
   "children": [], 
   "end": "3375.000", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von europ\u00e4ischer Seite eine Initiative zu starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3375.000", 
   "children": [], 
   "end": "3376.720", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Iran einsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.720", 
   "children": [], 
   "end": "3380.760", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ballistische Bedrohung Israels durch die Hisbollah einzustellen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3380.760", 
   "children": [], 
   "end": "3383.360", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re die gr\u00f6\u00dfte Abr\u00fcstungsinitiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.360", 
   "children": [], 
   "end": "3385.880", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Nahe und Mittlere Osten je gesehen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3385.880", 
   "children": [], 
   "end": "3387.360", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns daf\u00fcr k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.360", 
   "children": [], 
   "end": "3391.680", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine deutsche Au\u00dfenpolitik und eine Politik der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.680", 
   "children": [], 
   "end": "3396.320", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der wir nicht immer nur reagieren und in hohem Ma\u00dfe Hilfsgelder zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3396.320", 
   "children": [], 
   "end": "3398.200", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3398.200", 
   "children": [], 
   "end": "3400.160", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3,6\u00a0Milliarden Euro von Deutschland\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3400.160", 
   "children": [], 
   "end": "3402.200", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in der Region pr\u00e4gend wirken k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3402.200", 
   "children": [], 
   "end": "3403.320", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re ein Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.320", 
   "children": [], 
   "end": "3409.960", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach vorne schauen und keine kaiserliche Abschottungspolitik betreiben und auch kein Tor in Jerusalem zerst\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.960", 
   "children": [], 
   "end": "3412.320", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Kaiser durchreiten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.320", 
   "children": [], 
   "end": "3413.120", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.120", 
   "children": [], 
   "end": "3420.280", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir verl\u00e4sslicher Partner Israels bleiben und alle Partner in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.280", 
   "children": [], 
   "end": "3422.000", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.000", 
   "children": [], 
   "end": "3422.640", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ermutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.640", 
   "children": [], 
   "end": "3425.520", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Friedensprozess mit Israel fortzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.520", 
   "children": [], 
   "end": "3429.880", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir auf der einen Seite Saudi-Arabien massiv kritisieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3429.880", 
   "children": [], 
   "end": "3432.520", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch viele R\u00fcstungsexporte \u00fcberdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3432.520", 
   "children": [], 
   "end": "3436.120", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber auf der anderen Seite Saudi-Arabien nicht China und Pakistan \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3436.120", 
   "children": [], 
   "end": "3443.560", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen die Rechtsstaatlichkeit und den Aufbau einer vern\u00fcnftigen Zivilgesellschaft in Saudi-Arabien st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.560", 
   "children": [], 
   "end": "3444.320", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns das gel\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.320", 
   "children": [], 
   "end": "3446.280", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re der heutige Tag nicht umsonst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.280", 
   "children": [], 
   "end": "3450.520", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten in diesem Parlament konstruktiv in die Zukunft denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.520", 
   "children": [], 
   "end": "3451.720", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.720", 
   "children": [], 
   "end": "3454.520", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.520", 
   "children": [], 
   "end": "3457.640", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Gabriela Heinrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3457.640", 
   "children": [], 
   "end": "3463.680", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3463.680", 
   "children": [], 
   "end": "3470.920", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3470.920", 
   "children": [], 
   "end": "3473.760", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.760", 
   "children": [], 
   "end": "3478.840", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir heute in der Aktuellen Stunde \u00fcber den Nahen und Mittleren Osten sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.840", 
   "children": [], 
   "end": "3484.640", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich die Situation der Menschen ganz konkret bewusst machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3484.640", 
   "children": [], 
   "end": "3485.640", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.640", 
   "children": [], 
   "end": "3489.960", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u201eIslamische Staat\u201c 95\u00a0Prozent seines Gebiets verloren hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3489.960", 
   "children": [], 
   "end": "3492.440", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erst mal eine gute Nachricht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.440", 
   "children": [], 
   "end": "3495.240", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Frieden bedeutet es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.240", 
   "children": [], 
   "end": "3498.440", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Syrien und auch nicht im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.440", 
   "children": [], 
   "end": "3500.640", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird weiter gemordet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.640", 
   "children": [], 
   "end": "3502.280", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird weiter zerst\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.280", 
   "children": [], 
   "end": "3506.000", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die medizinische Versorgung ist ausgesprochen schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.000", 
   "children": [], 
   "end": "3510.200", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kinder haben wenig Chancen auf Bildung und Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.200", 
   "children": [], 
   "end": "3512.800", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunft sieht anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3512.800", 
   "children": [], 
   "end": "3519.600", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine andere humanit\u00e4re Katastrophe und eine viel zu lange vergessene Krise finden wir im Jemen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.600", 
   "children": [], 
   "end": "3525.840", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Nouripour hat v\u00f6llig zu Recht einen Teil seiner Redezeit darauf verwendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.840", 
   "children": [], 
   "end": "3527.960", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.960", 
   "children": [], 
   "end": "3529.120", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unfassbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.120", 
   "children": [], 
   "end": "3532.440", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit diesem Thema so wenig besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.440", 
   "children": [], 
   "end": "3534.160", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so wenig bekannt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3534.160", 
   "children": [], 
   "end": "3537.800", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man heute \u201eJemen\u201c googelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3537.800", 
   "children": [], 
   "end": "3545.360", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erscheint als Erstes der Spendenaufruf von UNICEF und nicht Informationen zu diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3545.360", 
   "children": [], 
   "end": "3547.040", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon vor der Krise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.040", 
   "children": [], 
   "end": "3548.160", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.160", 
   "children": [], 
   "end": "3552.440", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war der Jemen das \u00e4rmste Land der Arabischen Halbinsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.440", 
   "children": [], 
   "end": "3558.760", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betroffen von Wasserknappheit und D\u00fcrre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.760", 
   "children": [], 
   "end": "3567.320", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist er Opfer eines Stellvertreterkriegs zwischen Iran und Saudi-Arabien und mittlerweile in einer v\u00f6llig un\u00fcbersichtlichen Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.320", 
   "children": [], 
   "end": "3572.680", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil viele bewaffnete Gruppen ihre ganz eigenen Ziele verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3572.680", 
   "children": [], 
   "end": "3575.680", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bev\u00f6lkerung muss das ausbaden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3575.680", 
   "children": [], 
   "end": "3577.640", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0000\u00a0Tote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.640", 
   "children": [], 
   "end": "3579.440", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon 5\u00a0000\u00a0Zivilisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.440", 
   "children": [], 
   "end": "3582.400", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Millionen Menschen als Binnenvertriebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.400", 
   "children": [], 
   "end": "3585.920", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 200\u00a0000\u00a0Menschen mussten bereits fl\u00fcchten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3585.920", 
   "children": [], 
   "end": "3591.560", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausw\u00e4rtige Amt spricht v\u00f6llig zu Recht von der gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Krise weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.560", 
   "children": [], 
   "end": "3596.320", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Jemen z\u00e4hlt zu den aktuellen vier Hungerkrisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.320", 
   "children": [], 
   "end": "3598.400", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit dem S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.400", 
   "children": [], 
   "end": "3601.280", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somalia und Nordost-Nigeria. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.280", 
   "children": [], 
   "end": "3602.320", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Millionen Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.320", 
   "children": [], 
   "end": "3604.760", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde bereits gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.760", 
   "children": [], 
   "end": "3607.480", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind akut von Hungersnot bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.480", 
   "children": [], 
   "end": "3610.240", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Millionen Menschen ben\u00f6tigen Hilfsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3610.240", 
   "children": [], 
   "end": "3611.520", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu \u00fcberleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3611.520", 
   "children": [], 
   "end": "3616.800", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Millionen Menschen haben keinen ausreichenden Zugang zu Gesundheitsleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.800", 
   "children": [], 
   "end": "3622.880", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 16\u00a0Millionen Menschen haben kaum ausreichend Zugang zu sauberem Wasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.880", 
   "children": [], 
   "end": "3628.280", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in dieser Situation blockiert Saudi-Arabien jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.280", 
   "children": [], 
   "end": "3629.240", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit fast zwei Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3629.240", 
   "children": [], 
   "end": "3630.880", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast alle H\u00e4fen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.880", 
   "children": [], 
   "end": "3634.200", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flugh\u00e4fen und Grenz\u00fcberg\u00e4nge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.200", 
   "children": [], 
   "end": "3635.080", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlen sind das eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.080", 
   "children": [], 
   "end": "3636.840", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.840", 
   "children": [], 
   "end": "3638.640", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das konkret f\u00fcr die Menschen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3638.640", 
   "children": [], 
   "end": "3639.640", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3639.640", 
   "children": [], 
   "end": "3641.080", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Cholera ist ausgebrochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3641.080", 
   "children": [], 
   "end": "3646.240", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist laut WHO die gr\u00f6\u00dfte Choleraepidemie weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3646.240", 
   "children": [], 
   "end": "3651.200", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen sind bereits qualvoll daran gestorben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.200", 
   "children": [], 
   "end": "3653.960", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwangere Frauen verlieren ihre Babys, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.960", 
   "children": [], 
   "end": "3657.320", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie unterern\u00e4hrt und dehydriert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3657.320", 
   "children": [], 
   "end": "3659.840", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4user sind zerst\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.840", 
   "children": [], 
   "end": "3664.360", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebenswichtige Medikamente und Impfstoffe bleiben an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen h\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.360", 
   "children": [], 
   "end": "3668.400", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch k\u00f6nnen nicht nur Kranke und Verwundete nicht behandelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.400", 
   "children": [], 
   "end": "3673.360", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr drohen auch Millionen von Kindern schwere Sch\u00e4den durch Diphterie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.360", 
   "children": [], 
   "end": "3674.800", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also durch eine vermeidbare Krankheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3674.800", 
   "children": [], 
   "end": "3676.680", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie sterben gar daran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.680", 
   "children": [], 
   "end": "3686.280", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland beteiligt sich 2017 mit 125\u00a0Millionen Euro an der humanit\u00e4ren Hilfe f\u00fcr den Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.280", 
   "children": [], 
   "end": "3690.640", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 waren es 33,3\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.640", 
   "children": [], 
   "end": "3691.400", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.400", 
   "children": [], 
   "end": "3697.360", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns 2018 wieder auf enorme Hilfsleistungen einstellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3697.360", 
   "children": [], 
   "end": "3699.920", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine humanit\u00e4re Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3699.920", 
   "children": [], 
   "end": "3701.520", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3701.520", 
   "children": [], 
   "end": "3706.680", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alle hier im Deutschen Bundestag auch weiter so sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.680", 
   "children": [], 
   "end": "3713.920", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt kann nat\u00fcrlich nur politisch gel\u00f6st werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.920", 
   "children": [], 
   "end": "3721.600", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderung nach einer sofortigen Waffenruhe geh\u00f6rt ebenso dazu wie die Forderung an alle Konfliktparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3721.600", 
   "children": [], 
   "end": "3724.560", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.560", 
   "children": [], 
   "end": "3728.360", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe muss auch ins Land kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3728.360", 
   "children": [], 
   "end": "3730.720", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hilfsorganisationen im Jemen fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3730.720", 
   "children": [], 
   "end": "3733.000", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle H\u00e4fen f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3733.000", 
   "children": [], 
   "end": "3736.280", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr kommerzielle Fracht zu \u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.280", 
   "children": [], 
   "end": "3739.360", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Deutschland fordern unter anderem CARE, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3739.360", 
   "children": [], 
   "end": "3740.120", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oxfam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.120", 
   "children": [], 
   "end": "3740.640", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ADRA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.640", 
   "children": [], 
   "end": "3742.040", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktion gegen den Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.040", 
   "children": [], 
   "end": "3743.600", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4rzte ohne Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3743.600", 
   "children": [], 
   "end": "3750.040", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handicap International und World Relief dringend die sofortige Aufhebung der Blockade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.040", 
   "children": [], 
   "end": "3753.080", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem m\u00fcssen wir uns anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.080", 
   "children": [], 
   "end": "3756.640", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und die internationale Gemeinschaft sind gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3756.640", 
   "children": [], 
   "end": "3761.080", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Saudi-Arabien genauso wie auf den Iran einzuwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.080", 
   "children": [], 
   "end": "3762.120", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.120", 
   "children": [], 
   "end": "3765.840", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4fen zu blockieren und Konfliktparteien zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3765.840", 
   "children": [], 
   "end": "3767.480", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3767.480", 
   "children": [], 
   "end": "3770.360", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im letzten Jahr viel dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.360", 
   "children": [], 
   "end": "3772.520", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Welt Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.520", 
   "children": [], 
   "end": "3775.160", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.160", 
   "children": [], 
   "end": "3778.480", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch vom Deutschen Bundestag beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.480", 
   "children": [], 
   "end": "3779.640", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.640", 
   "children": [], 
   "end": "3781.200", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3781.200", 
   "children": [], 
   "end": "3785.200", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das weiter so bleiben wird und dass wir diese Verantwortung \u00fcbernehmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.200", 
   "children": [], 
   "end": "3785.880", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.880", 
   "children": [], 
   "end": "3788.400", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.400", 
   "children": [], 
   "end": "3789.800", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.800", 
   "children": [], 
   "end": "3792.920", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Johann Wadephul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3792.920", 
   "children": [], 
   "end": "3793.800", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schleswig-Holstein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3793.800", 
   "children": [], 
   "end": "3795.560", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3795.560", 
   "children": [], 
   "end": "3801.240", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr schleswig-holsteinischer Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.240", 
   "children": [], 
   "end": "3803.920", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.920", 
   "children": [], 
   "end": "3806.600", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist betont worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.600", 
   "children": [], 
   "end": "3810.560", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aktuell \u00fcber eine Region diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.560", 
   "children": [], 
   "end": "3815.560", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus hiesiger Sicht zu Recht als \u201enah\u201c bezeichnet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.560", 
   "children": [], 
   "end": "3820.320", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daher nicht nur ein Gebot der Humanit\u00e4t und der Mitmenschlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.320", 
   "children": [], 
   "end": "3823.520", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns um die geschundenen Menschen in dieser Region k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.520", 
   "children": [], 
   "end": "3829.520", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist ganz offenkundig auch in unserem ureigenen Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.520", 
   "children": [], 
   "end": "3837.040", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beitr\u00e4ge zur Befriedung dieser Region zu leisten und nicht zu einer weiteren Eskalation beizutragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.040", 
   "children": [], 
   "end": "3841.560", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn von der AfD-Fraktion heute Nachmittag in dieser Debatte irgendetwas Richtiges gesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.560", 
   "children": [], 
   "end": "3843.480", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann war das dieser einzige Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.480", 
   "children": [], 
   "end": "3846.360", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird Deutschland nicht alleine k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.360", 
   "children": [], 
   "end": "3848.640", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bitte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3848.640", 
   "children": [], 
   "end": "3853.120", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr werden wir das nur in einem europ\u00e4ischen Rahmen erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.120", 
   "children": [], 
   "end": "3856.480", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3856.480", 
   "children": [], 
   "end": "3858.040", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist dies die Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.040", 
   "children": [], 
   "end": "3860.840", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir uns bewusst sein m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3860.840", 
   "children": [], 
   "end": "3864.160", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in dieser Debatte \u00fcber den Nahen und Mittleren Osten\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.160", 
   "children": [], 
   "end": "3867.480", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir Europa st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.480", 
   "children": [], 
   "end": "3869.480", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wollen wir Europa nicht st\u00e4rken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.480", 
   "children": [], 
   "end": "3872.040", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in dieser Region als Deutsche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.040", 
   "children": [], 
   "end": "3880.960", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einfluss von 1917 und 2017 kann man sowieso nicht miteinander vergleichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.960", 
   "children": [], 
   "end": "3883.440", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nichts erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.440", 
   "children": [], 
   "end": "3886.800", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben entweder als Europ\u00e4er in dieser Region Einfluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.800", 
   "children": [], 
   "end": "3888.280", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wir haben keinen Einfluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.280", 
   "children": [], 
   "end": "3889.480", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen Einfluss haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.480", 
   "children": [], 
   "end": "3890.760", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.760", 
   "children": [], 
   "end": "3895.200", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben manches bereits zum Guten gewendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.200", 
   "children": [], 
   "end": "3898.360", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie nur an das Nuklearabkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.360", 
   "children": [], 
   "end": "3903.080", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Nuklearabkommen mit dem Iran w\u00e4re ohne deutsche Beteiligung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.080", 
   "children": [], 
   "end": "3906.880", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne europ\u00e4ische Beteiligung nicht zustande gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.880", 
   "children": [], 
   "end": "3908.880", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nicht alles t\u00e4uscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.880", 
   "children": [], 
   "end": "3912.400", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird dieses Abkommen nur Bestand haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3912.400", 
   "children": [], 
   "end": "3916.800", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Europa sich f\u00fcr den Erhalt dieses Abkommens einsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3916.800", 
   "children": [], 
   "end": "3918.720", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.720", 
   "children": [], 
   "end": "3924.160", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die entscheidenden politischen Kr\u00e4fte in Amerika dieses Abkommen verteidigen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3924.160", 
   "children": [], 
   "end": "3926.880", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt in dieser Situation in unserem Interesse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.880", 
   "children": [], 
   "end": "3929.400", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller berechtigten Kritik am Iran; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.400", 
   "children": [], 
   "end": "3933.440", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu werde ich gleich noch zwei S\u00e4tze sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3933.440", 
   "children": [], 
   "end": "3935.880", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Abkommen erhalten bleibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.880", 
   "children": [], 
   "end": "3937.760", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist eine Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.760", 
   "children": [], 
   "end": "3939.920", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in dieser Region zu einem Ausgleich kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.920", 
   "children": [], 
   "end": "3941.880", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.880", 
   "children": [], 
   "end": "3945.160", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dem Iran der Weg in die V\u00f6lkergemeinschaft geebnet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3945.160", 
   "children": [], 
   "end": "3947.280", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein multilaterales Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3947.280", 
   "children": [], 
   "end": "3951.400", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein bilaterales Abkommen zwischen Washington und Teheran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.400", 
   "children": [], 
   "end": "3953.560", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ein europ\u00e4isches Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3953.560", 
   "children": [], 
   "end": "3955.400", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen stehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.400", 
   "children": [], 
   "end": "3957.720", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange dieses Abkommen eingehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3957.720", 
   "children": [], 
   "end": "3959.200", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diesem Abkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.200", 
   "children": [], 
   "end": "3963.720", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir sowohl in Teheran als auch in Washington deutlich artikulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3963.720", 
   "children": [], 
   "end": "3968.320", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3968.320", 
   "children": [], 
   "end": "3971.800", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man darf und muss dem Iran in dieser Situation auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.800", 
   "children": [], 
   "end": "3973.560", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.560", 
   "children": [], 
   "end": "3976.480", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir daf\u00fcr einstehen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3976.480", 
   "children": [], 
   "end": "3984.240", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seiner Verantwortung f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t in der Region gerecht werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.240", 
   "children": [], 
   "end": "3985.400", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.400", 
   "children": [], 
   "end": "3987.520", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Milit\u00e4rstandorte in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3987.520", 
   "children": [], 
   "end": "3989.720", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Iran dauerhaft aufrechterhalten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.720", 
   "children": [], 
   "end": "3993.880", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind kein Beitrag zum Frieden in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3993.880", 
   "children": [], 
   "end": "4001.960", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr die st\u00e4ndige Unterst\u00fctzung der Hisbollah mit einem Arsenal von Raketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4001.960", 
   "children": [], 
   "end": "4004.160", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis weit in die Negev-W\u00fcste reichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4004.160", 
   "children": [], 
   "end": "4006.240", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist von verschiedenen Rednern angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.240", 
   "children": [], 
   "end": "4008.440", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Israel akut bedrohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.440", 
   "children": [], 
   "end": "4010.040", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Einsch\u00e4tzungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.040", 
   "children": [], 
   "end": "4011.160", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie nun stimmen oder nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4011.160", 
   "children": [], 
   "end": "4012.400", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sie aber zur Kenntnis nehmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4012.400", 
   "children": [], 
   "end": "4017.480", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach denen ein Krieg zwischen Libanon und Israel keine Frage des Ob, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.480", 
   "children": [], 
   "end": "4019.600", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Frage des Wann ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.600", 
   "children": [], 
   "end": "4023.200", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation m\u00fcssen wir dem Iran eindeutig sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4023.200", 
   "children": [], 
   "end": "4024.080", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stopp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4024.080", 
   "children": [], 
   "end": "4028.640", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Stelle erwarten wir von Teheran eine verantwortliche Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.640", 
   "children": [], 
   "end": "4029.560", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4029.560", 
   "children": [], 
   "end": "4030.520", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen R\u00fcckzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4030.520", 
   "children": [], 
   "end": "4037.040", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Imperialismus in Syrien und im Libanon und erst recht keinen Angriff gegen Israel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4037.040", 
   "children": [], 
   "end": "4040.200", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss der Iran von uns deutlich zu h\u00f6ren bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.200", 
   "children": [], 
   "end": "4048.040", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation muss man sich auch als gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Bundesau\u00dfenminister bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.040", 
   "children": [], 
   "end": "4055.440", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher Wortwahl und welchem Setting man Anmerkungen macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4055.440", 
   "children": [], 
   "end": "4058.080", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem Au\u00dfenminister des Libanon stehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.080", 
   "children": [], 
   "end": "4060.720", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der der Hisbollah nahesteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.720", 
   "children": [], 
   "end": "4063.880", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine derartige Bemerkung zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4063.880", 
   "children": [], 
   "end": "4065.680", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war nicht die hohe diplomatische Schule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.680", 
   "children": [], 
   "end": "4067.880", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4067.880", 
   "children": [], 
   "end": "4074.960", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das vom Bundesau\u00dfenminister nicht beabsichtigt gewesen ist und er Gelegenheit zur Korrektur finden wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4074.960", 
   "children": [], 
   "end": "4077.800", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist nat\u00fcrlich unser vornehmes Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.800", 
   "children": [], 
   "end": "4081.880", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vern\u00fcnftige Beziehungen zu Saudi-Arabien aufrechtzuerhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4081.880", 
   "children": [], 
   "end": "4083.160", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.160", 
   "children": [], 
   "end": "4084.600", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man vieles kritisieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.600", 
   "children": [], 
   "end": "4090.000", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt immerhin auch in Saudi-Arabien erste Ans\u00e4tze daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4090.000", 
   "children": [], 
   "end": "4093.800", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rechte von Frauen besser gewahrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4093.800", 
   "children": [], 
   "end": "4099.800", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt erste Demokratisierungsans\u00e4tze und Anzeichen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.800", 
   "children": [], 
   "end": "4102.920", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich vom \u00d6l unabh\u00e4ngig machen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.920", 
   "children": [], 
   "end": "4106.120", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wenige und zaghafte Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4106.120", 
   "children": [], 
   "end": "4110.960", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mit einem reinen Verurteilen der Situation kommen wir nicht weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.960", 
   "children": [], 
   "end": "4112.800", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eine Politik des Ausgleichs betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.800", 
   "children": [], 
   "end": "4115.640", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gemeinsam mit den Europ\u00e4ern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.640", 
   "children": [], 
   "end": "4118.000", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident ist vorangegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4118.000", 
   "children": [], 
   "end": "4119.680", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat deeskalierend gewirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.680", 
   "children": [], 
   "end": "4122.080", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch ein hoffnungsfrohes Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.080", 
   "children": [], 
   "end": "4123.640", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frankreich sich zur\u00fcckgemeldet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4123.640", 
   "children": [], 
   "end": "4127.840", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Engagement verdient von deutscher Seite alle Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4127.840", 
   "children": [], 
   "end": "4129.040", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das das Ergebnis dieser Debatte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.040", 
   "children": [], 
   "end": "4129.880", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.880", 
   "children": [], 
   "end": "4130.320", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.320", 
   "children": [], 
   "end": "4132.080", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in jeder Hinsicht gelohnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4132.080", 
   "children": [], 
   "end": "4134.240", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.240", 
   "children": [], 
   "end": "4137.520", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4137.520", 
   "children": [], 
   "end": "4143.520", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem letzten Wort des Kollegen Dr.\u00a0Wadepuhl ist die Aktuelle Stunde beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4143.520", 
   "children": [], 
   "end": "4147.000", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Tagesordnungspunkt\u00a013 auf:"
   ]
  }
 ]
}