{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linksextreme Gewalttaten gegen die politische Bet\u00e4tigung demokratischer Parteien"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und gebe das Wort Kay Gottschalk f\u00fcr seine erste Rede im Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss mich schon wundern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich vorwegschicken\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren gr\u00fcne Jugend behauptet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFickt doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wem ihr wollt!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier von Schamgef\u00fchlen spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcberrascht mich an dieser Stelle schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich eigentlich eher sch\u00e4men und das Wort \u201eScham\u201c gar nicht benutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Jahre hinweg hat die herrschende Politik unter der Kanzlerschaft von Angela Merkel zugeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Entstehung einer neuen Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Alternative f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.360", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur mit Mitteln der Meinungsbeschneidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "109.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Mitteln der Meinungsdiktatur und mit Sanktionen gegen Mitglieder und Sympathisanten behindert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde in meiner Rede aufzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Bogen bis weit in dieses Parlament und einige Parteien und deren Vertreterschaft hineinreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich gut erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie einige Gewerkschaftsfunktion\u00e4re und Gewerkschaften Flugbl\u00e4tter in Betrieben verteilt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen stand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man denn mit AfD-Funktion\u00e4ren umzugehen habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird der Boden bereitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man Menschen an den Pranger stellt und sie in ihrer Arbeit diskreditiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist Ihr Katzenjammer von gestern mehr als peinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie sich \u00fcber das NetzDG hier so aufgeregt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.880", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befassen Sie sich doch erst einmal mit den tats\u00e4chlichen Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Mobbing und der Diskriminierung im t\u00e4glichen Alltag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich f\u00fcr eine demokratische Partei bet\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit die skandal\u00f6se Tatenlosigkeit der Regierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier auch der Nieders\u00e4chsischen Landesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "183.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausdruck ihrer Hilflosigkeit oder vielleicht vielsagender Duldung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt Gegenstand von Spekulationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist aber klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Einzug der AfD in den Deutschen Bundestag ist es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns nicht nur als l\u00e4stige Konkurrenten zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.240", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Abgeordnete dieses Hohen Hauses verletzt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durchaus schwere Verletzungen davontragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "207.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir uns mit den sogenannten linken Aktivisten nicht n\u00e4her auseinandersetzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesparteitag unserer Partei ist ein unw\u00fcrdiges Schauspiel dieser Demokratie gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten Spie\u00dfruten laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Delegierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind verletzt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies unter den Augen der Polizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der mache ich aber keinen Vorwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorwurf richtet sich hier an Herrn Pistorius, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr dieses Sicherheitskonzept\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne es einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deeskalation zulasten der k\u00f6rperlichen Integrit\u00e4t von Mitgliedern meiner Partei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere hier den R\u00fccktritt von Herrn Pistorius wegen dieser ungeheuerlichen Vorf\u00e4lle in Hannover."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel ist nicht da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er k\u00f6nnte ja sonst auch etwas dazu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "252.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kennt dieses Bundesland und die Chaos\u00adtage ja mehr als genug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.240", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Einstellung ist zu einer manifestierten Tradition geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Laisser-faire, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Toleranz haben diese Missst\u00e4nde erst m\u00f6glich gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brockdorf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Startbahn West,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hafenstra\u00dfe und Rote Flora\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lachen Sie da nur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Synonym, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "272.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind Meilensteine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gr\u00fcnen sich da aufregen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "274.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vielsagend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Staatsversagens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurden mithilfe der SPD rechtsfreie R\u00e4ume geschaffen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.720", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geduldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so nicht l\u00e4nger hinnehmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Finanzierungen m\u00fcssen aufgedeckt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir im Haushaltsausschuss leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Straft\u00e4ter bleiben Straft\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.480", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn viele Kollegen hier im Hohen Haus und einige Vertreter der Medien diese gerne als linke Aktivisten etikettieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Modus Operandi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Linksextremismus ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.320", 
   "children": [], 
   "end": "310.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird vom Verfassungsschutz und von Professor Pfahl-Traughber sehr gut dargestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schaue da auch gerne zur Linken\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linksextremisten wollen unsere Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.840", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesellschaftsordnung \u00fcberwinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Demokratie soll durch ein kommunistisches oder anarchistisches System ersetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu bringen sie sich in gesellschaftliche Proteste ein\u00a0\u2026,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "organisieren diese und nehmen daran teil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.520", 
   "children": [], 
   "end": "332.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich dazu einmal Stellung nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.480", 
   "children": [], 
   "end": "336.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K kommt ja bekanntlich nach J, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.160", 
   "children": [], 
   "end": "337.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K wie Kahane. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.600", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich widme mich heute einmal einem Mitglied des Bundestages: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "341.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.360", 
   "children": [], 
   "end": "343.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.000", 
   "children": [], 
   "end": "345.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Mitglied der Antikapitalistischen Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.960", 
   "children": [], 
   "end": "351.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wird im Verfassungsschutzbericht 2013 als verfassungsfeindlich einsortiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.720", 
   "children": [], 
   "end": "353.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dazu aufgerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.360", 
   "children": [], 
   "end": "355.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Parteitag der AfD zu kommen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.320", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tickets f\u00fcr den Bus bekommt Ihr im Wahlkreisb\u00fcro Ulla Jelpke (Die Linke), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "361.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwanenstra\u00dfe\u00a030,\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.400", 
   "children": [], 
   "end": "361.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.840", 
   "children": [], 
   "end": "362.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klatschen Sie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.400", 
   "children": [], 
   "end": "367.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt Ihre antidemokratische Gesinnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.080", 
   "children": [], 
   "end": "378.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese falsch verstandene Toleranz und auch Ihr Schweigen zu solchen Vorg\u00e4ngen einer f\u00fcr mich antidemokratischen Partei erm\u00f6glichen die Legalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.040", 
   "children": [], 
   "end": "383.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erm\u00f6glichen erst die Wegbereitung von linksextremen Straftaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.440", 
   "children": [], 
   "end": "389.240", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden durch diese Art der Haltung zu Kavaliersdelikten herabgew\u00fcrdigt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.240", 
   "children": [], 
   "end": "390.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verharmlost. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.240", 
   "children": [], 
   "end": "392.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie machen es erst m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.000", 
   "children": [], 
   "end": "394.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine demokratische Partei wie die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.920", 
   "children": [], 
   "end": "400.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Kolleginnen und Kollegen der CDU auf Wahlkampfveranstaltungen in einer Art und Weise angegangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.880", 
   "children": [], 
   "end": "401.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht hinnehmbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.640", 
   "children": [], 
   "end": "404.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie auf den Boden der freiheitlich-demokratischen Grundordnung zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.960", 
   "children": [], 
   "end": "408.840", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00e4chten Sie dieses Verhalten einzelner Kreise hier in diesem Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.840", 
   "children": [], 
   "end": "409.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.800", 
   "children": [], 
   "end": "423.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.400", 
   "children": [], 
   "end": "428.240", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt Stephan Mayer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.240", 
   "children": [], 
   "end": "431.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.640", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.640", 
   "children": [], 
   "end": "437.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.840", 
   "children": [], 
   "end": "444.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben in den letzten Jahren eine au\u00dferordentlich besorgniserregende und bedenkliche Zunahme der Straf-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.280", 
   "children": [], 
   "end": "448.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Gewalttaten gegen Politiker auf allen politischen Ebenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.640", 
   "children": [], 
   "end": "468.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Traurige und h\u00f6chst verwerfliche H\u00f6hepunkte dieser Entwicklung waren beispielsweise im Oktober\u00a02015 das Attentat auf die CDU-Oberb\u00fcrgermeisterkandidatin Henriette Reker in K\u00f6ln oder im letzten Monat der t\u00e4tliche und schwerwiegende Angriff auf den CDU-B\u00fcrgermeister von Altena, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.800", 
   "children": [], 
   "end": "470.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andreas Hollstein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.240", 
   "children": [], 
   "end": "472.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.800", 
   "children": [], 
   "end": "476.160", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Deutschen Bundestag gab es bedenkliche Entwicklungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.160", 
   "children": [], 
   "end": "490.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislaturperiode sind zahlreiche Kolleginnen und Kollegen t\u00fcrkischer Abstammung nach der Abstimmung \u00fcber die Resolution bez\u00fcglich des Genozids an den Armeniern im Jahr\u00a01915 bedroht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.880", 
   "children": [], 
   "end": "493.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind mit Sicherheit Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.040", 
   "children": [], 
   "end": "496.440", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns in h\u00f6chstem Ma\u00dfe besorgen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.440", 
   "children": [], 
   "end": "496.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.960", 
   "children": [], 
   "end": "499.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.480", 
   "children": [], 
   "end": "500.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war es nur konsequent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.000", 
   "children": [], 
   "end": "502.640", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Polizeiliche Kriminalstatistik um eine neue Rubrik erg\u00e4nzt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.640", 
   "children": [], 
   "end": "506.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich um Straftaten gegen Amts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.440", 
   "children": [], 
   "end": "507.880", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mandatstr\u00e4ger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.880", 
   "children": [], 
   "end": "515.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02016 wies diese Rubrik insgesamt 1\u00a0841\u00a0Straftaten auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.920", 
   "children": [], 
   "end": "519.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurden \u00fcbrigens \u00fcberwiegend aus dem rechtsextremistischen Bereich begangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.480", 
   "children": [], 
   "end": "520.960", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich dazusagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.960", 
   "children": [], 
   "end": "523.960", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Titel dieser Aktuellen Stunde etwas zu kurz gegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.960", 
   "children": [], 
   "end": "528.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er sich nur auf linksextremistisch motivierte Straf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.160", 
   "children": [], 
   "end": "531.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalttaten gegen Politiker bezieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.880", 
   "children": [], 
   "end": "536.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Art von Extremismus ist gleicherma\u00dfen verwerflich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.560", 
   "children": [], 
   "end": "541.680", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jeder Art von Extremismus ist gleicherma\u00dfen zu begegnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.680", 
   "children": [], 
   "end": "544.920", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.920", 
   "children": [], 
   "end": "546.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier keine Belehrungen ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.640", 
   "children": [], 
   "end": "547.480", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.480", 
   "children": [], 
   "end": "551.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den vergangenen Jahren jede Art von Extremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.560", 
   "children": [], 
   "end": "552.960", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob im rechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.960", 
   "children": [], 
   "end": "556.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im linken oder im religi\u00f6s motivierten Spektrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.280", 
   "children": [], 
   "end": "558.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschieden und konsequent bek\u00e4mpft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.760", 
   "children": [], 
   "end": "559.360", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.360", 
   "children": [], 
   "end": "561.440", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.440", 
   "children": [], 
   "end": "562.480", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nur erw\u00e4hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.480", 
   "children": [], 
   "end": "566.680", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von den 1\u00a0841\u00a0Straftaten gegen Amts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.680", 
   "children": [], 
   "end": "573.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mandatstr\u00e4ger im letzten Jahr die meisten gegen CDU/CSU-Mandatstr\u00e4ger begangen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.720", 
   "children": [], 
   "end": "577.720", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich 760."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.720", 
   "children": [], 
   "end": "580.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich die Frage zu stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.640", 
   "children": [], 
   "end": "582.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kommt es zu dieser Entwicklung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.080", 
   "children": [], 
   "end": "583.480", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.480", 
   "children": [], 
   "end": "589.160", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine sehr deutliche Zunahme der Zentrifugalkr\u00e4fte in unserer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.160", 
   "children": [], 
   "end": "591.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zunahme der Fliehkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.720", 
   "children": [], 
   "end": "594.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine st\u00e4rkere Verrohung der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.480", 
   "children": [], 
   "end": "597.240", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch eine st\u00e4rkere Verrohung der Sprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.240", 
   "children": [], 
   "end": "599.200", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der festen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.200", 
   "children": [], 
   "end": "603.760", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insbesondere der j\u00fcngste Bundestagswahlkampf ein beredtes Beispiel daf\u00fcr war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.760", 
   "children": [], 
   "end": "607.280", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Auseinandersetzung deutlich aggressiver vorgenommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.280", 
   "children": [], 
   "end": "610.400", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcndet nicht immer in t\u00e4tlichen Angriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.400", 
   "children": [], 
   "end": "614.600", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Straftaten bewegen sich im Bereich der Verbalinjurien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.600", 
   "children": [], 
   "end": "615.280", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Beleidigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.280", 
   "children": [], 
   "end": "617.440", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Sachbesch\u00e4digungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.440", 
   "children": [], 
   "end": "620.280", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss intensiv bek\u00e4mpft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.280", 
   "children": [], 
   "end": "622.520", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.520", 
   "children": [], 
   "end": "625.200", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ist auf diese Entwicklung zu reagieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.200", 
   "children": [], 
   "end": "627.760", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht muss klargemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.760", 
   "children": [], 
   "end": "634.000", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gewalt niemals ein ad\u00e4quates Mittel der politischen Auseinandersetzung sein darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.000", 
   "children": [], 
   "end": "639.400", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf hier auch keine falsch verstandene Toleranz geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.400", 
   "children": [], 
   "end": "640.440", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe vorhin gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.440", 
   "children": [], 
   "end": "643.360", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht unterschieden werden darf zwischen Rechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.360", 
   "children": [], 
   "end": "645.280", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Linksextremismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.280", 
   "children": [], 
   "end": "648.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen auch nicht unterscheiden zwischen gutem und schlechtem Extremismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.680", 
   "children": [], 
   "end": "649.960", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ganz offen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.960", 
   "children": [], 
   "end": "656.000", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab hier aus meiner Sicht in den letzten Jahren in diesem Haus manchmal unterschiedliche Bewertungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.000", 
   "children": [], 
   "end": "660.840", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir Aussagen der fr\u00fcheren Bundesfamilienministerin vor Augen f\u00fchre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.840", 
   "children": [], 
   "end": "663.880", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch vor eineinhalb Jahren gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.880", 
   "children": [], 
   "end": "667.720", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ph\u00e4nomen des Linksextremismus in Deutschland \u00fcberbewertet werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.720", 
   "children": [], 
   "end": "671.800", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist dies sehr ernst zu nehmen und bedenklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.800", 
   "children": [], 
   "end": "680.240", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jede Art von Extremismus gleicherma\u00dfen ernst nehmen und d\u00fcrfen keine falsch verstandene Toleranz an den Tag legen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.240", 
   "children": [], 
   "end": "684.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat muss konsequent und entschieden alle Straftaten bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.640", 
   "children": [], 
   "end": "686.040", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich diese Straftaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.040", 
   "children": [], 
   "end": "693.320", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir unseren Mitb\u00fcrgern immer wieder deutlich vor Augen f\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.320", 
   "children": [], 
   "end": "696.160", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur gegen einzelne Personen richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.160", 
   "children": [], 
   "end": "698.400", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gegen die Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.400", 
   "children": [], 
   "end": "701.680", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung insgesamt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.680", 
   "children": [], 
   "end": "703.080", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das dann dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.080", 
   "children": [], 
   "end": "704.600", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass manche Politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.600", 
   "children": [], 
   "end": "707.120", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im kommunalen Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.120", 
   "children": [], 
   "end": "711.960", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen dieser Bedrohungen und Angriffe ihre Mandate zur\u00fcckgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.960", 
   "children": [], 
   "end": "715.200", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist dies aus meiner Sicht sehr ernst zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.200", 
   "children": [], 
   "end": "718.320", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit Sicherheit auch eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.320", 
   "children": [], 
   "end": "720.320", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir das Strafrecht \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.320", 
   "children": [], 
   "end": "722.360", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.360", 
   "children": [], 
   "end": "724.080", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte muss offen gef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.080", 
   "children": [], 
   "end": "725.160", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.160", 
   "children": [], 
   "end": "725.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daf\u00fcr sprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.920", 
   "children": [], 
   "end": "727.360", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt aber auch Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.360", 
   "children": [], 
   "end": "728.240", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dagegen sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.240", 
   "children": [], 
   "end": "731.400", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aus meiner Sicht auf jeden Fall verhindern sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.400", 
   "children": [], 
   "end": "735.720", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Sonderstrafrecht f\u00fcr Straftaten gegen Politiker."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.720", 
   "children": [], 
   "end": "739.760", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns hier nicht besserstellen als die allgemeine Bev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.760", 
   "children": [], 
   "end": "740.640", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist wesentlich wichtiger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.640", 
   "children": [], 
   "end": "743.920", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich zum Abschluss sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.920", 
   "children": [], 
   "end": "747.800", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine intensive zivilgesellschaftliche Debatte f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.800", 
   "children": [], 
   "end": "752.560", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier auch um den Erhalt unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.560", 
   "children": [], 
   "end": "759.760", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtschnur unseres Wirkens und unseres T\u00e4tigwerdens sollte aus meiner Sicht ein Zitat von Voltaire sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.760", 
   "children": [], 
   "end": "760.800", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.800", 
   "children": [], 
   "end": "762.920", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verabscheue Ihre Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.920", 
   "children": [], 
   "end": "765.080", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich w\u00fcrde mein Leben daf\u00fcr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.080", 
   "children": [], 
   "end": "766.480", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sie sagen d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.480", 
   "children": [], 
   "end": "771.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.000", 
   "children": [], 
   "end": "772.200", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.200", 
   "children": [], 
   "end": "773.560", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.560", 
   "children": [], 
   "end": "775.080", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Erkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.080", 
   "children": [], 
   "end": "776.960", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich jemand gemeldet hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.960", 
   "children": [], 
   "end": "780.360", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Aktuellen Stunde gibt es keine M\u00f6glichkeit der Zwischenfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.360", 
   "children": [], 
   "end": "782.600", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als bei den normalen Debatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.600", 
   "children": [], 
   "end": "783.400", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.400", 
   "children": [], 
   "end": "786.000", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich die Kollegin Steffen aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.000", 
   "children": [], 
   "end": "794.760", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum Anpassungsverfahren gem\u00e4\u00df Abgeordnetengesetz mitteilen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.760", 
   "children": [], 
   "end": "797.480", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 665. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.480", 
   "children": [], 
   "end": "799.720", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 505, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.720", 
   "children": [], 
   "end": "804.160", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben 152\u00a0Kolleginnen und Kollegen gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.160", 
   "children": [], 
   "end": "806.960", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enthalten haben sich 8\u00a0Kollegen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.960", 
   "children": [], 
   "end": "807.720", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.720", 
   "children": [], 
   "end": "809.760", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.760", 
   "children": [], 
   "end": "812.120", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonja Steffen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.120", 
   "children": [], 
   "end": "820.480", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.480", 
   "children": [], 
   "end": "821.720", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.720", 
   "children": [], 
   "end": "823.400", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.400", 
   "children": [], 
   "end": "829.440", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Montag dieser Sitzungswoche geistert ein Antrag auf Durchf\u00fchrung einer Aktuellen Stunde durch das Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.440", 
   "children": [], 
   "end": "833.600", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst lautete das Thema schwammig \u201eLinksextreme Gewalt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.600", 
   "children": [], 
   "end": "837.520", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kurzzeitig \u201eGewalt gegen Abgeordnete\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.520", 
   "children": [], 
   "end": "841.960", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter kann man sich als Rednerin zu diesem Antrag auch nichts vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.960", 
   "children": [], 
   "end": "845.040", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der aktuellen Fassung lautet das Thema nun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.040", 
   "children": [], 
   "end": "850.760", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLinksextreme Gewalttaten gegen die politische Bet\u00e4tigung demokratischer Parteien\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.760", 
   "children": [], 
   "end": "852.560", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe einmal davon aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.560", 
   "children": [], 
   "end": "852.760", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hoffe ich zumindest\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.760", 
   "children": [], 
   "end": "858.680", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die allermeisten Abgeordneten bez\u00fcglich dieser Thematik keine eigenen Erfahrungen gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.680", 
   "children": [], 
   "end": "863.360", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also reduziert sich Ihr Antrag im Wesentlichen auf Ihre eigene Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.360", 
   "children": [], 
   "end": "865.920", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.920", 
   "children": [], 
   "end": "867.920", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit sich mir die Frage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.920", 
   "children": [], 
   "end": "870.840", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Thema laut Antrag wortlautm\u00e4\u00dfig noch stimmen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.840", 
   "children": [], 
   "end": "874.600", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann m\u00fcssten Sie eine demokratische Partei sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.600", 
   "children": [], 
   "end": "875.600", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das stelle ich infrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.600", 
   "children": [], 
   "end": "878.880", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen auch gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.880", 
   "children": [], 
   "end": "880.720", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich das tue: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.720", 
   "children": [], 
   "end": "881.720", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Moment, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.720", 
   "children": [], 
   "end": "883.040", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.040", 
   "children": [], 
   "end": "886.840", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen nach Religion und Herkunft sortiert werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.840", 
   "children": [], 
   "end": "888.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden wir auch \u00fcber Menschenw\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.920", 
   "children": [], 
   "end": "897.960", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese ist unab\u00e4nderlich verfassungsrechtlich garantiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.960", 
   "children": [], 
   "end": "898.600", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.600", 
   "children": [], 
   "end": "901.200", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.200", 
   "children": [], 
   "end": "913.320", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Ihrer Kollegen im S\u00e4chsischen Landtag eine Anfrage mit dem Wortlaut \u201e,Hilfe bei Sterilisation\u2019 f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder\u201c stellt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.320", 
   "children": [], 
   "end": "915.760", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reden wir auch \u00fcber Menschenw\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.760", 
   "children": [], 
   "end": "919.960", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Amtstr\u00e4ger Ihrer Partei in rechtsextremen Milieus unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.960", 
   "children": [], 
   "end": "930.840", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man ganz klar von einer Demokratiegef\u00e4hrdung reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.840", 
   "children": [], 
   "end": "932.640", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bringt mich zu der n\u00e4chsten Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.640", 
   "children": [], 
   "end": "935.000", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchrt nicht gerade Ihre politische Bet\u00e4tigung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.000", 
   "children": [], 
   "end": "941.360", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen zunehmend rauer mit demokratischen Parteien und mit Politikerinnen und Politikern umgehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.360", 
   "children": [], 
   "end": "949.120", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht erst seit der Messerattacke auf B\u00fcrgermeister Andreas Hollstein in Altena muss man sich doch die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.120", 
   "children": [], 
   "end": "951.080", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Kollege Mayer schon gestellt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.080", 
   "children": [], 
   "end": "953.000", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verroht unsere Gesellschaft?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.000", 
   "children": [], 
   "end": "954.800", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Kollege Brandner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.800", 
   "children": [], 
   "end": "958.240", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt neu f\u00fcr die AfD im Bundestag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.240", 
   "children": [], 
   "end": "963.760", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am letzten Wochenende ein Foto von einer Machete"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.760", 
   "children": [], 
   "end": "966.240", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu den Text: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.240", 
   "children": [], 
   "end": "970.840", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWarten\u00a0\u2026 auf die #Antifa\u201c auf Twitter postet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.840", 
   "children": [], 
   "end": "974.960", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein ganz klares Entgleisen des politischen Diskurses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.960", 
   "children": [], 
   "end": "977.760", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz klar eine Drohung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.760", 
   "children": [], 
   "end": "981.080", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier geht es ganz klar um Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.080", 
   "children": [], 
   "end": "983.600", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens schockiert mich das umso mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.600", 
   "children": [], 
   "end": "987.720", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sich bei dem Kollegen Brandner um einen Rechtsanwalt handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.720", 
   "children": [], 
   "end": "989.200", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sollte man wirklich denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.200", 
   "children": [], 
   "end": "991.080", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er ein Organ der Rechtspflege ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.080", 
   "children": [], 
   "end": "993.560", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Prinzip ist es leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.560", 
   "children": [], 
   "end": "995.840", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen gegeneinander aufzuwiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.840", 
   "children": [], 
   "end": "998.480", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es liegt auch in Ihrer Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.480", 
   "children": [], 
   "end": "1000.120", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Hass zu sch\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.120", 
   "children": [], 
   "end": "1002.000", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gem\u00e4\u00dfigte T\u00f6ne anzuschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.000", 
   "children": [], 
   "end": "1003.160", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.160", 
   "children": [], 
   "end": "1010.760", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte hier keinesfalls den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.760", 
   "children": [], 
   "end": "1013.480", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gewalt Gegengewalt rechtfertigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.480", 
   "children": [], 
   "end": "1017.320", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schlie\u00dflich nicht im Wilden Westen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.320", 
   "children": [], 
   "end": "1021.800", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern leben in einer der fortschrittlichsten Demokratien der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.800", 
   "children": [], 
   "end": "1026.760", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einem guten Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.760", 
   "children": [], 
   "end": "1029.440", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht das Gewaltmonopol des Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.440", 
   "children": [], 
   "end": "1033.160", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalttaten jeglicher Art werden unter Strafe gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.160", 
   "children": [], 
   "end": "1035.200", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut und richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.200", 
   "children": [], 
   "end": "1043.200", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sorge mich dabei \u00fcbrigens weniger um unsere Berufspolitiker als um die vielen Ehrenamtlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.200", 
   "children": [], 
   "end": "1047.200", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu unserem Job als Politikerin oder Politiker geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.200", 
   "children": [], 
   "end": "1051.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in harte Diskussionen gehen und diese aushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.040", 
   "children": [], 
   "end": "1053.240", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber ist mit den vielen Ehrenamtlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.240", 
   "children": [], 
   "end": "1056.880", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ihr Engagement t\u00e4glich angep\u00f6belt und beschimpft werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.880", 
   "children": [], 
   "end": "1059.840", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit den Fl\u00fcchtlingshelferinnen und Fl\u00fcchtlingshelfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.840", 
   "children": [], 
   "end": "1060.840", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Buchh\u00e4ndlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.840", 
   "children": [], 
   "end": "1061.760", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den K\u00fcnstlern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.760", 
   "children": [], 
   "end": "1070.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in verschiedenen Bereichen gegen Ungleichbehandlung engagieren und deswegen Opfer von Anschl\u00e4gen werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.520", 
   "children": [], 
   "end": "1076.320", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in Berlin-Neuk\u00f6lln sind in diesem Jahr zehn Autos von politisch bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.320", 
   "children": [], 
   "end": "1078.920", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrenamtlich Engagierten zerst\u00f6rt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.920", 
   "children": [], 
   "end": "1082.080", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher waren wir uns in diesem Hause alle einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.080", 
   "children": [], 
   "end": "1088.600", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl rechtsextreme als auch linksextreme Gewalt sind zu verurteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.600", 
   "children": [], 
   "end": "1090.960", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen an einer Stelle recht geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.960", 
   "children": [], 
   "end": "1093.440", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es auch linksextreme Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.440", 
   "children": [], 
   "end": "1095.240", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen m\u00fcssen wir etwas tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.240", 
   "children": [], 
   "end": "1096.320", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.320", 
   "children": [], 
   "end": "1103.440", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will Ihnen einmal die Zahlen der registrierten Straftaten im letzten Jahr nennen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.440", 
   "children": [], 
   "end": "1105.240", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0h\u00f6ren Sie einmal zu!\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.240", 
   "children": [], 
   "end": "1118.560", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dem linken Spektrum gab es 1\u00a0702\u00a0Straftaten und aus dem rechten Spektrum 23\u00a0555\u00a0Straftaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.560", 
   "children": [], 
   "end": "1123.400", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht vor allem um den Zusammenhalt der Gesellschaft und den zwischenmenschlichen Umgang miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.400", 
   "children": [], 
   "end": "1124.920", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unser aller Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.920", 
   "children": [], 
   "end": "1127.920", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesellschaft zu beschwichtigen und miteinander zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.920", 
   "children": [], 
   "end": "1129.400", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.400", 
   "children": [], 
   "end": "1131.680", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt sie zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.680", 
   "children": [], 
   "end": "1132.680", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.680", 
   "children": [], 
   "end": "1135.000", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.000", 
   "children": [], 
   "end": "1138.440", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aktuelle Stunde haben Sie nicht n\u00f6tig;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.440", 
   "children": [], 
   "end": "1140.720", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt gen\u00fcgend Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.720", 
   "children": [], 
   "end": "1143.480", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angriffe pr\u00e4ventiv zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.480", 
   "children": [], 
   "end": "1147.520", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Hass und Hetze verbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.520", 
   "children": [], 
   "end": "1149.440", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aufeinander zugehen und miteinander reden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.440", 
   "children": [], 
   "end": "1150.160", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hilft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.160", 
   "children": [], 
   "end": "1151.360", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.360", 
   "children": [], 
   "end": "1152.440", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.440", 
   "children": [], 
   "end": "1154.320", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonja Steffen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.320", 
   "children": [], 
   "end": "1168.080", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner in der Aktuellen Stunde mit seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.080", 
   "children": [], 
   "end": "1172.200", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konstantin Kuhle f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.200", 
   "children": [], 
   "end": "1173.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.200", 
   "children": [], 
   "end": "1183.320", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.320", 
   "children": [], 
   "end": "1189.640", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens seit den massiven Ausschreitungen beim G\u201120-Gipfel in Hamburg ist doch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.640", 
   "children": [], 
   "end": "1192.960", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linksextreme Gewalt darf nicht verharmlost werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.960", 
   "children": [], 
   "end": "1200.120", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ereignisse in Hamburg haben uns gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.120", 
   "children": [], 
   "end": "1205.120", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linksextreme Gewalt ist eben nicht nur Gewalt gegen \u00f6ffentliches und privates Eigentum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.120", 
   "children": [], 
   "end": "1209.440", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "linksextreme Gewalt richtet sich immer mehr auch gegen Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.440", 
   "children": [], 
   "end": "1215.840", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht im Jahresbericht\u00a02016 des Verfassungsschutzes des Landes Niedersachsen eindeutig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.840", 
   "children": [], 
   "end": "1220.680", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hemmschwelle von Linksextremisten zur Anwendung von Gewalt auch gegen Menschen niedrig sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.680", 
   "children": [], 
   "end": "1223.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man in dieser Debatte erw\u00e4hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.560", 
   "children": [], 
   "end": "1229.960", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es am Wochenende der G\u201120-Proteste in Hamburg eine Vielzahl verletzter Polizistinnen und Polizisten gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.960", 
   "children": [], 
   "end": "1232.920", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte f\u00fcr uns Anlass sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.920", 
   "children": [], 
   "end": "1235.520", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle denjenigen Menschen zu danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.520", 
   "children": [], 
   "end": "1237.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tagt\u00e4glich ihren Kopf hinhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.280", 
   "children": [], 
   "end": "1239.200", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um politische Gewalt zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.200", 
   "children": [], 
   "end": "1248.680", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind unsere Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.680", 
   "children": [], 
   "end": "1250.760", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Polizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.760", 
   "children": [], 
   "end": "1255.240", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor kurzer Zeit beim AfD-Bundesparteitag in Hannover im Einsatz waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.240", 
   "children": [], 
   "end": "1259.280", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich beim Thema \u201elinksextreme Gewalt gegen politische Parteien\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.280", 
   "children": [], 
   "end": "1261.920", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an dieser Stelle die klare Haltung der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.920", 
   "children": [], 
   "end": "1266.560", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jede Form von Gewalt kein Mittel der politischen Auseinandersetzung sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.560", 
   "children": [], 
   "end": "1270.080", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Haltung gilt \u00fcbrigens gerade gegen\u00fcber solchen Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.080", 
   "children": [], 
   "end": "1273.680", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit deren Meinung man m\u00f6glicherweise nicht einverstanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.680", 
   "children": [], 
   "end": "1275.600", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Vertreter von Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.600", 
   "children": [], 
   "end": "1277.000", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Wahl zugelassen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.000", 
   "children": [], 
   "end": "1278.000", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.000", 
   "children": [], 
   "end": "1279.320", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Wahlkampfstand aufzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.320", 
   "children": [], 
   "end": "1280.080", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.080", 
   "children": [], 
   "end": "1281.280", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Veranstaltungen zu organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.280", 
   "children": [], 
   "end": "1282.880", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder k\u00f6rperlich daran gehindert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.880", 
   "children": [], 
   "end": "1283.680", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwo reinzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.680", 
   "children": [], 
   "end": "1286.600", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Problem f\u00fcr unsere demokratische Kultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.600", 
   "children": [], 
   "end": "1288.040", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt zur Debatte dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.040", 
   "children": [], 
   "end": "1293.240", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen also dar\u00fcber nachdenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.240", 
   "children": [], 
   "end": "1295.720", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.720", 
   "children": [], 
   "end": "1297.520", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um linksextreme Gewalt zu verhindern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.520", 
   "children": [], 
   "end": "1300.840", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als FDP-Fraktion wollen darauf setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.840", 
   "children": [], 
   "end": "1303.160", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalttaten schon im Vorfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.160", 
   "children": [], 
   "end": "1303.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bevor sie geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.960", 
   "children": [], 
   "end": "1304.480", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.480", 
   "children": [], 
   "end": "1307.440", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen die Sicherheitsbeh\u00f6rden vern\u00fcnftig ausgestattet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.440", 
   "children": [], 
   "end": "1308.000", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu muss nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.000", 
   "children": [], 
   "end": "1310.680", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Herr Kollege Mayer hier vorgeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.680", 
   "children": [], 
   "end": "1312.040", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Strafrecht versch\u00e4rft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.040", 
   "children": [], 
   "end": "1315.200", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss Pr\u00e4ventionsarbeit geleistet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.200", 
   "children": [], 
   "end": "1316.640", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen darauf setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.640", 
   "children": [], 
   "end": "1320.000", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Thema ein Thema der allgemeinen gesellschaftlichen Debatte ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.000", 
   "children": [], 
   "end": "1325.440", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Bek\u00e4mpfung von linksextremen Straftaten und Gewalttaten geh\u00f6rt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.440", 
   "children": [], 
   "end": "1328.880", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Realit\u00e4t und die tats\u00e4chliche Bedrohungslage anzuerkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.880", 
   "children": [], 
   "end": "1335.320", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dankenswerterweise hat ausgerechnet die AfD-Fraktion im Landtag von Sachsen-Anhalt eine Anfrage an die Landesregierung gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.320", 
   "children": [], 
   "end": "1336.760", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.760", 
   "children": [], 
   "end": "1341.600", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Verh\u00e4ltnis zwischen rechtsextremen und linksextremen Gewalttaten in Sachsen-Anhalt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.600", 
   "children": [], 
   "end": "1343.880", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landesregierung antwortete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.880", 
   "children": [], 
   "end": "1350.240", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr\u00a02015 habe es in Sachsen-Anhalt gerade einmal 230\u00a0linksextremistische Gewalttaten gegeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.240", 
   "children": [], 
   "end": "1355.640", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im selben Zeitraum seien 1\u00a0749\u00a0rechtsextremistische Gewalttaten begangen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.640", 
   "children": [], 
   "end": "1356.280", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.280", 
   "children": [], 
   "end": "1360.560", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung rechtsextremer Gewalt hat bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden zu Recht Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.560", 
   "children": [], 
   "end": "1361.760", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.760", 
   "children": [], 
   "end": "1362.560", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe manchmal das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.560", 
   "children": [], 
   "end": "1369.720", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier Ihre pers\u00f6nliche Erfahrung und Ihre pers\u00f6nliche Leidensgeschichte an die Stelle von polizeilicher Expertise setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.720", 
   "children": [], 
   "end": "1370.840", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es doch nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.840", 
   "children": [], 
   "end": "1371.520", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.520", 
   "children": [], 
   "end": "1373.680", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Polizei dar\u00fcber entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.680", 
   "children": [], 
   "end": "1375.240", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was von uns zu bek\u00e4mpfen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.240", 
   "children": [], 
   "end": "1376.520", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.520", 
   "children": [], 
   "end": "1381.880", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verschonen Sie die Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten mit Ihrer ideologischen Beeinflussung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.880", 
   "children": [], 
   "end": "1382.760", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helfen Sie lieber mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.760", 
   "children": [], 
   "end": "1384.880", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitsbeh\u00f6rden besser auszustatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.880", 
   "children": [], 
   "end": "1385.480", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu guter Letzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.480", 
   "children": [], 
   "end": "1386.160", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.160", 
   "children": [], 
   "end": "1392.120", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir leben und in dem manch ein AfDler manchmal Schwierigkeiten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.120", 
   "children": [], 
   "end": "1396.760", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einen Wahlkampfstand zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.760", 
   "children": [], 
   "end": "1398.320", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.320", 
   "children": [], 
   "end": "1400.480", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem manchmal Fl\u00fcchtlingsheime brennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.480", 
   "children": [], 
   "end": "1401.200", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.200", 
   "children": [], 
   "end": "1403.160", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem AfDler Schwierigkeiten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.160", 
   "children": [], 
   "end": "1404.120", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Veranstaltungen zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.120", 
   "children": [], 
   "end": "1405.000", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.000", 
   "children": [], 
   "end": "1409.600", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir gerade mit dem NSU-Verfahren eine rechtsextreme Mordserie aufkl\u00e4ren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.600", 
   "children": [], 
   "end": "1411.400", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen Menschen t\u00fcrkischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.400", 
   "children": [], 
   "end": "1415.040", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "griechischer und deutscher Herkunft gerichtet war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.040", 
   "children": [], 
   "end": "1418.880", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat die Bek\u00e4mpfung rechtsextremer Gewalt ganz klar Priorit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.880", 
   "children": [], 
   "end": "1422.040", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Akteure im Deutschen Bundestag m\u00fcssen uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.040", 
   "children": [], 
   "end": "1425.160", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir als Politikerinnen und Politiker dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.160", 
   "children": [], 
   "end": "1428.560", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weniger Gewalt im politischen Bereich gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.560", 
   "children": [], 
   "end": "1430.560", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Beitrag leisten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.560", 
   "children": [], 
   "end": "1433.360", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit aus politischer Rhetorik nicht politische Gewalt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.360", 
   "children": [], 
   "end": "1443.600", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 17.\u00a0Oktober 2015 fand das Attentat auf Henriette Reker statt und am 27.\u00a0November 2017 das Attentat auf Andreas Hollstein in Altena. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.600", 
   "children": [], 
   "end": "1445.880", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Umfeld dieser Attentate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.880", 
   "children": [], 
   "end": "1450.640", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Angriffe h\u00f6rten wir aus den Reihen der AfD \u00c4u\u00dferungen zum Schusswaffengebrauch gegen Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.640", 
   "children": [], 
   "end": "1451.680", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.680", 
   "children": [], 
   "end": "1452.960", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.960", 
   "children": [], 
   "end": "1455.600", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt dem Deutschen Bundestag angeh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.600", 
   "children": [], 
   "end": "1457.560", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kanzlerin ins Gef\u00e4ngnis werfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.560", 
   "children": [], 
   "end": "1457.760", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.760", 
   "children": [], 
   "end": "1458.400", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.400", 
   "children": [], 
   "end": "1460.680", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute dem Deutschen Bundestag angeh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.680", 
   "children": [], 
   "end": "1467.120", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Staatsministerin \u00d6zo\u011fuz von der SPD nach Anatolien entsorgen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.120", 
   "children": [], 
   "end": "1468.720", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.720", 
   "children": [], 
   "end": "1471.880", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu k\u00f6rperlicher Gewalt f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.880", 
   "children": [], 
   "end": "1473.640", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worte ebnen hier den Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.640", 
   "children": [], 
   "end": "1475.320", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir uns fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.320", 
   "children": [], 
   "end": "1478.560", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir eigentlich selber dazu beitragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.560", 
   "children": [], 
   "end": "1479.400", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Schritt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.400", 
   "children": [], 
   "end": "1479.720", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.720", 
   "children": [], 
   "end": "1481.680", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.680", 
   "children": [], 
   "end": "1484.680", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrer Rhetorik auf Gewaltfantasien verzichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.680", 
   "children": [], 
   "end": "1488.160", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein erster Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.160", 
   "children": [], 
   "end": "1494.560", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wirksam gegen politische Gewalt aus jeder extremistischen Richtung vorzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.560", 
   "children": [], 
   "end": "1496.760", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.760", 
   "children": [], 
   "end": "1498.120", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie es mich zusammenfassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.120", 
   "children": [], 
   "end": "1502.640", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Sicherheitsbeh\u00f6rden vern\u00fcnftig ausstatten und in Pr\u00e4vention investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.640", 
   "children": [], 
   "end": "1504.760", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Belehrung und ohne Ideologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.760", 
   "children": [], 
   "end": "1509.120", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.120", 
   "children": [], 
   "end": "1522.600", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist in Wahrheit der Agent der politischen Verrohung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.600", 
   "children": [], 
   "end": "1530.840", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als deren Opfer sie sich hier darzustellen versucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.840", 
   "children": [], 
   "end": "1531.640", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.640", 
   "children": [], 
   "end": "1532.520", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konstantin Kuhle.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.520", 
   "children": [], 
   "end": "1533.880", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.880", 
   "children": [], 
   "end": "1536.200", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.200", 
   "children": [], 
   "end": "1537.600", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.600", 
   "children": [], 
   "end": "1540.680", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.680", 
   "children": [], 
   "end": "1546.000", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am vergangenen Montag fand ich vor meinem B\u00fcro in Bautzen einen gro\u00dfen Blutfleck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.000", 
   "children": [], 
   "end": "1550.800", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter steckte eine geschmacklose Aktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.800", 
   "children": [], 
   "end": "1552.320", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht nur gegen mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.320", 
   "children": [], 
   "end": "1554.600", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch gegen die B\u00fcros von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.600", 
   "children": [], 
   "end": "1556.440", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und Gr\u00fcnen richtete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.440", 
   "children": [], 
   "end": "1561.600", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Twitter bekannte sich die sogenannte Identit\u00e4re Bewegung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.600", 
   "children": [], 
   "end": "1562.760", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Bewegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.760", 
   "children": [], 
   "end": "1567.680", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der AfD-Bundestagsabgeordnete Petr Bystron f\u00fcr eine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.680", 
   "children": [], 
   "end": "1568.360", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.360", 
   "children": [], 
   "end": "1573.680", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201etolle Organisation\u201c und eine \u201eVorfeldorganisation der AfD\u201c h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.680", 
   "children": [], 
   "end": "1575.680", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Ihre Freunde!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.680", 
   "children": [], 
   "end": "1584.000", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorfall am Montag war der 28.\u00a0Angriff auf meine B\u00fcros im Landkreis Bautzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.000", 
   "children": [], 
   "end": "1588.080", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Vergangenheit ging es um Schmierereien mit der Aufschrift \u201eJudenb\u00fcro\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.080", 
   "children": [], 
   "end": "1589.800", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Hakenkreuze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.800", 
   "children": [], 
   "end": "1591.560", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zerschlagene Fensterscheiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.560", 
   "children": [], 
   "end": "1593.120", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Farban\u00adschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.120", 
   "children": [], 
   "end": "1594.560", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hausfriedensbruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.560", 
   "children": [], 
   "end": "1597.120", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch pers\u00f6nliche Bedrohungen meiner G\u00e4ste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.120", 
   "children": [], 
   "end": "1600.440", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meiner Mitarbeiter und von mir pers\u00f6nlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.440", 
   "children": [], 
   "end": "1604.240", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in einem einzigen Fall kam es zu einer Festnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.240", 
   "children": [], 
   "end": "1604.680", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.680", 
   "children": [], 
   "end": "1605.640", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.640", 
   "children": [], 
   "end": "1606.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erschreckend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.400", 
   "children": [], 
   "end": "1614.440", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Politikerinnen und Politiker anderer Parteien werden von militanten Rechten bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.440", 
   "children": [], 
   "end": "1620.000", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits erw\u00e4hnt worden ist die K\u00f6lner Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker von der CDU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.000", 
   "children": [], 
   "end": "1622.880", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie ist parteilos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.880", 
   "children": [], 
   "end": "1623.600", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.600", 
   "children": [], 
   "end": "1625.280", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Christoph Bergner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.280", 
   "children": [], 
   "end": "1627.280", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU-Bundestagsabgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.280", 
   "children": [], 
   "end": "1635.880", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Karamba Diaby von der SPD oder der Kollege Sebastian Striegel von den s\u00e4chsischen Gr\u00fcnen waren von rechter Gewalt betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.880", 
   "children": [], 
   "end": "1637.400", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unz\u00e4hlige Beispiele."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.400", 
   "children": [], 
   "end": "1641.480", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Antwort auf eine Kleine Anfrage unserer Fraktion geht hervor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.480", 
   "children": [], 
   "end": "1646.640", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis September dieses Jahres gab es 111\u00a0Angriffe auf Bundestagsabgeordnete und ihre B\u00fcros. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.640", 
   "children": [], 
   "end": "1648.280", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verh\u00e4ltnisse sind sehr klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.280", 
   "children": [], 
   "end": "1651.240", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "93 davon wurden von Rechtsextremen begangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.240", 
   "children": [], 
   "end": "1653.160", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "18 von Linksextremen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.160", 
   "children": [], 
   "end": "1658.280", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder dieser Angriffe ist ein Angriff zu viel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.280", 
   "children": [], 
   "end": "1666.800", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Angriffe auf Politikerinnen und Politiker stehen allerdings in keinem Verh\u00e4ltnis zu den zum Teil schlimmen und lebensgef\u00e4hrlichen Angriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.800", 
   "children": [], 
   "end": "1669.000", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen andere Menschen ausgesetzt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.000", 
   "children": [], 
   "end": "1670.440", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche hier von Gefl\u00fcchteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.440", 
   "children": [], 
   "end": "1672.160", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migrantinnen und Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.160", 
   "children": [], 
   "end": "1675.720", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alternativen Jugendlichen und Obdachlosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.720", 
   "children": [], 
   "end": "1678.920", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese rassistische Gewalt ist das gr\u00f6\u00dfte Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.920", 
   "children": [], 
   "end": "1680.680", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unsere Demokratie bedroht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.680", 
   "children": [], 
   "end": "1694.040", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab allein im letzten Jahr fast 1\u00a0000\u00a0Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte und 2\u00a0500\u00a0weitere Angriffe auf Gefl\u00fcchtete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.040", 
   "children": [], 
   "end": "1696.920", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle vermisse ich die Emp\u00f6rung der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.920", 
   "children": [], 
   "end": "1704.960", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Bundestagsfraktion ist ja nicht gerade zimperlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.960", 
   "children": [], 
   "end": "1706.960", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist erw\u00e4hnt worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.960", 
   "children": [], 
   "end": "1714.840", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestagsabgeordnete Stephan Brandner postete ein Foto von einer Machete und bedrohte das Zentrum f\u00fcr Politische Sch\u00f6nheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.840", 
   "children": [], 
   "end": "1720.080", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon im Juli dieses Jahres gab es ein Foto von einer Steinschleuder mit dem Hashtag \u201eNeuerwerb!\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.080", 
   "children": [], 
   "end": "1720.320", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.320", 
   "children": [], 
   "end": "1722.200", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.200", 
   "children": [], 
   "end": "1726.080", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig inakzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.080", 
   "children": [], 
   "end": "1736.080", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19\u00a0Mitglieder der AfD-Bundestagsfraktion und 33\u00a0Landtagsabgeordnete Ihrer Partei waren Mitglieder einer Facebook-Gruppe mit dem Namen \u201eDie Patrioten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.080", 
   "children": [], 
   "end": "1737.680", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurde ein Foto gepostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.680", 
   "children": [], 
   "end": "1738.840", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Anne Frank\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.840", 
   "children": [], 
   "end": "1739.400", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.400", 
   "children": [], 
   "end": "1741.240", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von Nazis ermordet wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.240", 
   "children": [], 
   "end": "1743.520", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einem Pizzakarton zeigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.520", 
   "children": [], 
   "end": "1744.720", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem Schriftzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.720", 
   "children": [], 
   "end": "1746.040", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der so ekelhaft ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.040", 
   "children": [], 
   "end": "1748.440", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich ihn an dieser Stelle nicht zitieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.440", 
   "children": [], 
   "end": "1752.360", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so was von geschmacklos und menschenverachtend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.360", 
   "children": [], 
   "end": "1757.440", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.440", 
   "children": [], 
   "end": "1758.960", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.960", 
   "children": [], 
   "end": "1762.320", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer dar\u00fcber nicht reden und sich davon nicht distanzieren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.320", 
   "children": [], 
   "end": "1762.960", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der soll aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.960", 
   "children": [], 
   "end": "1765.200", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier als Opfer zu inszenieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.200", 
   "children": [], 
   "end": "1766.440", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach scheinheilig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.440", 
   "children": [], 
   "end": "1768.160", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.160", 
   "children": [], 
   "end": "1771.640", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Menschen vor Ihrem Parteitag demonstrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.640", 
   "children": [], 
   "end": "1774.720", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es auch gute Gr\u00fcnde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.720", 
   "children": [], 
   "end": "1775.200", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.200", 
   "children": [], 
   "end": "1779.480", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.480", 
   "children": [], 
   "end": "1781.280", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere gegen Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.280", 
   "children": [], 
   "end": "1784.080", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir Linke unmissverst\u00e4ndlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.080", 
   "children": [], 
   "end": "1785.800", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt ist kein Mittel der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.800", 
   "children": [], 
   "end": "1787.720", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar nicht von linker Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.720", 
   "children": [], 
   "end": "1790.560", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie aber jetzt so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.560", 
   "children": [], 
   "end": "1795.400", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei diese Demonstration eine linksextremistische Veranstaltung gewesen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.400", 
   "children": [], 
   "end": "1795.640", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.640", 
   "children": [], 
   "end": "1799.520", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dabei waren Vertreterinnen und Vertreter der Kirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.520", 
   "children": [], 
   "end": "1800.080", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Muslime,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.080", 
   "children": [], 
   "end": "1804.920", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gewerkschaften und \u00dcberlebende des Holocaust. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.920", 
   "children": [], 
   "end": "1806.360", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle haben Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.360", 
   "children": [], 
   "end": "1813.640", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Sorgen zu machen und gegen Ihren Parteitag zu demonstrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.640", 
   "children": [], 
   "end": "1814.240", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.240", 
   "children": [], 
   "end": "1819.920", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die AfD und ihr Umfeld diese Gesellschaft spalten und weil Sie Hass sch\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.920", 
   "children": [], 
   "end": "1830.520", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen Gefl\u00fcchtete zu S\u00fcndenb\u00f6cken f\u00fcr eine gescheiterte Sozialpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.520", 
   "children": [], 
   "end": "1835.240", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen Migrantinnen und Migranten als Kriminelle dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.240", 
   "children": [], 
   "end": "1836.400", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.400", 
   "children": [], 
   "end": "1854.840", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrde es in Gro\u00dfpostwitz kein gr\u00f6\u00dferes Problem als die Burka geben oder als w\u00fcrde in Kleinwelka die Einf\u00fchrung der Scharia kurz bevorstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.840", 
   "children": [], 
   "end": "1857.320", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie endlich auf damit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.320", 
   "children": [], 
   "end": "1857.840", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.840", 
   "children": [], 
   "end": "1858.640", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass zu sch\u00fcren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.640", 
   "children": [], 
   "end": "1861.320", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie Ihre scheinheiligen Antr\u00e4ge sein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.320", 
   "children": [], 
   "end": "1862.200", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.200", 
   "children": [], 
   "end": "1862.680", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.680", 
   "children": [], 
   "end": "1863.360", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Caren Lay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.360", 
   "children": [], 
   "end": "1863.760", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.760", 
   "children": [], 
   "end": "1866.360", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich wieder jemand zu einer Zwischenfrage gemeldet hat\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.360", 
   "children": [], 
   "end": "1874.640", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Aktuellen Stunde gibt es keine Zwischenfragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.640", 
   "children": [], 
   "end": "1879.920", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das legt die Gesch\u00e4ftsordnung fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.920", 
   "children": [], 
   "end": "1881.920", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.920", 
   "children": [], 
   "end": "1884.760", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sven-Christian Kindler f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.760", 
   "children": [], 
   "end": "1887.520", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.520", 
   "children": [], 
   "end": "1888.720", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.720", 
   "children": [], 
   "end": "1896.840", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur um das von Beginn an unmissverst\u00e4ndlich klarzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.840", 
   "children": [], 
   "end": "1899.520", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt ist kein Mittel der politischen Auseinandersetzung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.520", 
   "children": [], 
   "end": "1900.800", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr meine Fraktion glasklar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.800", 
   "children": [], 
   "end": "1903.040", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wurde in den letzten Jahren zweimal selbst k\u00f6rperlich angegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.040", 
   "children": [], 
   "end": "1904.720", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich mich gegen Nationalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.720", 
   "children": [], 
   "end": "1908.360", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Rassismus und gegen Antisemitismus engagiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.360", 
   "children": [], 
   "end": "1912.440", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Angriffe fanden am helllichten Tag auf offener Stra\u00dfe statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.440", 
   "children": [], 
   "end": "1916.800", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Nachhinein gab es dann noch rechtsextreme Beschimpfungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.800", 
   "children": [], 
   "end": "1920.520", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Morddrohungen und Gewaltfantasien auf Facebook. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.520", 
   "children": [], 
   "end": "1923.280", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht es vielen Opfern rechter Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.280", 
   "children": [], 
   "end": "1932.360", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00fcnsche ich wirklich niemandem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.360", 
   "children": [], 
   "end": "1934.240", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt in diesem Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.240", 
   "children": [], 
   "end": "1935.480", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal gegen wen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.480", 
   "children": [], 
   "end": "1938.040", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist inakzeptabel und zu verurteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.040", 
   "children": [], 
   "end": "1940.080", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr alle Gewalt gegen alle Menschen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.080", 
   "children": [], 
   "end": "1942.200", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob Gewalt gegen Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.200", 
   "children": [], 
   "end": "1944.880", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Gefl\u00fcchtete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.880", 
   "children": [], 
   "end": "1947.680", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Obdachlose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.680", 
   "children": [], 
   "end": "1950.640", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Sinti und Roma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.640", 
   "children": [], 
   "end": "1952.840", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Schwule und Lesben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.840", 
   "children": [], 
   "end": "1953.520", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Inter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.520", 
   "children": [], 
   "end": "1954.400", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Transsexuelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.400", 
   "children": [], 
   "end": "1955.760", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Bisexuelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.760", 
   "children": [], 
   "end": "1958.360", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr Gewalt gegen alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.360", 
   "children": [], 
   "end": "1959.880", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Land leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.880", 
   "children": [], 
   "end": "1962.440", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht auch dem Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.440", 
   "children": [], 
   "end": "1963.200", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.200", 
   "children": [], 
   "end": "1968.440", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Das ist die zentrale Lehre aus dem deutschen Nationalsozialismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.440", 
   "children": [], 
   "end": "1975.600", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Caren Lay hat es schon angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.600", 
   "children": [], 
   "end": "1978.880", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neuesten Zahlen des BKA zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.880", 
   "children": [], 
   "end": "1984.240", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Jahr wurden \u00fcber tausend Gefl\u00fcchtete attackiert und angegriffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.240", 
   "children": [], 
   "end": "1987.000", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tausend Menschen wie Sie und ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.000", 
   "children": [], 
   "end": "1989.920", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind drei Angriffe pro Tag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.920", 
   "children": [], 
   "end": "1992.160", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dessen frage ich mich ernsthaft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.160", 
   "children": [], 
   "end": "1996.520", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo hat denn die AfD dieses krasse Ausma\u00df an rechter Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.520", 
   "children": [], 
   "end": "1998.640", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an rechtem Terror thematisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.640", 
   "children": [], 
   "end": "1999.000", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.000", 
   "children": [], 
   "end": "2000.640", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie in den Landtagen sitzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.640", 
   "children": [], 
   "end": "2003.040", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo haben Sie Aktuelle Stunden dazu in den Landtagen beantragt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.040", 
   "children": [], 
   "end": "2004.680", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo haben Sie Antr\u00e4ge dazu gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.680", 
   "children": [], 
   "end": "2006.400", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo waren da Ihre Punkte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.400", 
   "children": [], 
   "end": "2008.680", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu h\u00f6rt man von der AfD herzlich wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.680", 
   "children": [], 
   "end": "2009.440", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn etwas kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.440", 
   "children": [], 
   "end": "2012.400", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann relativieren und verharmlosen Sie es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.400", 
   "children": [], 
   "end": "2015.560", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen es ver\u00e4chtlich oder gie\u00dfen \u00d6l ins \u00adFeuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.560", 
   "children": [], 
   "end": "2016.040", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.040", 
   "children": [], 
   "end": "2021.600", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.600", 
   "children": [], 
   "end": "2023.160", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich wirklich inakzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.160", 
   "children": [], 
   "end": "2024.640", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat ja einen zentralen Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.640", 
   "children": [], 
   "end": "2027.640", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht der AfD gar nicht um die generelle Ablehnung von Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.640", 
   "children": [], 
   "end": "2029.520", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht Ihnen nicht um alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.520", 
   "children": [], 
   "end": "2030.760", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Land leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.760", 
   "children": [], 
   "end": "2036.480", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie haben hier ein ambivalentes und taktisches Verh\u00e4ltnis zur politischen Gewalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.480", 
   "children": [], 
   "end": "2037.960", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.960", 
   "children": [], 
   "end": "2040.880", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sich hier heute als Opfer inszenieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.880", 
   "children": [], 
   "end": "2043.200", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das werden wir Ihnen hier nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.200", 
   "children": [], 
   "end": "2049.200", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache es konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.200", 
   "children": [], 
   "end": "2058.880", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchrende AfD-Funktion\u00e4re und Kandidaten in Ihrer Partei f\u00fcr den Bundestag haben Verbindungen zu der rechtsextremen Identit\u00e4ren Bewegung und zur Nazi-Kameradschaftsszene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.880", 
   "children": [], 
   "end": "2060.160", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.160", 
   "children": [], 
   "end": "2061.880", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Abgeordneter im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.880", 
   "children": [], 
   "end": "2063.240", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde schon angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.240", 
   "children": [], 
   "end": "2064.440", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er postet Waffen auf Twitter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.440", 
   "children": [], 
   "end": "2069.640", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich \u00fcber seine Gewaltfantasien aus und spricht gegen politisch Andersdenkende Drohungen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.640", 
   "children": [], 
   "end": "2073.360", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ehemalige AfD-Funktion\u00e4r Reinhard R. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.360", 
   "children": [], 
   "end": "2080.800", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mindestens sechs Mal das Wahlkreisb\u00fcro der th\u00fcringischen Abgeordneten Katharina K\u00f6nig-Preuss angegriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.800", 
   "children": [], 
   "end": "2087.800", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Petry und Frau von Storch haben einen Schie\u00dfbefehl gegen Menschen an deutschen Grenzen gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.800", 
   "children": [], 
   "end": "2090.600", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt doch ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.600", 
   "children": [], 
   "end": "2093.680", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD steckt voll im Sumpf der Gewalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.680", 
   "children": [], 
   "end": "2102.320", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eines noch einmal klarmachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.320", 
   "children": [], 
   "end": "2113.080", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war selber auch vor Ort in Hannover und habe die Proteste als parlamentarischer Beobachter begleitet\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.080", 
   "children": [], 
   "end": "2117.720", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeichnen hier ein Zerrbild und stellen falsche Behauptungen \u00fcber die Proteste auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.720", 
   "children": [], 
   "end": "2119.120", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht wirklich gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.120", 
   "children": [], 
   "end": "2121.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren bunte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.200", 
   "children": [], 
   "end": "2122.400", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kreative"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.400", 
   "children": [], 
   "end": "2131.360", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in den allermeisten F\u00e4llen auch friedliche Proteste in Hannover."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.360", 
   "children": [], 
   "end": "2133.280", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich den vielen Tausend Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.280", 
   "children": [], 
   "end": "2141.080", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei eisigen Temperaturen fr\u00fchmorgens auf die Stra\u00dfe gegangen und sich friedlich der AfD und ihrer rassistischen Hetze in den Weg gestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.080", 
   "children": [], 
   "end": "2141.440", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.440", 
   "children": [], 
   "end": "2142.560", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.560", 
   "children": [], 
   "end": "2151.600", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dort als parlamentarischer Beobachter viele besonnene Polizisten erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.600", 
   "children": [], 
   "end": "2153.200", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab aber auch Kritik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.200", 
   "children": [], 
   "end": "2153.680", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.680", 
   "children": [], 
   "end": "2156.000", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Wasserwerfer komme ich gleich noch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.000", 
   "children": [], 
   "end": "2159.120", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab auch Kritik am Einsatz des Wasserwerfers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.120", 
   "children": [], 
   "end": "2161.960", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus meiner Sicht v\u00f6llig zu Recht war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.960", 
   "children": [], 
   "end": "2164.800", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es nicht akzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.800", 
   "children": [], 
   "end": "2171.240", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei eisigen Temperaturen einen Wasserwerfer gegen eine friedliche Sitzblockade einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.240", 
   "children": [], 
   "end": "2180.400", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat ein Sharepic auf Facebook gestellt und ihre Anh\u00e4nger gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.400", 
   "children": [], 
   "end": "2185.280", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieser Wasserwerfereinsatz gegen die friedliche Sitzblockade akzeptabel war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.280", 
   "children": [], 
   "end": "2188.680", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antworten der AfD-Anh\u00e4nger kamen schnell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.680", 
   "children": [], 
   "end": "2190.040", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer kommentierte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.040", 
   "children": [], 
   "end": "2190.680", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eJa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.680", 
   "children": [], 
   "end": "2191.400", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch zu wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.400", 
   "children": [], 
   "end": "2194.200", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte MG eingesetzt.\u201c Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.200", 
   "children": [], 
   "end": "2199.920", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch bin f\u00fcr den Schie\u00dfbefehl.\u201c Auch Salzs\u00e4ure und Napalmbomben werden gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.920", 
   "children": [], 
   "end": "2202.360", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles lassen Sie auf Ihrer Facebook-Seite stehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.360", 
   "children": [], 
   "end": "2203.760", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unwidersprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.760", 
   "children": [], 
   "end": "2205.280", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unkommentiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.280", 
   "children": [], 
   "end": "2206.720", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr Werk; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.720", 
   "children": [], 
   "end": "2207.920", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ihre Stimme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.920", 
   "children": [], 
   "end": "2209.960", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verbreiten eine Stimmung der rassistischen Hetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.960", 
   "children": [], 
   "end": "2211.640", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gewalt und des Hasses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.640", 
   "children": [], 
   "end": "2213.600", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen Sie ganz bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.600", 
   "children": [], 
   "end": "2215.040", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir machen Ihnen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.040", 
   "children": [], 
   "end": "2217.080", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.080", 
   "children": [], 
   "end": "2218.960", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir Ihnen im Bundestag nicht durchgehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.960", 
   "children": [], 
   "end": "2219.880", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.880", 
   "children": [], 
   "end": "2220.720", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auf der Stra\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.720", 
   "children": [], 
   "end": "2221.160", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.160", 
   "children": [], 
   "end": "2221.640", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.640", 
   "children": [], 
   "end": "2223.960", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihnen laut widersprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.960", 
   "children": [], 
   "end": "2224.840", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.840", 
   "children": [], 
   "end": "2237.880", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat nun der Kollege Marian Wendt von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.880", 
   "children": [], 
   "end": "2240.040", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.040", 
   "children": [], 
   "end": "2241.720", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.720", 
   "children": [], 
   "end": "2242.560", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Wind s\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.560", 
   "children": [], 
   "end": "2244.080", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird Sturm ernten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.080", 
   "children": [], 
   "end": "2246.680", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer st\u00e4ndig von Gewalt redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.680", 
   "children": [], 
   "end": "2248.920", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer andauernd Kampfansagen macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.920", 
   "children": [], 
   "end": "2252.360", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf sich nicht \u00fcber den Gewaltanstieg in unserem Land wundern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.360", 
   "children": [], 
   "end": "2258.360", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade politische Extremisten und verantwortungslose Populisten sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.360", 
   "children": [], 
   "end": "2263.720", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Boden f\u00fcr die tats\u00e4chliche Gewalt in unserem Land bereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.720", 
   "children": [], 
   "end": "2268.400", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der plumpen rechten Hetze der AfD schl\u00e4gt rohe linke Gewalt entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.400", 
   "children": [], 
   "end": "2271.840", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Jahr\u00a02017 hat deutlich gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.840", 
   "children": [], 
   "end": "2276.760", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Problem mit rechter und linker Gewalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.760", 
   "children": [], 
   "end": "2283.960", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Brutalisierung der Sprache ist bekanntlich die Vorstufe zu Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.960", 
   "children": [], 
   "end": "2287.080", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat auch die AfD im Wesentlichen beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.080", 
   "children": [], 
   "end": "2290.640", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass der Ton heute aggressiver und rauer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.640", 
   "children": [], 
   "end": "2292.640", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr hat sie gesorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.640", 
   "children": [], 
   "end": "2301.000", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Parteifunktion\u00e4re sto\u00dfen auf Marktpl\u00e4tzen und in Onlineforen w\u00fcste Beschimpfungen gegen die politischen Gegner aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.000", 
   "children": [], 
   "end": "2304.480", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bezeichnen Justizminister Heiko Maas als\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.480", 
   "children": [], 
   "end": "2304.880", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.880", 
   "children": [], 
   "end": "2308.400", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eErgebnis saarl\u00e4ndischer Inzucht\u201c oder"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.400", 
   "children": [], 
   "end": "2310.080", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angela Merkel als\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.080", 
   "children": [], 
   "end": "2310.840", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.840", 
   "children": [], 
   "end": "2311.880", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ealte Fuchtel\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.880", 
   "children": [], 
   "end": "2314.000", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD organisiert Busse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.000", 
   "children": [], 
   "end": "2317.320", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre Anh\u00e4nger zur Anti-Merkel-Demonstration zu karren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.320", 
   "children": [], 
   "end": "2322.920", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie gegen die \u201eDiktatoren\u201c pfeifen und br\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.920", 
   "children": [], 
   "end": "2324.080", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demolierte Plakate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.080", 
   "children": [], 
   "end": "2325.400", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pfeifkonzerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.400", 
   "children": [], 
   "end": "2326.520", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbergriffe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.520", 
   "children": [], 
   "end": "2328.960", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war der Wahlkampf\u00a02017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.960", 
   "children": [], 
   "end": "2330.920", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich ihn erlebt habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.920", 
   "children": [], 
   "end": "2337.040", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit wurden Politiker der b\u00fcrgerlichen Mitte verbal und k\u00f6rperlich angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.040", 
   "children": [], 
   "end": "2340.840", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorsitzende der CDU in Torgau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.840", 
   "children": [], 
   "end": "2341.520", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meiner Heimatstadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.520", 
   "children": [], 
   "end": "2347.600", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde von AfD-Plakattr\u00e4gern als \u201eSchwein\u201c beschimpft und mit Arbeitslager bedroht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.600", 
   "children": [], 
   "end": "2354.760", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU-Helfer im th\u00fcringischen Vacha wurden nach einer Wahlkampfveranstaltung brutal zusammengeschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.760", 
   "children": [], 
   "end": "2360.880", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere CDU-Fahrzeuge wurden mit hei\u00dfem Teer \u00fcbergossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.880", 
   "children": [], 
   "end": "2367.400", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei meinem B\u00fcrgerb\u00fcro in Eilenburg wurde am helllichten Tage mit einem Lichtschachtdeckel die T\u00fcr eingeworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.400", 
   "children": [], 
   "end": "2371.560", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Gl\u00fcck war meine Mitarbeiterin zu diesem Zeitpunkt auf einem Au\u00dfentermin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.560", 
   "children": [], 
   "end": "2375.280", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber habe eine anonyme Drohung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.280", 
   "children": [], 
   "end": "2378.640", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wurde nachts an meinem Fahrzeug platziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.640", 
   "children": [], 
   "end": "2388.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachweisbar ist die Zahl der \u00dcbergriffe gegen Mandatstr\u00e4ger im Jahr\u00a02016 auf 1\u00a0643\u00a0Delikten gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.000", 
   "children": [], 
   "end": "2390.760", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklung ist besorgniserregend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.760", 
   "children": [], 
   "end": "2392.720", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der diffuse Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.720", 
   "children": [], 
   "end": "2393.880", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dahintersteckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.880", 
   "children": [], 
   "end": "2399.480", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtet sich nicht an Marian Wendt oder an Kolleginnen und Kollegen als Person, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.480", 
   "children": [], 
   "end": "2403.440", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern an die Repr\u00e4sentanten unseres demokratischen Systems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.440", 
   "children": [], 
   "end": "2411.240", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Attacken gegen den b\u00fcrgerlichen Konsens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.240", 
   "children": [], 
   "end": "2412.920", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.920", 
   "children": [], 
   "end": "2416.160", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir uns in diesem Hohen Haus starkmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.160", 
   "children": [], 
   "end": "2419.320", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind somit Angriffe auf die gesamte Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.320", 
   "children": [], 
   "end": "2421.760", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie eingangs erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.760", 
   "children": [], 
   "end": "2426.360", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrden die Angriffe von links die Demokratie genauso wie die Angriffe von rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.360", 
   "children": [], 
   "end": "2428.720", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen wir auch ohne die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.720", 
   "children": [], 
   "end": "2440.840", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ngst vor den Ausschreitungen w\u00e4hrend des G\u201120-Gipfels in Hamburg habe ich in mehreren Plenarreden in der vergangenen Wahlperiode deutlich vor der Untersch\u00e4tzung des linken Gewaltpotenzials gewarnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.840", 
   "children": [], 
   "end": "2448.560", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Barrikaden und Steinew\u00fcrfe vom letzten Wochenende in Leipzig-Connewitz haben leider wieder einmal best\u00e4tigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.560", 
   "children": [], 
   "end": "2451.320", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Problem mit Linksextremismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.320", 
   "children": [], 
   "end": "2453.880", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser bedroht unsere Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.880", 
   "children": [], 
   "end": "2465.080", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserem Einsatz als Unionsfraktion gegen die linksextremistische und rechtsextremistische Gewalt haben wir nie einen Hehl gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.080", 
   "children": [], 
   "end": "2466.520", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.520", 
   "children": [], 
   "end": "2470.120", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gewalt bek\u00e4mpfen wir ganz klar mit einer Aufstockung der Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.120", 
   "children": [], 
   "end": "2472.800", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit maximaler Unterst\u00fctzung der Ermittlungsbeh\u00f6rden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.800", 
   "children": [], 
   "end": "2475.600", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Einsatz der Vorratsdatenspeicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.600", 
   "children": [], 
   "end": "2477.200", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der intelligenten Videoanalyse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.200", 
   "children": [], 
   "end": "2478.640", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Funkzellenabfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.640", 
   "children": [], 
   "end": "2480.680", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die effizienten Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.680", 
   "children": [], 
   "end": "2484.560", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr eine kompromisslose Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.560", 
   "children": [], 
   "end": "2486.560", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.560", 
   "children": [], 
   "end": "2488.960", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt noch ein ganz einfaches Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.960", 
   "children": [], 
   "end": "2491.400", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politische Gewalt in unserem Land einzud\u00e4mmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.400", 
   "children": [], 
   "end": "2492.680", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beginnt hier bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.680", 
   "children": [], 
   "end": "2494.120", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserem Hause. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.120", 
   "children": [], 
   "end": "2495.000", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beginnt damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.000", 
   "children": [], 
   "end": "2496.040", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir verbal abr\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.040", 
   "children": [], 
   "end": "2497.240", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns beruhigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.240", 
   "children": [], 
   "end": "2499.480", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vielleicht einmal \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.480", 
   "children": [], 
   "end": "2501.120", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir auf den \u201eSenden\u201c-Knopf dr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.120", 
   "children": [], 
   "end": "2503.160", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns immer bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.160", 
   "children": [], 
   "end": "2507.280", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Meinungsmacher und Meinungsf\u00fchrer in diesem Land sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.280", 
   "children": [], 
   "end": "2512.520", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Scharfmacherei betreiben und mit Populismus um uns werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.520", 
   "children": [], 
   "end": "2521.960", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden das andere Menschen in diesem Land leider als Aufruf zur Gewalt nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.960", 
   "children": [], 
   "end": "2522.960", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.960", 
   "children": [], 
   "end": "2525.600", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns alle gemeinsam unserer Verantwortung bewusst sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.600", 
   "children": [], 
   "end": "2532.760", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbal abr\u00fcsten und dass im n\u00e4chsten Jahr die politische Gewalt und der politische Extremismus in unserem Land weniger werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.760", 
   "children": [], 
   "end": "2533.600", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.600", 
   "children": [], 
   "end": "2548.080", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD hat das Wort Dr.\u00a0Karamba Diaby. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.080", 
   "children": [], 
   "end": "2549.000", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.000", 
   "children": [], 
   "end": "2551.200", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.200", 
   "children": [], 
   "end": "2555.160", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.160", 
   "children": [], 
   "end": "2559.600", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Jugendlichen auf der Trib\u00fcne!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.600", 
   "children": [], 
   "end": "2565.200", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen allen von einem Vorfall Anfang der 90er-Jahre berichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.200", 
   "children": [], 
   "end": "2573.800", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein etwa 30\u00a0Jahre alter Mann mit Brille fuhr in einem Bus von der Universit\u00e4t nach Hause. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.800", 
   "children": [], 
   "end": "2576.120", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als er ausstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.120", 
   "children": [], 
   "end": "2578.960", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde er von drei Personen verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.960", 
   "children": [], 
   "end": "2582.560", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liefen ihm hinterher und schrien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.560", 
   "children": [], 
   "end": "2584.800", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBleib stehen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.800", 
   "children": [], 
   "end": "2590.360", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du bist schwarzgefahren!\u201c \u201eAber ich habe einen Fahrschein\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.360", 
   "children": [], 
   "end": "2592.400", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rief der Mann zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.400", 
   "children": [], 
   "end": "2599.120", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen hatten sie ihn aber eingeholt und umstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.120", 
   "children": [], 
   "end": "2604.960", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lachten und schlugen ihm dann einfach die Faust ins Gesicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.960", 
   "children": [], 
   "end": "2610.480", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Brille fiel auf den Asphalt und zerbrach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.480", 
   "children": [], 
   "end": "2614.120", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.120", 
   "children": [], 
   "end": "2618.120", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Mann steht heute vor Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.120", 
   "children": [], 
   "end": "2624.440", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch heute gibt es Anfeindungen und Gewalt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.440", 
   "children": [], 
   "end": "2629.320", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den sozialen Medien genauso wie auch auf den Stra\u00dfen des Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.320", 
   "children": [], 
   "end": "2632.920", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein politisches Erdbeben in der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.920", 
   "children": [], 
   "end": "2634.040", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.040", 
   "children": [], 
   "end": "2635.440", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.440", 
   "children": [], 
   "end": "2646.520", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Symptome dieser Entwicklung sind zweifelsohne das Erstarken von rechten Kr\u00e4ften und der Umstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.520", 
   "children": [], 
   "end": "2656.120", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gewalt als scheinbar legitimes Mittel genutzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.120", 
   "children": [], 
   "end": "2656.520", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.520", 
   "children": [], 
   "end": "2665.120", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gesellschaft aufgrund der Globalisierung und unsicheren Entwicklungen unter Druck steht und dass es Spaltungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.120", 
   "children": [], 
   "end": "2668.560", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es herunterbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.560", 
   "children": [], 
   "end": "2670.880", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es zwei Seiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.880", 
   "children": [], 
   "end": "2673.040", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gegen\u00fcberstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.040", 
   "children": [], 
   "end": "2680.400", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Modernisierungsskeptiker und die Modernisierungsbef\u00fcrworter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.400", 
   "children": [], 
   "end": "2688.200", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit klarer Haltung und guter Sozialpolitik beide Seiten wieder zueinanderf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.200", 
   "children": [], 
   "end": "2701.720", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen Debatten geht es mittlerweile st\u00e4rker um Fragen der Leitkultur und Ausgrenzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.720", 
   "children": [], 
   "end": "2705.720", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.720", 
   "children": [], 
   "end": "2712.600", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen uns nicht auf dieses Spiel einlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.600", 
   "children": [], 
   "end": "2713.760", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.760", 
   "children": [], 
   "end": "2716.200", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.200", 
   "children": [], 
   "end": "2722.320", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der in Berlin und anderswo Stolpersteine aus dem Boden gerissen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.320", 
   "children": [], 
   "end": "2726.320", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Erinnerungen an die Vergangenheit zu l\u00f6schen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.320", 
   "children": [], 
   "end": "2728.800", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.800", 
   "children": [], 
   "end": "2731.880", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der eine Partei unser Land spaltet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.880", 
   "children": [], 
   "end": "2741.640", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserer jetzigen Zeit geht es um R\u00fcckzug und Individualisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.640", 
   "children": [], 
   "end": "2744.600", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Gesellschaft m\u00fcssen es wieder schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.600", 
   "children": [], 
   "end": "2747.200", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen die Stra\u00dfen f\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.200", 
   "children": [], 
   "end": "2749.360", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsam sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.360", 
   "children": [], 
   "end": "2751.360", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keine Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.360", 
   "children": [], 
   "end": "2752.960", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Frieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.960", 
   "children": [], 
   "end": "2760.640", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Hass mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.640", 
   "children": [], 
   "end": "2762.280", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.280", 
   "children": [], 
   "end": "2764.520", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen keine Spaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.520", 
   "children": [], 
   "end": "2766.400", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Zusammenhalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.400", 
   "children": [], 
   "end": "2775.480", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns f\u00fcr den einen oder anderen Weg entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.480", 
   "children": [], 
   "end": "2779.920", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Autor Carlo Strenger schreibt dazu:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.920", 
   "children": [], 
   "end": "2782.040", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Momente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.040", 
   "children": [], 
   "end": "2784.400", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die B\u00fcrger\u00a0\u2026 realisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.400", 
   "children": [], 
   "end": "2788.120", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in einem politischen und gesellschaftlichen System leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.120", 
   "children": [], 
   "end": "2791.520", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr dessen Erhalt man k\u00e4mpfen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.520", 
   "children": [], 
   "end": "2798.720", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen an dieser Stelle festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.720", 
   "children": [], 
   "end": "2802.200", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land ist zu sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.200", 
   "children": [], 
   "end": "2805.040", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es den Hassern und Spaltern zu \u00fcberlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.040", 
   "children": [], 
   "end": "2805.720", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.720", 
   "children": [], 
   "end": "2807.920", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.920", 
   "children": [], 
   "end": "2809.080", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lohnt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.080", 
   "children": [], 
   "end": "2827.400", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin um den Zusammenhalt in der Gesellschaft zu k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.400", 
   "children": [], 
   "end": "2830.120", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.120", 
   "children": [], 
   "end": "2838.600", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede erteile ich das Wort der Kollegin Beatrix von Storch von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.600", 
   "children": [], 
   "end": "2839.640", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.640", 
   "children": [], 
   "end": "2843.640", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine interessante Debatte und wie schwierig ist sie zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.640", 
   "children": [], 
   "end": "2845.040", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Diaby\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.040", 
   "children": [], 
   "end": "2845.880", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sitzen Sie?\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.880", 
   "children": [], 
   "end": "2847.600", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stimmen Ihnen zu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.600", 
   "children": [], 
   "end": "2848.840", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.840", 
   "children": [], 
   "end": "2851.760", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gerade gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.760", 
   "children": [], 
   "end": "2854.560", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenfassend sagen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.560", 
   "children": [], 
   "end": "2856.160", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir wollen keine Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.160", 
   "children": [], 
   "end": "2859.080", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Frieden.\u201c Dazu stehen wir genauso; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.080", 
   "children": [], 
   "end": "2860.640", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist \u00fcberhaupt nicht das Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.640", 
   "children": [], 
   "end": "2863.800", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber reden wir hier heute nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.800", 
   "children": [], 
   "end": "2864.880", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.880", 
   "children": [], 
   "end": "2869.840", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Linken aller Couleur in diesem Hause \u00fcber Gewalt zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.840", 
   "children": [], 
   "end": "2871.240", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere Herrn \u00adStegner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.240", 
   "children": [], 
   "end": "2878.360", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zum Schwarzen Block der Antifa am 8.\u00a0Juli 2017 auf Twitter Folgendes sagte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.360", 
   "children": [], 
   "end": "2882.320", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anst\u00e4ndige Linke hatten noch nie was mit Gewaltt\u00e4tern gemein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.320", 
   "children": [], 
   "end": "2885.360", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Rechten geh\u00f6rt Gewalt dagegen zur\u00a0\u2026 DNA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.360", 
   "children": [], 
   "end": "2888.160", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir keine gemeinsame Grundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.160", 
   "children": [], 
   "end": "2889.840", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der wir \u00fcber Gewalt reden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.840", 
   "children": [], 
   "end": "2895.160", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nach der Definition von Herrn Stegner Gewalt per se gar nicht links sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.160", 
   "children": [], 
   "end": "2896.160", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.160", 
   "children": [], 
   "end": "2897.000", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.000", 
   "children": [], 
   "end": "2897.840", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.840", 
   "children": [], 
   "end": "2901.440", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich mich auf alle anderen Vorredner beziehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.440", 
   "children": [], 
   "end": "2903.560", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei eine Sache an das Pr\u00e4sidium gerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.560", 
   "children": [], 
   "end": "2905.520", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Steffen hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.520", 
   "children": [], 
   "end": "2908.000", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir seien keine demokratische Partei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.000", 
   "children": [], 
   "end": "2909.720", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im \u00c4ltestenrat r\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.720", 
   "children": [], 
   "end": "2919.720", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hierzu von Frau Roth als Pr\u00e4sidentin kein Ordnungsruf erfolgt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.720", 
   "children": [], 
   "end": "2921.640", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir so nicht stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.640", 
   "children": [], 
   "end": "2923.080", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Kollegen Kindler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.080", 
   "children": [], 
   "end": "2924.160", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat \u00fcber diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.160", 
   "children": [], 
   "end": "2927.800", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unserem Abgeordnetenkollegen Gottschalk die Hand gebrochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.800", 
   "children": [], 
   "end": "2928.360", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.360", 
   "children": [], 
   "end": "2931.360", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seien bunte Kreative gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.360", 
   "children": [], 
   "end": "2932.480", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.480", 
   "children": [], 
   "end": "2936.040", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre bunte Kreativit\u00e4t ist tats\u00e4chlich unertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.040", 
   "children": [], 
   "end": "2937.880", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Gewaltt\u00e4ter gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.880", 
   "children": [], 
   "end": "2940.120", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns schwer gesch\u00e4digt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.120", 
   "children": [], 
   "end": "2944.600", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben ein anderes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.600", 
   "children": [], 
   "end": "2948.600", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die systematische Verharmlosung dieser Gewalt durch die Medien ist das eine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.600", 
   "children": [], 
   "end": "2949.480", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.480", 
   "children": [], 
   "end": "2952.840", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gewalt nicht nur stillschweigend geduldet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.840", 
   "children": [], 
   "end": "2954.840", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.840", 
   "children": [], 
   "end": "2961.720", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von Mitgliedern dieses Hauses und auch von Mitgliedern der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.720", 
   "children": [], 
   "end": "2968.560", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sogenannte B\u00fcndnis \u201eAufstehen gegen Rassismus!\u201c wird in Teilen vom Verfassungsschutz beobachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.560", 
   "children": [], 
   "end": "2976.120", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung der AfD ist das ausdr\u00fcckliche Ziel dieses B\u00fcndnisses \u201eAufstehen gegen Rassismus!\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.120", 
   "children": [], 
   "end": "2979.880", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung der AfD ist das Ziel dieses B\u00fcndnisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.880", 
   "children": [], 
   "end": "2981.600", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sagen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.600", 
   "children": [], 
   "end": "2983.280", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie uns bek\u00e4mpfen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.280", 
   "children": [], 
   "end": "2992.040", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen uns von den B\u00fchnen und Mikrofonen fernhalten und unsere Wahlkampfst\u00e4nde unsch\u00e4dlich machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.040", 
   "children": [], 
   "end": "2993.600", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau so wird es gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.600", 
   "children": [], 
   "end": "2995.400", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eigentliche Skandal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.400", 
   "children": [], 
   "end": "2999.800", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diesen Aufruf zur Gewalt namentlich unterschrieben haben:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.800", 
   "children": [], 
   "end": "3001.160", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familienministerin Barley, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.160", 
   "children": [], 
   "end": "3002.120", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegen H\u00f6gl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.120", 
   "children": [], 
   "end": "3003.240", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "G\u00f6ring-Eckardt und Kipping,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.240", 
   "children": [], 
   "end": "3004.040", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.040", 
   "children": [], 
   "end": "3004.640", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6zdemir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.640", 
   "children": [], 
   "end": "3005.000", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bartsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.000", 
   "children": [], 
   "end": "3005.480", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.480", 
   "children": [], 
   "end": "3007.360", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.360", 
   "children": [], 
   "end": "3008.000", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.000", 
   "children": [], 
   "end": "3009.720", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00f6tsch und Krellmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.720", 
   "children": [], 
   "end": "3012.640", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Aufruf des B\u00fcndnisses \u201eAufstehen gegen Rassismus!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.640", 
   "children": [], 
   "end": "3014.120", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese Beutel verteilt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.120", 
   "children": [], 
   "end": "3015.480", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen alles drin sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.480", 
   "children": [], 
   "end": "3018.720", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Wahlkampfst\u00e4nde der AfD unsch\u00e4dlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.720", 
   "children": [], 
   "end": "3020.000", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie unterschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.000", 
   "children": [], 
   "end": "3022.120", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00f6gl und Frau Barley\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.120", 
   "children": [], 
   "end": "3023.720", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Familienministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.720", 
   "children": [], 
   "end": "3025.040", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.040", 
   "children": [], 
   "end": "3027.160", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stehen hinter diesem Aufruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.160", 
   "children": [], 
   "end": "3033.040", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es noch gestern Abend um 23\u00a0Uhr auf der Facebook-Seite gepr\u00fcft;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.040", 
   "children": [], 
   "end": "3034.880", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Unterschrift ist dort verzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.880", 
   "children": [], 
   "end": "3035.760", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00f6gl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.760", 
   "children": [], 
   "end": "3042.320", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie nicht so! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.320", 
   "children": [], 
   "end": "3044.960", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das unterschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.960", 
   "children": [], 
   "end": "3046.120", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interessante ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.120", 
   "children": [], 
   "end": "3047.440", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau H\u00f6gl so tut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.440", 
   "children": [], 
   "end": "3048.480", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00f6gl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.480", 
   "children": [], 
   "end": "3049.360", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hallo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.360", 
   "children": [], 
   "end": "3050.280", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie mich?\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.280", 
   "children": [], 
   "end": "3052.880", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcsste sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.880", 
   "children": [], 
   "end": "3055.560", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das unterschrieben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.560", 
   "children": [], 
   "end": "3058.880", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dieses B\u00fcndnis k\u00e4mpft ausdr\u00fccklich gegen uns!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.880", 
   "children": [], 
   "end": "3059.320", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.320", 
   "children": [], 
   "end": "3061.920", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.920", 
   "children": [], 
   "end": "3065.480", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer so eine Bewegung unterst\u00fctzt und das unterzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.480", 
   "children": [], 
   "end": "3067.920", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der k\u00e4mpft gegen die Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.920", 
   "children": [], 
   "end": "3070.320", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ist ein Problem f\u00fcr die Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.320", 
   "children": [], 
   "end": "3073.640", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht eine demokratische Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.640", 
   "children": [], 
   "end": "3081.280", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.280", 
   "children": [], 
   "end": "3087.800", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses B\u00fcndnis mit Unterst\u00fctzung von 14\u00a0Abgeordneten dieses Hauses arbeitet zusammen mit der Interventionistischen Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.800", 
   "children": [], 
   "end": "3093.680", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird vom Verfassungsschutz beobachtet und als linksextrem eingestuft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3093.680", 
   "children": [], 
   "end": "3096.800", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Interventionistische Linke steht Schulter an Schulter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.800", 
   "children": [], 
   "end": "3099.240", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch sie hat diesen Aufruf unterschrieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.240", 
   "children": [], 
   "end": "3100.680", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit diesem B\u00fcndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.680", 
   "children": [], 
   "end": "3101.800", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.800", 
   "children": [], 
   "end": "3102.280", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.280", 
   "children": [], 
   "end": "3105.880", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Ding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.880", 
   "children": [], 
   "end": "3106.400", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3106.400", 
   "children": [], 
   "end": "3107.280", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Ding. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.280", 
   "children": [], 
   "end": "3110.600", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer also solche B\u00fcndnisse unterst\u00fctzt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.600", 
   "children": [], 
   "end": "3111.560", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das ausdr\u00fccklich tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.560", 
   "children": [], 
   "end": "3113.960", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der duldet die Gewalt im Namen dieser Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.960", 
   "children": [], 
   "end": "3115.880", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der sie uns bearbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.880", 
   "children": [], 
   "end": "3117.520", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Skandal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.520", 
   "children": [], 
   "end": "3119.600", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon m\u00fcssen Sie sich distanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.600", 
   "children": [], 
   "end": "3119.960", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.960", 
   "children": [], 
   "end": "3121.680", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte h\u00f6ren Sie der Rednerin zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.680", 
   "children": [], 
   "end": "3126.400", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere alle Erstunterzeichner dieses B\u00fcndnisses auf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.400", 
   "children": [], 
   "end": "3127.520", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe alle Namen genannt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.520", 
   "children": [], 
   "end": "3129.880", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Unterschrift von dieser Liste zu entfernen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3129.880", 
   "children": [], 
   "end": "3131.480", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst m\u00fcssen wir daraus schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.480", 
   "children": [], 
   "end": "3132.960", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Bek\u00e4mpfer der Demokratie sind und nicht wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.960", 
   "children": [], 
   "end": "3133.480", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.480", 
   "children": [], 
   "end": "3143.440", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eine \u00f6ffentliche Debatte ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.440", 
   "children": [], 
   "end": "3146.000", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.000", 
   "children": [], 
   "end": "3158.320", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sitzen nicht nur Antidemokraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.320", 
   "children": [], 
   "end": "3163.360", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.360", 
   "children": [], 
   "end": "3176.120", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Demokratie k\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.120", 
   "children": [], 
   "end": "3177.080", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.080", 
   "children": [], 
   "end": "3179.000", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.000", 
   "children": [], 
   "end": "3185.120", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion ist der Kollege Michael Frieser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.120", 
   "children": [], 
   "end": "3187.560", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.560", 
   "children": [], 
   "end": "3191.360", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.360", 
   "children": [], 
   "end": "3196.160", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen mich ohne Gep\u00e4ck und ohne Rucksack ans Rednerpult treten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.160", 
   "children": [], 
   "end": "3199.080", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allenfalls mit einer gewissen geistigen Last."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.080", 
   "children": [], 
   "end": "3201.440", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.440", 
   "children": [], 
   "end": "3204.080", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Verrohung der Gesellschaft geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.080", 
   "children": [], 
   "end": "3208.440", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Art der Auseinandersetzung geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.440", 
   "children": [], 
   "end": "3208.720", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.720", 
   "children": [], 
   "end": "3210.320", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.320", 
   "children": [], 
   "end": "3213.840", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Demokratie miteinander umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.840", 
   "children": [], 
   "end": "3217.360", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie einen Konsens suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.360", 
   "children": [], 
   "end": "3220.840", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Beste f\u00fcr das Land zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.840", 
   "children": [], 
   "end": "3223.720", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Beste f\u00fcr die Menschen herauszuholen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.720", 
   "children": [], 
   "end": "3224.320", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.320", 
   "children": [], 
   "end": "3228.280", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gegen eine solche Art von Verrohung solch eine Art von Rede hilft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3228.280", 
   "children": [], 
   "end": "3229.400", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut mir leid; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.400", 
   "children": [], 
   "end": "3230.760", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das glaube ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.760", 
   "children": [], 
   "end": "3240.600", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Debatte um extremistische Gewalt ger\u00e4t immer in die Schwierigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.600", 
   "children": [], 
   "end": "3245.400", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass je nach Deliktart aufgerechnet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.400", 
   "children": [], 
   "end": "3250.240", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kommt man moralisch sehr schnell auf d\u00fcnnes Eis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.240", 
   "children": [], 
   "end": "3252.800", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf br\u00fcchiges Terrain. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.800", 
   "children": [], 
   "end": "3253.800", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.800", 
   "children": [], 
   "end": "3254.360", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.360", 
   "children": [], 
   "end": "3256.960", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt man von der einen Seite Beifall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3256.960", 
   "children": [], 
   "end": "3259.360", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt man von der anderen Seite Beifall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.360", 
   "children": [], 
   "end": "3264.880", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kehre zum p\u00e4dagogischen Prinzip der Wiederholung zur\u00fcck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3264.880", 
   "children": [], 
   "end": "3265.360", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.360", 
   "children": [], 
   "end": "3274.720", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wenigstens dieser eine Satz \u201eGewalt ist kein Mittel der Auseinandersetzung\u201c durchaus Konsens zu sein scheint!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.720", 
   "children": [], 
   "end": "3277.800", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wende mich an die linke Seite dieses Hauses und sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.800", 
   "children": [], 
   "end": "3283.480", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Gewalt gegen Sachen ist kein Mittel der Auseinandersetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.480", 
   "children": [], 
   "end": "3285.560", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr alle in diesem Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.560", 
   "children": [], 
   "end": "3289.720", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss f\u00fcr alle Arten auch von extremistischer Auseinandersetzung gelten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3289.720", 
   "children": [], 
   "end": "3293.480", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite darf ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.480", 
   "children": [], 
   "end": "3299.680", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugef\u00fcgte Verletzungen pers\u00f6nlicher Natur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.680", 
   "children": [], 
   "end": "3301.320", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.320", 
   "children": [], 
   "end": "3302.600", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drau\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.600", 
   "children": [], 
   "end": "3305.200", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun mir pers\u00f6nlich leid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3305.200", 
   "children": [], 
   "end": "3307.640", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft auch den Herrn Gottschalk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3307.640", 
   "children": [], 
   "end": "3308.720", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut mir leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3308.720", 
   "children": [], 
   "end": "3311.200", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu solchen Verletzungen kommen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.200", 
   "children": [], 
   "end": "3311.840", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.840", 
   "children": [], 
   "end": "3315.640", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn hier Solidarit\u00e4tsbekundungen eingefordert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.640", 
   "children": [], 
   "end": "3318.720", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tte ich mich schon gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3318.720", 
   "children": [], 
   "end": "3325.800", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch Solidarit\u00e4tsbekundungen mit den Frauen und M\u00e4nnern in Polizeiuniform gegeben h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3325.800", 
   "children": [], 
   "end": "3328.960", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie bei den AfD-Parteitagen sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.960", 
   "children": [], 
   "end": "3330.240", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Kopf hinhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.240", 
   "children": [], 
   "end": "3333.480", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil auch ihr Leben einsetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.480", 
   "children": [], 
   "end": "3334.880", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur in diesem Fall\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.880", 
   "children": [], 
   "end": "3341.600", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie politisch vielleicht nicht derselben Auffassung sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3341.600", 
   "children": [], 
   "end": "3345.640", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es leider Gottes erst festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3345.640", 
   "children": [], 
   "end": "3348.920", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es meines Erachtens etwas zu sp\u00e4t war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.920", 
   "children": [], 
   "end": "3350.200", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3350.200", 
   "children": [], 
   "end": "3358.240", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verrohung in der Gesellschaft und in der Auseinandersetzung drau\u00dfen schon auch etwas mit der Frage zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.240", 
   "children": [], 
   "end": "3361.040", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man tats\u00e4chlich miteinander umgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.040", 
   "children": [], 
   "end": "3367.680", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das pr\u00e4gt das Bild und das Verst\u00e4ndnis in diesem Staat und in dieser Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.680", 
   "children": [], 
   "end": "3368.840", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3368.840", 
   "children": [], 
   "end": "3375.520", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Regierung und dieses Haus in einem gro\u00dfen Konsens wirklich dar\u00fcber einig waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3375.520", 
   "children": [], 
   "end": "3377.360", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr viel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.360", 
   "children": [], 
   "end": "3381.640", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Menschen dieses Verst\u00e4ndnis in umfangreichen Programmen nahezubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.640", 
   "children": [], 
   "end": "3384.720", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.720", 
   "children": [], 
   "end": "3386.960", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur eines aus dem Bereich zu nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3386.960", 
   "children": [], 
   "end": "3389.080", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht viel Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3389.080", 
   "children": [], 
   "end": "3401.480", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in meiner politischen Vita und Agenda zum Beispiel im Umfeld des G-20-Gipfels so viel Verharmlosung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.480", 
   "children": [], 
   "end": "3406.320", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verniedlichung linksextremer Gewalt erlebt wie selten zuvor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.320", 
   "children": [], 
   "end": "3408.600", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.600", 
   "children": [], 
   "end": "3413.800", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Programme vielleicht nicht richtig austariert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.800", 
   "children": [], 
   "end": "3417.560", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wende mich nun wieder der rechten Seite dieses Hauses zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.560", 
   "children": [], 
   "end": "3426.520", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorbereitung der Verrohung der Gesellschaft findet zum gro\u00dfen Teil im Internet statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.520", 
   "children": [], 
   "end": "3433.120", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sowohl in praktischer Hinsicht als Anleitung zur Aus\u00fcbung von Gewalt als auch in intellektueller Hinsicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.120", 
   "children": [], 
   "end": "3434.440", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dessen m\u00fcssen Sie mir verraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3434.440", 
   "children": [], 
   "end": "3438.760", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie ausgerechnet gegen das Netzwerkdurchsetzungsgesetz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3438.760", 
   "children": [], 
   "end": "3439.240", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zum Ziel hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.240", 
   "children": [], 
   "end": "3445.960", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Internet nicht mehr als Plattform der Vorbereitung von Hass nutzen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.960", 
   "children": [], 
   "end": "3447.800", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das versteht kein Mensch mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3447.800", 
   "children": [], 
   "end": "3450.800", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sage ich an die Adresse der Kollegen von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.800", 
   "children": [], 
   "end": "3451.160", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.160", 
   "children": [], 
   "end": "3456.320", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen in diesem Land wieder \u00fcber die Strafbarkeit von Sympathiebekundungen f\u00fcr Extremisten reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.320", 
   "children": [], 
   "end": "3456.560", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.560", 
   "children": [], 
   "end": "3460.080", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen auch \u00fcber eine Extremismusklausel nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3460.080", 
   "children": [], 
   "end": "3463.760", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eine positive Haltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3463.760", 
   "children": [], 
   "end": "3466.880", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ja zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung einfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.880", 
   "children": [], 
   "end": "3468.360", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.360", 
   "children": [], 
   "end": "3469.880", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.880", 
   "children": [], 
   "end": "3472.160", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die neuen Kollegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.160", 
   "children": [], 
   "end": "3474.960", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mitverantwortlich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.960", 
   "children": [], 
   "end": "3478.600", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Gesellschaft miteinander umgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.600", 
   "children": [], 
   "end": "3483.080", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir an dieser Stelle nicht aufeinander einpr\u00fcgeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.080", 
   "children": [], 
   "end": "3485.520", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder tats\u00e4chlich noch rhetorisch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.520", 
   "children": [], 
   "end": "3487.560", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann das auch im Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.560", 
   "children": [], 
   "end": "3489.560", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist meine Auffassung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3489.560", 
   "children": [], 
   "end": "3491.720", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schule machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.720", 
   "children": [], 
   "end": "3495.560", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.560", 
   "children": [], 
   "end": "3498.720", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte ist Susann R\u00fcthrich von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.720", 
   "children": [], 
   "end": "3507.120", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.120", 
   "children": [], 
   "end": "3509.360", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.360", 
   "children": [], 
   "end": "3513.240", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Gewalt als Mittel politischer Auseinandersetzungen lehnen wir entschieden ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.240", 
   "children": [], 
   "end": "3516.160", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das im Bundestag alle so sehen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.160", 
   "children": [], 
   "end": "3519.000", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte diese heutige Aktuelle Stunde einen anderen Titel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.000", 
   "children": [], 
   "end": "3519.400", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.400", 
   "children": [], 
   "end": "3523.360", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie ganz rechts im Plenum sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.360", 
   "children": [], 
   "end": "3527.360", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben laut Tagesordnung noch am Montag nur sich selbst als Opfer gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.360", 
   "children": [], 
   "end": "3529.400", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter haben Sie dann immerhin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.400", 
   "children": [], 
   "end": "3531.040", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest kosmetisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.040", 
   "children": [], 
   "end": "3531.600", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anerkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.600", 
   "children": [], 
   "end": "3535.040", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Betroffenen politischer Gewalt nicht nur Sie selbst sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.040", 
   "children": [], 
   "end": "3538.760", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir aber von Gewalt gegen Politikerinnen und Politiker reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3538.760", 
   "children": [], 
   "end": "3542.320", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir nicht schweigen \u00fcber Henriette Reker in K\u00f6ln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3542.320", 
   "children": [], 
   "end": "3545.000", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Andreas Hollstein in Altena, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3545.000", 
   "children": [], 
   "end": "3549.400", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Markus Nierth aus Tr\u00f6glitz oder \u00fcber Thomas Purwin aus Bocholt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.400", 
   "children": [], 
   "end": "3552.200", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur eine Auswahl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.200", 
   "children": [], 
   "end": "3553.800", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Spitze des Eisbergs; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.800", 
   "children": [], 
   "end": "3556.320", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Bedrohungen erleben viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.320", 
   "children": [], 
   "end": "3560.280", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen sich selbst und sogar gegen ihre Familienangeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.280", 
   "children": [], 
   "end": "3561.600", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen ihre Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.600", 
   "children": [], 
   "end": "3564.560", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedroht werden aber nicht nur Politikerinnen und Politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.560", 
   "children": [], 
   "end": "3566.400", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Journalistinnen und Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.400", 
   "children": [], 
   "end": "3567.680", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfach ihren Job machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.680", 
   "children": [], 
   "end": "3569.120", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa montags in Dresden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3569.120", 
   "children": [], 
   "end": "3570.600", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.600", 
   "children": [], 
   "end": "3571.560", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.560", 
   "children": [], 
   "end": "3576.160", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Gefl\u00fcchtete hier ein Teil der Gesellschaft werden k\u00f6nnen und ein Dach \u00fcber dem Kopf haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.160", 
   "children": [], 
   "end": "3577.600", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.600", 
   "children": [], 
   "end": "3578.120", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hollstein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3578.120", 
   "children": [], 
   "end": "3578.760", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nierth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3578.760", 
   "children": [], 
   "end": "3579.280", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Purwin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.280", 
   "children": [], 
   "end": "3582.880", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was haben die Morddrohungen und Anschl\u00e4ge gegen diese Menschen gemeinsam? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.880", 
   "children": [], 
   "end": "3583.800", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3583.800", 
   "children": [], 
   "end": "3586.120", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Menschen wurden angegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.120", 
   "children": [], 
   "end": "3590.880", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Gefl\u00fcchteten eine anst\u00e4ndige Unterkunft in ihren Kommunen organisieren wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.880", 
   "children": [], 
   "end": "3593.320", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re und erkenne bei Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.320", 
   "children": [], 
   "end": "3594.480", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier rechts sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3594.480", 
   "children": [], 
   "end": "3597.480", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinerlei Bedauern \u00fcber diese Taten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3597.480", 
   "children": [], 
   "end": "3599.440", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch h\u00f6re ich nichts von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3599.440", 
   "children": [], 
   "end": "3605.720", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Jahr f\u00fcr Jahr mehr als tausend Angriffe auf Gefl\u00fcchtete und deren Unterk\u00fcnfte stattfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3605.720", 
   "children": [], 
   "end": "3608.120", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erwarten von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3608.120", 
   "children": [], 
   "end": "3611.080", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns von den Angriffen auf Sie distanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3611.080", 
   "children": [], 
   "end": "3611.560", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3611.560", 
   "children": [], 
   "end": "3613.480", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir jede Gewalt ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3613.480", 
   "children": [], 
   "end": "3617.600", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber verurteilen Gewalt selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3617.600", 
   "children": [], 
   "end": "3619.840", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nicht selbst betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.840", 
   "children": [], 
   "end": "3624.600", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen schieben einige von Ihnen sogar den Angegriffenen selbst die Schuld in die Schuhe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3624.600", 
   "children": [], 
   "end": "3627.120", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00e4ter seien provoziert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.120", 
   "children": [], 
   "end": "3630.160", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So berichten Teilnehmende einer Veranstaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.160", 
   "children": [], 
   "end": "3641.280", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eines Ihrer heutigen Fraktionsmitglieder quasi die gesellschaftlichen Umst\u00e4nde in einer offenen Gesellschaft verantwortlich daf\u00fcr macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3641.280", 
   "children": [], 
   "end": "3646.600", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 77\u00a0sozialdemokratische Jugendliche von Anders Breivik in Norwegen umgebracht wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3646.600", 
   "children": [], 
   "end": "3648.400", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der betreffende Kollege bestreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3648.400", 
   "children": [], 
   "end": "3649.720", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gesagt zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3649.720", 
   "children": [], 
   "end": "3651.320", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir also ein anderes Beispiel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.320", 
   "children": [], 
   "end": "3652.840", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde heute schon erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3652.840", 
   "children": [], 
   "end": "3658.800", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da tweetet eines Ihrer Fraktionsmitglieder vor wenigen Tagen ein Bild von einer Machete und belustigt sich dann dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3658.800", 
   "children": [], 
   "end": "3661.520", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Angesprochenen bedroht f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.520", 
   "children": [], 
   "end": "3663.440", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht lustig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.440", 
   "children": [], 
   "end": "3664.840", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nur infam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.840", 
   "children": [], 
   "end": "3669.160", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Liste mit solchen Beispielen lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.160", 
   "children": [], 
   "end": "3672.720", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Schaufel in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3672.720", 
   "children": [], 
   "end": "3676.760", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sie den Graben in der Gesellschaft immer tiefer graben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.760", 
   "children": [], 
   "end": "3679.200", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die provokante Schlagzeile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.200", 
   "children": [], 
   "end": "3680.840", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Aufmerksamkeit zu erregen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3680.840", 
   "children": [], 
   "end": "3682.360", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie heizen die Debatte an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.360", 
   "children": [], 
   "end": "3684.240", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ein Klima der Angst entsteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.240", 
   "children": [], 
   "end": "3686.720", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und am Ende stellen Sie sich als Opfer hin? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.720", 
   "children": [], 
   "end": "3687.480", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.480", 
   "children": [], 
   "end": "3687.800", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.800", 
   "children": [], 
   "end": "3688.640", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich so etwas nenne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.640", 
   "children": [], 
   "end": "3690.000", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Wolf im Schafspelz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.000", 
   "children": [], 
   "end": "3691.440", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nutzen die Schaufel in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.440", 
   "children": [], 
   "end": "3696.840", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Gr\u00e4ben zu vertiefen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.840", 
   "children": [], 
   "end": "3699.640", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir dagegen bauen damit H\u00e4user. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3699.640", 
   "children": [], 
   "end": "3705.600", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit dem Integrationsgesetz das Zusammenleben hier organisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.600", 
   "children": [], 
   "end": "3711.360", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mit einem Einwanderungsgesetz f\u00fcr Klarheit sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3711.360", 
   "children": [], 
   "end": "3712.480", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer hierherkommen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.480", 
   "children": [], 
   "end": "3716.200", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klarheit f\u00fcr die hiesige Bev\u00f6lkerung genauso wie f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.200", 
   "children": [], 
   "end": "3717.720", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3717.720", 
   "children": [], 
   "end": "3719.840", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen an der Seite derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3719.840", 
   "children": [], 
   "end": "3726.200", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tag f\u00fcr Tag den Zusammenhalt der demokratischen Gesellschaft organisieren und daf\u00fcr einstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.200", 
   "children": [], 
   "end": "3731.640", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar indem wir die Bundesprogramme \u201eDemokratie leben!\u201c und \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c ordentlich ausgestattet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.640", 
   "children": [], 
   "end": "3733.440", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3733.440", 
   "children": [], 
   "end": "3734.200", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.200", 
   "children": [], 
   "end": "3737.720", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau diese Engagierten endlich eine dauerhafte Perspektive bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.720", 
   "children": [], 
   "end": "3741.760", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch sozialpolitisch spielen Sie Menschen gegeneinander aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3741.760", 
   "children": [], 
   "end": "3745.760", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie von der Spaltung leben und nicht von gel\u00f6sten Problemen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3745.760", 
   "children": [], 
   "end": "3749.240", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.240", 
   "children": [], 
   "end": "3750.920", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie noch dagegen waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.920", 
   "children": [], 
   "end": "3752.920", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Rentenkonzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.920", 
   "children": [], 
   "end": "3753.800", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.800", 
   "children": [], 
   "end": "3757.560", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen mit dem Teilhabegesetz f\u00fcr Inklusion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3757.560", 
   "children": [], 
   "end": "3761.720", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Mitglieder aus Ihren Reihen abf\u00e4llig von den Menschen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.720", 
   "children": [], 
   "end": "3763.320", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Rechte wir damit st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3763.320", 
   "children": [], 
   "end": "3768.360", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von uns wollen die Kindergrundsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3768.360", 
   "children": [], 
   "end": "3770.640", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend mein AfD-Gegenkandidat meinte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.640", 
   "children": [], 
   "end": "3773.600", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir seien immer noch eine Leistungsgesellschaft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.600", 
   "children": [], 
   "end": "3776.000", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kinderarmut g\u00e4be es gar nicht in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3776.000", 
   "children": [], 
   "end": "3776.880", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3776.880", 
   "children": [], 
   "end": "3781.840", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle in unserer offenen Gesellschaft wohl und sicher f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3781.840", 
   "children": [], 
   "end": "3783.480", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Probleme l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3783.480", 
   "children": [], 
   "end": "3784.640", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3784.640", 
   "children": [], 
   "end": "3788.200", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und \u00fcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.200", 
   "children": [], 
   "end": "3789.840", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.840", 
   "children": [], 
   "end": "3791.480", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freundlich formuliert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.480", 
   "children": [], 
   "end": "3793.880", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontroverse Positionen beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3793.880", 
   "children": [], 
   "end": "3795.840", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie mit Kritik auch umgehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3795.840", 
   "children": [], 
   "end": "3799.840", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Friedliche Gegenproteste vor Parteitagen kennen wir alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3799.840", 
   "children": [], 
   "end": "3801.360", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie aushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.360", 
   "children": [], 
   "end": "3802.680", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nennt man Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3802.680", 
   "children": [], 
   "end": "3805.200", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand verbietet Ihnen den Mund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3805.200", 
   "children": [], 
   "end": "3807.760", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele sind einfach anderer Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3807.760", 
   "children": [], 
   "end": "3809.280", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die sagen das auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.280", 
   "children": [], 
   "end": "3811.960", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist deren und unser gutes Recht in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.960", 
   "children": [], 
   "end": "3813.200", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie also auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3813.200", 
   "children": [], 
   "end": "3822.320", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verurteilen Sie wie wir jede Gewalt in der politischen Auseinandersetzung und nicht nur die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3822.320", 
   "children": [], 
   "end": "3824.560", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Sie sich selbst als Betroffene sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3824.560", 
   "children": [], 
   "end": "3839.280", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel Anstand d\u00fcrfen wir von Mitgliedern des Deutschen Bundestags erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.280", 
   "children": [], 
   "end": "3840.240", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.240", 
   "children": [], 
   "end": "3845.160", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Aktuellen Stunde ist Dr.\u00a0Hendrik Hoppenstedt von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3845.160", 
   "children": [], 
   "end": "3847.200", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.200", 
   "children": [], 
   "end": "3849.160", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3849.160", 
   "children": [], 
   "end": "3851.040", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.040", 
   "children": [], 
   "end": "3857.960", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgel\u00f6st durch einen Angriff auf den AfD-Bundestagsabgeordneten Gottschalk am Rande des Parteitages in Hannover, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.960", 
   "children": [], 
   "end": "3862.520", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befasst sich laut Titel ausschlie\u00dflich mit linksextremen Straftaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3862.520", 
   "children": [], 
   "end": "3867.080", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich schreibt der betroffene Abgeordnete in einem offenen Brief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.080", 
   "children": [], 
   "end": "3868.280", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzulesen auf Facebook, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.280", 
   "children": [], 
   "end": "3871.040", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Bundestagspr\u00e4sidenten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3871.040", 
   "children": [], 
   "end": "3880.040", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch skandal\u00f6se Tatenlosigkeit der Regierung Angela Merkel werden AfD-Mitglieder \u201ean der Wahrnehmung ihrer grundgesetzlich garantierten Rechte gehindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.040", 
   "children": [], 
   "end": "3883.560", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Funktion\u00e4re bedroht und k\u00f6rperlich angegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.560", 
   "children": [], 
   "end": "3885.960", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu schwersten Verletzungen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3885.960", 
   "children": [], 
   "end": "3891.840", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird ein unmittelbarer Zusammenhang zwischen Regierungshandeln bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.840", 
   "children": [], 
   "end": "3897.360", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterlassen auf der einen Seite und der Straftat gegen Herrn Gottschalk auf der anderen Seite gezogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.360", 
   "children": [], 
   "end": "3898.760", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.760", 
   "children": [], 
   "end": "3901.000", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen gef\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.000", 
   "children": [], 
   "end": "3902.280", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gestatten mir dazu f\u00fcnf Bemerkungen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.280", 
   "children": [], 
   "end": "3903.640", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bemerkung Nummer eins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.640", 
   "children": [], 
   "end": "3908.480", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt darf niemals Mittel der politischen Auseinandersetzung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.480", 
   "children": [], 
   "end": "3910.680", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politische Gewalt ist illegal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.680", 
   "children": [], 
   "end": "3915.680", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal aus welcher Richtung sie kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.680", 
   "children": [], 
   "end": "3919.440", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Freuen Sie sich jetzt nicht zu fr\u00fch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.440", 
   "children": [], 
   "end": "3921.400", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist noch nicht Weihnachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.400", 
   "children": [], 
   "end": "3922.800", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht noch weiter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.800", 
   "children": [], 
   "end": "3925.320", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Gewalt als Mittel der politischen Auseinandersetzung nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.320", 
   "children": [], 
   "end": "3926.160", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kriminell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.160", 
   "children": [], 
   "end": "3926.920", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.920", 
   "children": [], 
   "end": "3928.280", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und geh\u00f6rt abgeurteilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.280", 
   "children": [], 
   "end": "3930.880", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit ist es selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.880", 
   "children": [], 
   "end": "3938.520", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich den Angriff auf den Abgeordnetenkollegen Gottschalk hier verurteile und gute Genesung w\u00fcnsche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.520", 
   "children": [], 
   "end": "3940.520", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bemerkung Nummer zwei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3940.520", 
   "children": [], 
   "end": "3944.240", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der AfD-Antrag erweckt den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3944.240", 
   "children": [], 
   "end": "3948.800", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es nur mit linksextremistischen Straft\u00e4tern zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.800", 
   "children": [], 
   "end": "3951.000", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so \u00e4hnlich wie bei der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.000", 
   "children": [], 
   "end": "3958.480", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Antrag in abge\u00e4nderter Form auch immer wieder stellt und sich dabei nur mit rechtsextremistischen Straft\u00e4tern befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.480", 
   "children": [], 
   "end": "3966.080", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick auf die Statistik der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t des BKA im Jahre 2016 hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.080", 
   "children": [], 
   "end": "3967.040", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klarer zu sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.040", 
   "children": [], 
   "end": "3972.840", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 1\u00a0643 Straftaten gegen Mandatstr\u00e4ger auf Kommunal-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3972.840", 
   "children": [], 
   "end": "3973.600", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.600", 
   "children": [], 
   "end": "3978.440", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bundesebene sind 151 Delikte durch Linksextreme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3978.440", 
   "children": [], 
   "end": "3983.800", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber 696 Straftaten durch Rechtsextreme begangen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3983.800", 
   "children": [], 
   "end": "3984.880", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.880", 
   "children": [], 
   "end": "3988.920", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viermal mehr Straftaten von rechts als von links. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.920", 
   "children": [], 
   "end": "3991.520", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso unverst\u00e4ndlicher ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3991.520", 
   "children": [], 
   "end": "3998.840", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie als AfD in der \u00dcberschrift zu Ihrem Antrag die Straftaten der Rechten so unter den Tisch haben fallen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.840", 
   "children": [], 
   "end": "3999.680", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3999.680", 
   "children": [], 
   "end": "4003.840", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht auf irgendwelche wahlkampftaktischen Motive zur\u00fcckzuf\u00fchren ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4003.840", 
   "children": [], 
   "end": "4006.760", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bemerkung Nummer drei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.760", 
   "children": [], 
   "end": "4007.600", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.600", 
   "children": [], 
   "end": "4013.840", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob nahezu ausschlie\u00dflich AfD-Vertreter Opfer politisch motivierter Straftaten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.840", 
   "children": [], 
   "end": "4015.920", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in hohem Ma\u00dfe irref\u00fchrend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.920", 
   "children": [], 
   "end": "4017.320", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einige Beispiele nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.320", 
   "children": [], 
   "end": "4019.000", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja heute schon oft genug gemacht worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.000", 
   "children": [], 
   "end": "4026.760", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrgermeister Andreas Hollstein aus der Stadt Altena im Sauerland ist vor wenigen Wochen schwer verletzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4026.760", 
   "children": [], 
   "end": "4029.840", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Frau Reker ist heute schon mehrfach hingewiesen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4029.840", 
   "children": [], 
   "end": "4033.720", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber auch die Kollegin M\u00fcntefering aus Herne hier benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4033.720", 
   "children": [], 
   "end": "4035.640", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Autos im Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.640", 
   "children": [], 
   "end": "4036.240", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.240", 
   "children": [], 
   "end": "4038.080", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehrfach gebrannt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4038.080", 
   "children": [], 
   "end": "4039.120", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.120", 
   "children": [], 
   "end": "4042.720", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die AfD sich alleine als Opfer hochstilisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.720", 
   "children": [], 
   "end": "4044.320", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere sind genauso betroffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.320", 
   "children": [], 
   "end": "4046.520", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Sache nat\u00fcrlich insgesamt nicht besser macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.520", 
   "children": [], 
   "end": "4049.560", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bemerkung Nummer vier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4049.560", 
   "children": [], 
   "end": "4054.800", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die angebliche Tatenlosigkeit der Regierung Merkel sei Grund f\u00fcr die erfolgten Straftaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.800", 
   "children": [], 
   "end": "4059.280", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreibt der Abgeordnete Gottschalk in seinem offenen Brief an den Bundestagspr\u00e4sidenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.280", 
   "children": [], 
   "end": "4062.120", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aussage finde ich einigerma\u00dfen unversch\u00e4mt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4062.120", 
   "children": [], 
   "end": "4066.600", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bundestagswahlkampf habe ich beobachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.600", 
   "children": [], 
   "end": "4073.800", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass an den St\u00e4nden der AfD an die Passanten kleine Ausgaben des Grundgesetzes verteilt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4073.800", 
   "children": [], 
   "end": "4076.800", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wollten Sie wahrscheinlich zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4076.800", 
   "children": [], 
   "end": "4079.160", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in hohem Ma\u00dfe verfassungstreu sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4079.160", 
   "children": [], 
   "end": "4081.240", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise wollten Sie auch zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4081.240", 
   "children": [], 
   "end": "4085.000", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das f\u00fcr die anderen Parteien nur eingeschr\u00e4nkt gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.000", 
   "children": [], 
   "end": "4086.920", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auf jeden Fall darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4086.920", 
   "children": [], 
   "end": "4092.080", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht verboten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4092.080", 
   "children": [], 
   "end": "4094.600", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundgesetztexte zu verteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.600", 
   "children": [], 
   "end": "4095.320", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.320", 
   "children": [], 
   "end": "4097.440", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das gelegentlich auch einmal lesen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.440", 
   "children": [], 
   "end": "4099.440", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie da verteilen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.440", 
   "children": [], 
   "end": "4102.000", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann h\u00e4tten Sie wissen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.000", 
   "children": [], 
   "end": "4107.160", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Artikel\u00a01 des Grundgesetzes will ich jetzt gar nicht sprechen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.160", 
   "children": [], 
   "end": "4111.800", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund zwar \u00fcber die allermeisten Gesetzgebungskompetenzen verf\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.800", 
   "children": [], 
   "end": "4119.240", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aber im Hinblick auf den Gesetzesvollzug unsere f\u00f6derale Ordnung nahezu ausschlie\u00dflich die Bundesl\u00e4nder in der Pflicht sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.240", 
   "children": [], 
   "end": "4121.280", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau darum geht es hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4121.280", 
   "children": [], 
   "end": "4125.360", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Schutz einer Parteiveranstaltung und der daran teilnehmenden Delegierten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4125.360", 
   "children": [], 
   "end": "4129.160", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00e4llt in allererster Linie und nahezu ausschlie\u00dflich in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.160", 
   "children": [], 
   "end": "4132.880", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie fast alles in den Bereich der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4132.880", 
   "children": [], 
   "end": "4134.200", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Pr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.200", 
   "children": [], 
   "end": "4137.120", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Verfolgung von Straftaten mit sich bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4137.120", 
   "children": [], 
   "end": "4139.120", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat \u00fcbrigens mit der Bundeskanzlerin nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.120", 
   "children": [], 
   "end": "4139.880", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch wirklich nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.880", 
   "children": [], 
   "end": "4142.440", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bringt mich zu der f\u00fcnften und auch letzten Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.440", 
   "children": [], 
   "end": "4145.400", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um potenzielle Straft\u00e4ter abzuschrecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4145.400", 
   "children": [], 
   "end": "4148.840", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ben\u00f6tigen wir schlagkr\u00e4ftige Sicherheitsbeh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.840", 
   "children": [], 
   "end": "4150.640", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4150.640", 
   "children": [], 
   "end": "4153.480", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf Initiative von Thomas de Maizi\u00e8re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4153.480", 
   "children": [], 
   "end": "4157.160", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Jahren Tausende neue Stellen geschaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.160", 
   "children": [], 
   "end": "4159.200", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden diesen Weg fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4159.200", 
   "children": [], 
   "end": "4162.040", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch mehr Engagement der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.040", 
   "children": [], 
   "end": "4165.160", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft nicht nur die Aufstockung der Landespolizeien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4165.160", 
   "children": [], 
   "end": "4169.880", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das betrifft auch die personelle St\u00e4rkung der Justiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4169.880", 
   "children": [], 
   "end": "4174.080", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema wird vielerorts immer noch stiefm\u00fctterlich behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.080", 
   "children": [], 
   "end": "4178.480", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch die besten Aufkl\u00e4rungsarbeiten der Polizei n\u00fctzen nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4178.480", 
   "children": [], 
   "end": "4181.560", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Justiz die Straft\u00e4ter anschlie\u00dfend nicht aburteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.560", 
   "children": [], 
   "end": "4184.720", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wegen \u00dcberlastung die Verfahren einstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.720", 
   "children": [], 
   "end": "4186.840", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das frustriert nicht nur die Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.840", 
   "children": [], 
   "end": "4190.600", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schw\u00e4cht vor allen Dingen das Vertrauen in unseren Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4190.600", 
   "children": [], 
   "end": "4192.200", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.200", 
   "children": [], 
   "end": "4195.320", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Wahlperiode mit den L\u00e4ndern ins Gespr\u00e4ch kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.320", 
   "children": [], 
   "end": "4202.480", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es im Rahmen eines Paktes f\u00fcr Justiz zu signifikanten Verbesserungen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4202.480", 
   "children": [], 
   "end": "4204.280", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4204.280", 
   "children": [], 
   "end": "4208.960", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Aktuelle Stunde beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4208.960", 
   "children": [], 
   "end": "4212.000", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ic h rufe den Zusatzpunkt\u00a07 auf:"
   ]
  }
 ]
}