{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.120", 
   "children": [], 
   "end": "4.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.720", 
   "children": [], 
   "end": "6.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen wahren Satz enth\u00e4lt das Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2018:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber daf\u00fcr effizienter zu handeln und Zust\u00e4ndigkeiten an die Mitgliedstaaten zur\u00fcckzu\u00fcbertragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dies sinnvoll erscheint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein Lippenbekenntnis! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist \u00adJunckers Arbeitsprogramm pure und reine Gigantomanie und die Fahrkarte in eine kontinentale Diktatur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Johlen Sie nur! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als demokratisch kann man es wahrlich nicht werten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Juncker in seiner Rede zur Lage der Union offen fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etwas gegen seine liebe EU sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von jeglicher Finanzierung abzuschneiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will neue Regeln zur Finanzierung politischer Parteien und Stiftungen erlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie \u201enicht extremen antidemokratischen Gruppen die Kassen f\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielmehr europ\u00e4ischen Parteien bessere M\u00f6glichkeiten geben\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEurop\u00e4isch\u201c hei\u00dft hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werter Kollege: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pro EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pro Juncker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diskussion und Kritik werden nicht gew\u00fcnscht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nicht f\u00fcr uns ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird pleite gewirtschaftet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der demokratische Wert der EU auf den Nullpunkt gesunken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso bedrohlicher ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission sich selbst immer mehr Macht zukommen lassen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verteidigungsunion soll es geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit europ\u00e4ischen Kompetenzen im Bereich der \u00e4u\u00dferen und inneren Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handel f\u00fcr alle und die globale Strategie werden neue Freihandelsabkommen mit sich bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wieder in Hinterzimmern ausgehandelt werden und deren Regelungen genauso undemokratisch und frech sein werden wie die Regelungen in TTIP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Bleigie\u00dfen und von leistungsf\u00e4higen Staubsaugern verabschieden wir uns dank EU schon jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch nun soll uns eine Klimaagenda noch viel mehr vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "126.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir uns \u00fcberhaupt vorstellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Plastik will die EU nun ihre erste eigene Steuer bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lachen Sie nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wirklich so.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Migrationsagenda mit EU-weitem Asylkodex wird uns schlie\u00dflich vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Zuwanderung zu gestalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann entscheidet die EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wohin kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mir das lieber nicht ausmalen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beste sind aber die Planungen f\u00fcr die Kapitalmarktunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ihr k\u00f6nnen Finanzjongleure und Banken endlich grenzenlos zocken und Staaten sich ma\u00dflos \u00fcberschulden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es wird garantiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU und allen voran Deutschland f\u00fcr alles haftet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr marode Banken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr marode Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine marode EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Junckers EU ist ein gewaltiges Kasino, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wenige gewinnen und alle verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rien ne va plus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.800", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich liebe die europ\u00e4ische Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Jugendlicher habe ich an Sch\u00fcleraustauschprogrammen teilgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.560", 
   "children": [], 
   "end": "188.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in Frankreich gelebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie k\u00f6nnen gerne lachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie in meinem Lebenslauf nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in Frankreich gelebt und gearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in Prag eine internationale Studentenkonferenz mit aufgebaut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in dieser EU geht es nicht mehr um die europ\u00e4ischen Werte des Friedens und der Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht allein um Geld und um Macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat jetzt schon an Haftungszusagen Au\u00dfenst\u00e4nde in H\u00f6he von \u00fcber 1\u00a0Billion Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit andere weiterhin sorgenfrei Misswirtschaft betreiben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmerl\u00e4nder halten die Hand auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb von sieben Jahren werden Subventionen in H\u00f6he von 1\u00a0Billion Euro ausgereicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht an die B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern an einzelne gro\u00dfe Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schweinemastbetrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Grundwasser verdirbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt so viel Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er billiger produzieren kann als jeder Hersteller in Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Kleinbauer geht pleite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die EU von heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht mehr meine EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigen Sie bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf mit meiner Kritik im Interesse meiner Fraktion nicht zu weit gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst k\u00fcrzt uns die demokratische Europ\u00e4ische Kommission demn\u00e4chst die Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adMichael Link f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}