{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "4.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.040", 
   "children": [], 
   "end": "4.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich zu Beginn der neuen Legislaturperiode begl\u00fccken uns die Kolleginnen und Kollegen der Linken mit dem bildungspolitischen Dauerbrenner der letzten acht Jahre: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Forderung nach einer Aufhebung des sogenannten Kooperationsverbots."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "18.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Dank daf\u00fcr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird Sie sicherlich nicht \u00fcberraschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4lt sich allerdings in Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich nach wie vor ein \u00fcberzeugter Gegner eines solchen Schrittes bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil ich auch nach Studium Ihres Antrags beim besten Willen nicht erkennen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir das Grundgesetz an dieser Stelle \u00e4ndern sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren einzig und allein an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder nicht ausreichend in die Bildung investieren und der Bund noch mehr mitfinanzieren soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich bleiben dabei zwei wesentliche Fragen offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An welcher Stelle sind die L\u00e4nder durch die geltende Grundgesetzregelung daran gehindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr in Bildung zu investieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll eine wie auch immer geartete Grundgesetz\u00e4nderung daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns insgesamt mehr f\u00fcr Bildung zur Verf\u00fcgung steht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur ersten Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bitte hindert denn das Grundgesetz die L\u00e4nder daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen zu sanieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ganztagsbetreuung auszubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kitapl\u00e4tze zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hochschulen besser auszufinanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr in die berufliche Bildung zu investieren oder die Digitalisierung voranzutreiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An keiner Stelle!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angeblich verboten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Kooperation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es bereits heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle wissen dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie kennen die verschiedenen milliardenschweren Programme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne sie nur beispielhaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerausbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500\u00a0Millionen Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bildungsketten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "550\u00a0Millionen Euro alleine vom BMBF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne BMAS\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKultur macht stark\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "230\u00a0Millionen Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommunale Bildungsmanagement\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "170\u00a0Millionen Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem die zweimal 3,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Bildungsinfrastruktur in finanzschwachen Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie also bitte endlich auf mit dem Gerede vom Kooperationsverbot!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur zweiten Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringt eine Grundgesetz\u00e4nderung mehr Geld f\u00fcr Bildung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die klare Antwort lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00c4nderung des Artikels\u00a0104b Grundgesetz bringt per se keinen zus\u00e4tzlichen Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Ihnen beklagte Unterfinanzierung der deutschen Bildungssysteme beenden Sie mit einer Grundgesetz\u00e4nderung nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Beer von der FDP wird mir da sicherlich zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn als hessische Kultusministerin sagte sie damals zu diesem Thema: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Argumente f\u00fcr eine Grundgesetz\u00e4nderung bleiben aber auch bei der hundertsten Wiederholung falsch.\u201c Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.000", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns bitte die Fakten betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsteller wollen nicht etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die \u00dcberschrift des Antrags vermuten l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "174.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Bildungsausgaben seitens des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie wollen einzig und allein pauschal mehr Geld vom Bund f\u00fcr die L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nennen auch gleich den Betrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.720", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "34\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wozu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den Sanierungsstau an Deutschlands Schulen zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie j\u00fcngst in Berlin geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulgeb\u00e4ude einst\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Landesregierung nichts f\u00fcr den Erhalt der Geb\u00e4ude tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in vielen Berliner Schulen traurige Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schultoiletten seit 30\u00a0Jahren nicht saniert wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss aber niemand das Grundgesetz \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die unbedingte Pflicht einer verantwortungsbewussten Landesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Missst\u00e4nde fr\u00fchzeitig zu erkennen und gegenzusteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt hier also von Kooperationsverboten zu lamentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten die Damen und Herren Abgeordneten von der Linken ihren Genossen in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier die Verantwortung tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal ins Gewissen reden und endlich eine vern\u00fcnftige Schulpolitik einfordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsteller behaupten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich unterstelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wider besseres Wissen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00e4nder seien nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "244.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausreichend Geld f\u00fcr Bildungsausgaben aufzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist jedoch eine andere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gerade selber angedeutet\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar stimmt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund allein im letzten Jahr 5\u00a0Milliarden Euro an Haushalts\u00fcbersch\u00fcssen erwirtschaftet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch auch die L\u00e4nder stehen gl\u00e4nzend da\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da widerspreche ich Ihnen nun\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten sich zeitgleich \u00fcber Mehreinnahmen in H\u00f6he von 9\u00a0Milliarden Euro freuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Kommunen erzielten im vergangenen Jahr 5,4\u00a0Milliarden Euro an Haushalts\u00fcbersch\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kaufmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Bull-Bischoff?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "282.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Land Berlin in den kommenden Jahren 60\u00a0Grundschulen saniert werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.920", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt eins."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt zwei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "286.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie der einfachen Logik zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.440", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von der KfW-Bankengruppe bezifferten fehlenden 34\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Schulgeb\u00e4udesanierungen nicht allein auf die rot-rot-gr\u00fcn regierten oder die rot-gr\u00fcn regierten L\u00e4nder zu beziehen sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Punkt stimme ich mit Ihnen nat\u00fcrlich \u00fcberein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft nicht nur rot-rot-gr\u00fcn oder rot-gr\u00fcn regierte L\u00e4nder; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Antrag stammt nun einmal von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.000", 
   "children": [], 
   "end": "309.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb nehme ich Sie nun als Vertreterin der L\u00e4nder f\u00fcr die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.200", 
   "children": [], 
   "end": "310.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Ihre Partei mitregiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.560", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Pflicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Berlin 60\u00a0Schulen sanieren will; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.200", 
   "children": [], 
   "end": "317.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber offensichtlich geschieht das viel zu sp\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.000", 
   "children": [], 
   "end": "320.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran geht wohl kein Weg vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser Zahlen d\u00fcrfte jedem klar werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.680", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht eigentlich gar nicht die zus\u00e4tzlichen Mittel des Bundes f\u00fcr die Schulen im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder verf\u00fcgen mittlerweile \u00fcber ausreichende Mittel und jede M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "335.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Geld auch in die Zukunft zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.320", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "338.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als nach immer mehr Bundesmitteln zu rufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.680", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Eindruck ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Antragsteller offenbar jegliches Ma\u00df verloren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.400", 
   "children": [], 
   "end": "357.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,2\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich aus der BAf\u00f6G-Finanzierung und die besagten zweimal 3,5\u00a0Milliarden Euro mehr im Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsfonds bezeichnen Sie in Ihrem Antrag als \u201eTropfen auf den hei\u00dfen Stein\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.520", 
   "children": [], 
   "end": "367.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gar nicht erst erw\u00e4hnt werden von Ihnen die 20,2\u00a0Milliarden Euro Hochschulpaktmittel im Zeitraum 2007 bis 2023 und die vielen anderen Programme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.160", 
   "children": [], 
   "end": "369.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich vorher genannt habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.120", 
   "children": [], 
   "end": "370.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.680", 
   "children": [], 
   "end": "376.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund engagiert sich bereits heute in Sachen Bildung finanziell so umfassend wie nie zuvor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.800", 
   "children": [], 
   "end": "381.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch umfassender als vor 2006."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.120", 
   "children": [], 
   "end": "382.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einen Fakt erspare ich Ihnen ebenfalls nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.520", 
   "children": [], 
   "end": "387.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag allein wird am Grundgesetz gar nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.640", 
   "children": [], 
   "end": "393.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr eine \u00c4nderung des Grundgesetzes ist bekannterma\u00dfen auch eine Zweidrittelmehrheit im Bundesrat erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.200", 
   "children": [], 
   "end": "394.520", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar berichten Sie hier stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.520", 
   "children": [], 
   "end": "400.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Reihe von Bundesl\u00e4ndern die vollst\u00e4ndige Aufhebung des Kooperationsverbotes fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.560", 
   "children": [], 
   "end": "402.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verschweigen jedoch den wesentlichen Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.920", 
   "children": [], 
   "end": "404.640", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur ganze sieben L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.640", 
   "children": [], 
   "end": "406.600", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht einmal die H\u00e4lfte der L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.280", 
   "children": [], 
   "end": "408.600", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eher die kleineren L\u00e4nder sind\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.600", 
   "children": [], 
   "end": "411.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Vorsto\u00df unterst\u00fctzen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.000", 
   "children": [], 
   "end": "412.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich nun wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.400", 
   "children": [], 
   "end": "414.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch unsere Freunde von den Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.800", 
   "children": [], 
   "end": "416.240", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Gehring wird ja wahrscheinlich gleich sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.240", 
   "children": [], 
   "end": "418.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Grundgesetz\u00e4nderung lieb\u00e4ugeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.720", 
   "children": [], 
   "end": "424.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitiere ich zu diesem Thema gerne auch stellvertretend den Regierungschef von Baden-W\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.240", 
   "children": [], 
   "end": "426.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Winfried Kretschmann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.000", 
   "children": [], 
   "end": "430.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eZu dieser Revolution wird es nicht kommen.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.040", 
   "children": [], 
   "end": "432.960", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest zu Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.960", 
   "children": [], 
   "end": "433.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Frau Beer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.800", 
   "children": [], 
   "end": "435.800", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder an die Adresse der FDP gerichtet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.800", 
   "children": [], 
   "end": "438.800", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ministerin in Hessen Bildungspolitik zu verantworten hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.800", 
   "children": [], 
   "end": "440.840", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sah das im \u00dcbrigen auch die FDP so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.840", 
   "children": [], 
   "end": "441.760", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.760", 
   "children": [], 
   "end": "442.400", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesmal Frau Beer:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.400", 
   "children": [], 
   "end": "443.600", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand ist dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.600", 
   "children": [], 
   "end": "445.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in irgendeiner Weise kooperiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.520", 
   "children": [], 
   "end": "447.160", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.160", 
   "children": [], 
   "end": "451.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Grundgesetz haben die L\u00e4nder die Hoheit im Bereich der Schulpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.400", 
   "children": [], 
   "end": "457.080", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dementsprechend wollen wir uns weder von anderen L\u00e4ndern noch vom Bund hier hineinregieren lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.080", 
   "children": [], 
   "end": "462.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also lieber nach vorne blicken und wahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.320", 
   "children": [], 
   "end": "465.360", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtigen bildungspolitischen Gestaltungswillen zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.360", 
   "children": [], 
   "end": "469.800", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchren wir nicht l\u00e4nger Scheindebatten \u00fcber angebliche Kooperationsverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.800", 
   "children": [], 
   "end": "473.920", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schn\u00fcren wir ein Zukunftspaket f\u00fcr beste Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.920", 
   "children": [], 
   "end": "476.040", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unionsparteien haben genau das vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.040", 
   "children": [], 
   "end": "481.640", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Grundgesetz gibt uns bereits heute ausreichend Spielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.640", 
   "children": [], 
   "end": "483.960", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in gemeinsamer Verantwortung von Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.960", 
   "children": [], 
   "end": "488.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern und Kommunen f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse im Bildungsbereich zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.400", 
   "children": [], 
   "end": "493.720", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Kultushoheit und damit auch die Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder auszuh\u00f6hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.720", 
   "children": [], 
   "end": "494.200", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.200", 
   "children": [], 
   "end": "496.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine gesamtstaatliche Verantwortung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.680", 
   "children": [], 
   "end": "497.280", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.280", 
   "children": [], 
   "end": "499.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.120", 
   "children": [], 
   "end": "506.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesverfassungsgericht setzt uns angesichts der Ewigkeitsgarantie in Artikel\u00a079 Absatz\u00a03 Grundgesetz hier sehr enge Grenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.320", 
   "children": [], 
   "end": "508.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr optimale Lehr- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.760", 
   "children": [], 
   "end": "512.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lernbedingungen wollen wir ohne eine erneute Grundgesetz\u00e4nderung schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.720", 
   "children": [], 
   "end": "515.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden einen DigitalPakt Schule auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.520", 
   "children": [], 
   "end": "518.680", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden qualitativ hochwertige Ganztagesangebote schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.680", 
   "children": [], 
   "end": "519.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.680", 
   "children": [], 
   "end": "521.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liegt mir pers\u00f6nlich sehr am Herzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.560", 
   "children": [], 
   "end": "522.760", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.760", 
   "children": [], 
   "end": "533.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bildungsabschl\u00fcsse in ganz Deutschland aufgrund einheitlicher Bildungsstandards vergleichbar und gegenseitig anerkannt werden und so Schulwechsel zwischen zwei Bundesl\u00e4ndern erleichtert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.040", 
   "children": [], 
   "end": "536.640", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarten die Eltern und die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu Recht von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.640", 
   "children": [], 
   "end": "539.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen und das werden wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.960", 
   "children": [], 
   "end": "540.760", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kaufmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.760", 
   "children": [], 
   "end": "543.360", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss Sie darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.360", 
   "children": [], 
   "end": "546.840", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich jetzt die Rechte des Kollegen Schipanski wahrnehme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.840", 
   "children": [], 
   "end": "560.560", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Sanierung ihrer Schultoiletten aber m\u00fcssen und sollen sich die L\u00e4nder bitte weiterhin selbst k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.560", 
   "children": [], 
   "end": "561.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.360", 
   "children": [], 
   "end": "567.000", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Ernst Dieter Rossmann f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}