{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Rede meines Vorvorredners haben nur noch die Kosten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge gefehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re das Ding rund gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber kommen wir zur\u00fcck zum Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das heute auf der Tagesordnung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute die Fortsetzung der F\u00f6rderung der deutschen Wirtschaft aus dem ERP-Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr das Jahr\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere der Mittelstand und die freien Berufe sollen mit fast 7\u00a0Milliarden Euro in Form von verbilligten Krediten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch zunehmend durch Beteiligungskapital gef\u00f6rdert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld soll den Unternehmen zugutekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden wir grunds\u00e4tzlich richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das findet auch unsere Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Teufel steckt allerdings wie immer im Detail. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der 16.\u00a0Wahlperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor meiner Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde das ERP-Sonderverm\u00f6gen vom Bundeswirtschaftsministerium an die KfW \u00fcbertragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hatte damals bef\u00fcrchtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit der Substanzerhalt und die parlamentarische Kontrolle der Gelder infrage gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich zum Gl\u00fcck nicht bewahrheitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso unverst\u00e4ndlicher ist es f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Parlament immer noch mit der groben Gliederung von F\u00f6rderzielen abspeisen l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinnvoll w\u00e4re es doch stattdessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gelder konkret nach F\u00f6rderprogrammen aufgeschl\u00fcsselt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transparenz und vor allen Dingen Klarheit dieser F\u00f6rderung sind f\u00fcr meine Begriffe dringender denn je notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist es ebenso unverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die F\u00f6rderung immer noch eine Exportf\u00f6rderung umfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Europ\u00e4ische Wirtschaftsraum eines sicher nicht ben\u00f6tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind das zus\u00e4tzliche deutsche Exporte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Wirtschaft scheint diese F\u00f6rderung im \u00dcbrigen auch gar nicht mehr zu ben\u00f6tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im Zeitraum von 2015 bis 2016 ist das F\u00f6rdervolumen in diesem Sektor um fast zwei Drittel zur\u00fcckgegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen wir also die F\u00f6rderung aus dem ERP-Sonderverm\u00f6gen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtige Impulse f\u00fcr die Wirtschaft und damit auch f\u00fcr Besch\u00e4ftigung zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren Binnenabsatz statt Exportf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die F\u00f6rderung wirtschaftlich benachteiligter Regionen im Osten wie im Westen unseres Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die energetische Geb\u00e4udesanierung oder die dringend notwendige Schaffung von bezahlbarem Wohnraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in Ballungszentren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren dar\u00fcber hinaus darauf aufpassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht tagt der Wirtschaftsausschuss bald wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor allen Dingen ganz kleine Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch gef\u00f6rdert werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls zu Geld kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind in den F\u00f6rdersummen n\u00e4mlich nach wie vor unterdurchschnittlich vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "176.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine Wirtschaftsf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie heute vorliegt und wie sie vielleicht auch weiterentwickelt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommen Sie hier im Deutschen Bundestag auch die Unterst\u00fctzung der Linksfraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.640", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag erteile ich das Wort der Kollegin Claudia M\u00fcller vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}