{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde die Bilder des Sommers 2014 nie vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Terrorgruppe des IS hat brutal Terrain gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Kurden vertrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sie f\u00f6rmlich \u00fcberrannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie standen 10\u00a0Kilometer vor Bagdad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS hat versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Genozid an den Jesiden zu vollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesen Tagen haben wir uns schnell entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kurdischen Peschmerga auszur\u00fcsten und auszubilden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszur\u00fcsten war das Entscheidende\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie den IS stoppen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie die Jesiden und andere Fl\u00fcchtlinge im Nordirak sch\u00fctzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann heute nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mission war damals bitter n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie ist richtig gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auftrag ist von der Bundeswehr bestens ausgef\u00fchrt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ist bei unseren Partnern hochanerkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gut 16\u00a0000 Peschmerga ausgebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ganz elementar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter sind auch Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Turkmenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.040", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kakai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.680", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von Anfang an inklusiv und einigend gewirkt und ihnen eine hochqualifizierte und fundierte Ausbildung gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS zu stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu schlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dieses Ziel erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS im Irak ist physisch geschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl ich zugleich bedaure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kurdische Regionalregierung mit dem Referendum einen Weg eingeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem wir sie dringend gewarnt haben und ihr abgeraten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen die Geschehnisse der letzten Wochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Lage unmittelbar nach dem Referendum zun\u00e4chst \u00e4u\u00dferst unklar wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir am 13.\u00a0Oktober entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildung in Erbil zun\u00e4chst ruhen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als klares politisches Zeichen f\u00fcr Dialog und Deeskalation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Woche sp\u00e4ter die Ausbildung wieder aufnehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sowohl mit dem irakischen Ministerpr\u00e4sidenten Abadi als auch mit dem damaligen Pr\u00e4sidenten der kurdischen Autonomiebeh\u00f6rde Barzani telefoniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide haben versichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zuk\u00fcnftige Verh\u00e4ltnis Bagdads und Erbils im Dialog l\u00f6sen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so schwierig dieser Dialog auch immer sein mag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber hier auch sehr deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz all dieser schwierigen Entwicklungen ist f\u00fcr uns ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Peschmerga waren in dieser ganzen Zeit in ihrem tapferen Kampf gegen den IS und mit dem Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie Millionen von Fl\u00fcchtlingen gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere Bundeswehr ein guter und ein verl\u00e4sslicher Partner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir nicht vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber auch von Anfang an gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Engagement ein Beitrag zur staatlichen Einheit des Iraks ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer darauf geachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch eine Kooperation mit der Zentralregierung in Bagdad m\u00f6glich war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Iraker teilweise in Deutschland ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Material geschickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Sanit\u00e4tsmaterial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ABC- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kampfmittelabwehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns deshalb immer f\u00fcr einen funktionierenden Gesamtstaat Irak eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen wir sowohl Bagdad als auch Erbil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.560", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihre Konflikte mit der Richtschnur der irakischen Verfassung l\u00f6sen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn der IS im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich es eben sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "physisch geschlagen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so d\u00fcrfen wir uns nichts vormachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endg\u00fcltig besiegt ist der IS noch keineswegs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder die Terrorgruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Region immer noch im Untergrund Nester hat und auch von dort aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Region heraus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei uns operiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch die Ideologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um jungen Menschen ein menschenverachtendes Weltbild zu vermitteln und sie zu radikalisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind verschwunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "258.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da der IS im Irak geschlagen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen im Irak sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von der Terrorherrschaft befreit sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sind wir sofort mit Unterst\u00fctzung der Vereinten Nationen in die befreiten St\u00e4dte und Regionen gegangen und haben f\u00fcr Wiederaufbau gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Elektrizit\u00e4t da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4user geflickt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Essen da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Hilfe ankommt und die Wiedervers\u00f6hnung beginnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen nachhaltigen Aufbau von F\u00e4higkeiten bei den Streitkr\u00e4ften und Polizeikr\u00e4ften im gesamten Irak vorzubereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern f\u00fchrt die internationale Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.040", 
   "children": [], 
   "end": "297.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin 69\u00a0Staaten beteiligen sich daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ausbildungskonzept fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass inzwischen auch die Europ\u00e4ische Union und die NATO der Koalition gegen den Terror beigetreten sind und sich st\u00e4rker beim Capacity Building im Irak engagieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Bundestag \u00fcberlegen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Form die Koalition gegen den Terror in Zukunft im Bereich Ausbildung unterst\u00fctzt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "327.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann er genau hier an das bereits Erreichte ankn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Stabilit\u00e4t zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden ein wirklicher Wille zur Vers\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "336.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine hochwertige Ausbildung und Beratung der Sicherheitskr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.200", 
   "children": [], 
   "end": "343.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine kompetente Unterst\u00fctzung bei der Security Sector Reform und umfassende humanit\u00e4re Aufbauhilfe n\u00f6tig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.640", 
   "children": [], 
   "end": "345.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr all das sind wir ger\u00fcstet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.640", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Erfahrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.960", 
   "children": [], 
   "end": "349.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute geht es um Erbil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.080", 
   "children": [], 
   "end": "350.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir gemeinsam mit Italien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.640", 
   "children": [], 
   "end": "351.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finnland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Niederlanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.280", 
   "children": [], 
   "end": "355.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Slowenien und Ungarn arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bitten darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.480", 
   "children": [], 
   "end": "360.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das entsprechende Mandat in unver\u00e4nderter Form f\u00fcr drei Monate verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.000", 
   "children": [], 
   "end": "360.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.800", 
   "children": [], 
   "end": "370.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Ulrich Oehme von der AfD das Wort zu seiner ersten Rede im Bundestag."
   ]
  }
 ]
}