{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An meinen Vorredner kann ich nur eins richten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann wirklich froh sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Trauerspiel um Jamaika und damit auch Ihre Ambitionen auf das Au\u00dfenministerium gescheitert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich bedenke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie hier argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine fast schon bedingungslose Zusammenarbeit mit einer islamistischen Kopf-ab-Diktatur wie Saudi-Arabien zu rechtfertigen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst das schon tief blicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung das gegangen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund der Brisanz m\u00f6chte ich beim Thema \u201eDie Situation im Nahen und Mittleren Osten\u201c auf einen Punkt fokussieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Debatte ist \u00fcberf\u00e4llig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist auch richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tte bereits vor Jahren stattfinden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Debatte um unser Verh\u00e4ltnis zum Land Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte \u00fcber das islamistische Regime Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den gesamten Nahen und Mittleren Osten destabilisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.920", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Debatte \u00fcber die engen Beziehungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Bundesregierung zu Riad pflegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Radikalisierung Riads ist von der Bundesregierung nicht wahrgenommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede kritische Analyse wurde unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geschah es auch vor fast zwei Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Dezember 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als eine Einsch\u00e4tzung des Bundesnachrichtendienstes \u00fcber Saudi-Arabien das Licht der Welt erblickte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere aus dieser Einsch\u00e4tzung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherige vorsichtige diplomatische Haltung der \u00e4lteren F\u00fchrungsmitglieder der K\u00f6nigsfamilie wird durch eine impulsive Interventionspolitik ersetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die Rolle des neuen Verteidigungsministers und Sohns von K\u00f6nig Salman, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mohammed bin Salman, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sah der BND kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Saudis seien bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispiellose \u201emilit\u00e4rische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.640", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanzielle und politische Risiken einzugehen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so das hellsichtige Papier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und au\u00dfenpolitische Machtkonzentration auf den Vizekronprinzen \u201ebirgt latent die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "170.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er bei dem Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu Lebzeiten seines Vaters in der Thronfolge zu etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberreizt\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in der Tat zieht sich eine gewaltige Blutspur durch die Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Riad und damit Saudi-Arabien verantwortlich ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Syrien unterst\u00fctzte man den \u201eIslamischen Staat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die al-Qaida und andere islamistische Terrorgruppierungen und \u2011banden mit Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Mittel war recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Land zu destabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Bahrain schickte man eine Interventionstruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Proteste gegen die K\u00f6nigsdiktatur dort niederzuschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 \u00fcberfiel man den Jemen und richtete eine wahre Katastrophe an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Millionen Menschen sind dort jetzt unmittelbar vom Hungertod bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die saudische Totalblockade des Landes zielt auf den Hungertod von Millionen Jemeniten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das letzte Beispiel in der Kette der Interventionen Riads ist der Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Nachbarland Libanon einen B\u00fcrgerkrieg zu entfesseln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt scheint diese Strategie der Kriegsf\u00fcrsten aus Riad gescheitert zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil \u00adHariri zur\u00fcckgekehrt und vom R\u00fccktritt zur\u00fcckgetreten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man muss sich einmal vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Terrorherrscher in Riad damit erfolgreich gewesen w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.920", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe das anders als die FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern hatten wir hier eine Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "260.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie stellten fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beide mutig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Namen meiner ganzen Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rechne es Ihnen hoch an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Au\u00dfenminister Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie vor wenigen Tagen den Mut zur Kritik an dieser saudischen Kriegspolitik gefunden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "278.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gilt Ihnen unser Dank; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.760", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Worte von Ihnen waren wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie waren auch \u00fcberf\u00e4llig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso schwerwiegender ist jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Bundesregierung weiter Waffen an Saudi-Arabien liefern l\u00e4sst und deutsche R\u00fcstungsschmieden wie Rheinmetall auch noch im Land selbst produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer so handelt wie das saudische K\u00f6nigshaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "308.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darf doch wirklich kein Partner der Bundesrepublik Deutschland sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.120", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unserer Demokratie schlichtweg nicht w\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich Bundeskanzlerin Merkel und Au\u00dfenminister Gabriel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.600", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum stoppen Sie die Waffenlieferungen an die F\u00fcrsten der Finsternis in Riad nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum lassen Sie es zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.760", 
   "children": [], 
   "end": "335.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weiter deutsche Waffen geliefert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.080", 
   "children": [], 
   "end": "338.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Jemen einen Massenmord zu begehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.680", 
   "children": [], 
   "end": "343.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fallen Sie der deutschen R\u00fcstungsschmiede Rheinmetall nicht in den Arm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.400", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Ausl\u00f6schung so vieler Tausend Menschen im Jemen auch noch verdient?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "350.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke denkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.320", 
   "children": [], 
   "end": "355.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend eine Neuausrichtung der Arabien-Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.320", 
   "children": [], 
   "end": "358.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf einfach nicht mehr so weitergehen wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.400", 
   "children": [], 
   "end": "361.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen endlich klare Kante zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.280", 
   "children": [], 
   "end": "363.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man in Riad auf die Idee kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.600", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Feuer in der Region zu legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.000", 
   "children": [], 
   "end": "366.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.400", 
   "children": [], 
   "end": "367.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt damit anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.840", 
   "children": [], 
   "end": "371.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Debatten \u00fcber Saudi Arabien zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letztendlich auch Konsequenzen mit sich bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.400", 
   "children": [], 
   "end": "374.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.240", 
   "children": [], 
   "end": "378.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.880", 
   "children": [], 
   "end": "382.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich dem n\u00e4chsten Redner das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.880", 
   "children": [], 
   "end": "384.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.280", 
   "children": [], 
   "end": "386.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Mitglieder dieses Hohen Hauses das Gef\u00fchl haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.960", 
   "children": [], 
   "end": "388.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier fotografiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.600", 
   "children": [], 
   "end": "390.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise ausdr\u00fccklich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.840", 
   "children": [], 
   "end": "393.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Plenum Fotografieren nicht erlaubt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.680", 
   "children": [], 
   "end": "396.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun bitte ich Herrn Nouripour f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ans Rednerpult."
   ]
  }
 ]
}