{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Vorgang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das Anpassungsverfahren zur Di\u00e4tenerh\u00f6hung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Montagabend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Montagnacht im Grunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die PGF-Sitzung hereinkam\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig unvorbereitet\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit der Ma\u00dfgabe\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moment, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ist Dr.\u00a0Baumann dran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen hier ja auch reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kollegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat Dr.\u00a0Baumann das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich nachgefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum denn so kurzfristig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist es denn m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so eine wichtige Sache mitten in der Nacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Tag vor der n\u00e4chsten Bundestagssitzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu behandeln? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist so etwas m\u00f6glich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wurde geantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei sozusagen \u00fcbersehen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das ganz schnell anpassen m\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sonst wegen Fristigkeit verfiele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcsse das hereingenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist das hier passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich dar\u00fcber mit meiner Fraktion nicht geredet habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4u\u00dfere ich mich dazu \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was parlamentarisch in den Sitzungen vonstattengegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zur Antwort hat die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann."
   ]
  }
 ]
}