{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Demokratie ist notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDaher erfordert Gerechtigkeit mehr Gleichheit in der Verteilung von Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verm\u00f6gen und Macht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es im Hamburger Grundsatzprogramm der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Zitat finden wir einen gemeinsamen Nenner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sehe ich eine weiterhin wichtige Aufgabe f\u00fcr meine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr von Stetten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie aber dem Hohen Haus zum wiederholten Male einen wortgleichen Antrag vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in seiner Zielrichtung zwar diskutabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in seinen Ma\u00dfnahmen und Methoden allerdings mangelhaft ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein engagierter Aufschlag f\u00fcr eine neue Wahlperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns als SPD ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Politik f\u00fcr Chancengleichheit und gerechte Teilhabe an unserer Gesellschaft zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keine Gleichmacherei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gleiche Chancen f\u00fcr alle in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch hier sagt schon unser Grundsatzprogramm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLeistung muss anerkannt und respektiert werden.\u201c Genau das macht den Unterschied zwischen Ihrer und unserer Position aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein pauschaler und fester Steuersatz von 5\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie ihn auf Verm\u00f6gen fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft keine kluge und gerichtsfeste Erg\u00e4nzung unserer Steuergesetze und \u00e4ndert auch nichts an den bestehenden gro\u00dfen Missst\u00e4nden bei der ungleichen Besteuerung von Lohn und Kapital."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD ist die Wiedereinf\u00fchrung einer Verm\u00f6gensteuer ein ernsthafter Diskussionspunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Verm\u00f6gensteuer sehen wir ganz klar ein Instrument f\u00fcr mehr Steuer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteilungsgerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unstrittig ist f\u00fcr uns bei einer gerechten Steuererhebung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier zitiere ich aus einem Beschluss meines Th\u00fcringer SPD-Landesverbandes\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201edie Spitzeneinkommen und Verm\u00f6gen solidarisch zur Finanzierung herangezogen werden\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerechte und verfassungskonforme Steuerpolitik zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber auch eine sehr komplexe Angelegenheit und bedarf harter Facharbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat die SPD unter ihrem stellvertretenden Bundesvorsitzenden Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel eine Kommission gebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chancen und Strukturen einer m\u00f6glichen Verm\u00f6gensteuer ausloten soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem durchdachten Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher nat\u00fcrlich auch die aktuellen Urteile zur Grundsteuer ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns dann der Diskussion um ein besseres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein anderes Konzept als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie von der Linken hier heute im Bundestag wiederholt vorgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.920", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende dieses Tagesordnungspunktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/94 an den Finanzausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}