{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren Pr\u00e4sidenten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche wollen hier Geschichtsstunden halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Mehrheit des Parlamentes sich mit der Zukunft besch\u00e4ftigen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag ist ein Ort der innenpolitischen Auseinandersetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht heute; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn heute stehen andere Fragen im Vordergrund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich nicht verstehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich hier beklagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Fraktion sei in die Vorbereitung dieser Sitzung und in die Vorbereitung dieses Resolutionstextes nicht einbezogen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben Sie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dem Text selbst und dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sein Geist ausmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zustimmen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen Sie bei etwas Antragsteller sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in der Sache ablehnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier einige Freundlichkeiten \u00fcber die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihre stumme Geste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der gesamten Fraktion der AfD auf eine Teilnahme an der Reise nach Paris zu verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlarvt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.200", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie national Sie in Wahrheit denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "106.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor 55\u00a0Jahren wurde der \u00c9lys\u00e9e-Vertrag geschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er war Gegenstand der Au\u00dfenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man diesen Vertragstext heute liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in seinem Zentrum die Au\u00dfenminister stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re heute eine v\u00f6llig abwegige Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft eine Sache der Au\u00dfenminister w\u00e4re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist keine Spitze\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr sind bilaterale Beziehungen zwischen allen Institutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beh\u00f6rden und staatlichen Ebenen heute Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Besonderheit des \u00c9lys\u00e9e-Vertrages ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach 55\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "143.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Besonderheit mehr ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt den n\u00e4chsten Schritt gemeinsam zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Partnerschaft ist eine rechtliche und vielleicht auch eine politische Entscheidung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freundschaft muss aus der Mitte der Gesellschaften wachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "166.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Nahles und der Kollege Kauder haben \u00fcber die vielf\u00e4ltigen zivilgesellschaftlichen Initiativen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den Sch\u00fcleraustausch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber St\u00e4dtepartnerschaften\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch in der Alltagskultur ist \u00fcber die vergangenen Jahrzehnte eine Freundschaft und N\u00e4he gewachsen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade vor einigen Tagen verstarb die franz\u00f6sische S\u00e4ngerin France Gall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den 1960er-Jahren in deutscher Sprache gesungen und Karriere gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Winnetou der popul\u00e4ren Karl-May-Verfilmungen in den 1960er-Jahren war ein Franzose."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.720", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Anwesende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erneuerung der Europ\u00e4ischen Union wird die Aufgabe der kommenden Dekade sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der bilaterale Gedanke des \u00c9lys\u00e9e-Vertrages steht dieser Erneuerung des europ\u00e4ischen Einigungsprojekts insgesamt nicht entgegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es stimmt gerade das Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich und Deutschland k\u00f6nnen und m\u00fcssen Impulsgeber f\u00fcr die Erneuerung der Europ\u00e4ischen Union sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Motor einer Vertiefung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mitte des vergangenen Jahrzehnts ins Stocken geraten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Impuls- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ideengeber zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Direktorium zu bilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das anderen etwas vorgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es hei\u00dft auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Closed Shop zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der andere ausschlie\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vertiefung der deutsch-franz\u00f6sischen Freundschaft sollte als Einladung an andere begriffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Beispiel zu folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron hat die Rolle des Taktgebers in dieser Reformdebatte \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.160", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Politiker der Mitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "280.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einen sehr umfassenden Reformvorschlag f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union vorgestellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf wird Deutschland mit Kreativit\u00e4t antworten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jeden Gedanken wird man sich zu eigen machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "291.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist ein Kontinent der Vielfalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auf den Kern seines Denkens m\u00fcssen wir antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr gemeinsames Handeln in der Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verteidigungspolitik und bei der Kontrolle unserer Au\u00dfengrenzen ist \u00fcberf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "305.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um europ\u00e4ische Aufgaben geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wohl um diese. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will f\u00fcr meine Fraktion sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten uns noch mehr gemeinsame deutsch-franz\u00f6sische Initiativen vorstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als im vorliegenden Resolutionstext verankert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Klimaschutz ist eine Menschheitsaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.760", 
   "children": [], 
   "end": "328.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nationale Antworten darauf zu wenig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.640", 
   "children": [], 
   "end": "330.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.160", 
   "children": [], 
   "end": "336.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationale Alleing\u00e4nge in der Energiepolitik schaffen oft mehr Probleme in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.480", 
   "children": [], 
   "end": "339.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie L\u00f6sungsbeitr\u00e4ge leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.040", 
   "children": [], 
   "end": "344.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen deshalb in der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.040", 
   "children": [], 
   "end": "347.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Welt einen Weg zu weisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.120", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u00f6kologische Nachhaltigkeit und Wohlstand verbunden werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idee eines CO 2 -Preises, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "360.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Resolutionstext verankert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.320", 
   "children": [], 
   "end": "363.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weist einen marktwirtschaftlichen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.120", 
   "children": [], 
   "end": "364.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der all dem \u00fcberlegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.760", 
   "children": [], 
   "end": "366.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Deutschland an Quoten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.440", 
   "children": [], 
   "end": "369.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verboten und Subventionen in den letzten Jahren erprobt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.120", 
   "children": [], 
   "end": "376.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.640", 
   "children": [], 
   "end": "378.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um die Weiterentwicklung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.720", 
   "children": [], 
   "end": "379.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.600", 
   "children": [], 
   "end": "384.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorbereitung des Resolutionstextes hat eines gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.160", 
   "children": [], 
   "end": "387.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konfliktlinie verl\u00e4uft nicht zwischen Deutschland und Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.080", 
   "children": [], 
   "end": "391.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konfliktlinie verl\u00e4uft auch nicht zwischen \u201epro Europa\u201c und \u201egegen Europa\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.640", 
   "children": [], 
   "end": "395.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt man einmal die R\u00e4nder des politischen Spektrums aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.200", 
   "children": [], 
   "end": "402.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auseinandersetzung findet vielmehr in Deutschland und in Frankreich auch innerhalb des demokratischen Zentrums statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.160", 
   "children": [], 
   "end": "407.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich die konzeptionelle Auseinandersetzung zwischen denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.640", 
   "children": [], 
   "end": "411.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf mehr sozialen Ausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.560", 
   "children": [], 
   "end": "416.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergemeinschaftung und im Zweifel auf Transfer setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.680", 
   "children": [], 
   "end": "417.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.760", 
   "children": [], 
   "end": "419.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Wachstumsimpulse setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.680", 
   "children": [], 
   "end": "425.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rken wollen und an die Autorit\u00e4t von Regeln glauben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.040", 
   "children": [], 
   "end": "428.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Position der Vergangenheit war nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.480", 
   "children": [], 
   "end": "430.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.120", 
   "children": [], 
   "end": "431.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie es weiter bleibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.760", 
   "children": [], 
   "end": "436.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausdruck von Hartherzigkeit oder mangelnder Gro\u00dfz\u00fcgigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.360", 
   "children": [], 
   "end": "437.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.320", 
   "children": [], 
   "end": "439.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grund\u00fcberzeugung war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.080", 
   "children": [], 
   "end": "440.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere ist es unver\u00e4ndert\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.840", 
   "children": [], 
   "end": "448.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fiskalische Eigenverantwortung ist Ausdruck demokratischer Souver\u00e4nit\u00e4t und der \u00f6konomischen Klugheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.480", 
   "children": [], 
   "end": "450.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte dieser Weg weiter beschritten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.320", 
   "children": [], 
   "end": "461.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um Wachstumsimpulse durch Investitionen in disruptive Technologien geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.800", 
   "children": [], 
   "end": "466.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident gefordert hat und wie sie sinnvoll sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.680", 
   "children": [], 
   "end": "475.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der k\u00fcnstlichen Intelligenz genauso wie bei den geforderten gemeinsamen Initiativen in der Batterietechnologie f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.000", 
   "children": [], 
   "end": "477.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte ordnungspolitisch sichergestellt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.960", 
   "children": [], 
   "end": "484.760", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Geld in privatwirtschaftliche Investitionen und nicht allein in Staatshaushalte flie\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.760", 
   "children": [], 
   "end": "495.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf beiden Seiten des Rheines gibt es solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.040", 
   "children": [], 
   "end": "500.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jede Gelegenheit f\u00fcr eine Schlagzeile nutzen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.080", 
   "children": [], 
   "end": "507.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.400", 
   "children": [], 
   "end": "513.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das europ\u00e4ische Einigungsprojekt zu einem Problem zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.360", 
   "children": [], 
   "end": "515.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit ist aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.720", 
   "children": [], 
   "end": "518.160", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.160", 
   "children": [], 
   "end": "523.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gegen oder ohne Europa gel\u00f6st werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.600", 
   "children": [], 
   "end": "528.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Probleme k\u00f6nnen wir nur in oder mit Europa l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.000", 
   "children": [], 
   "end": "533.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Botschaft dieser fraktions\u00fcbergreifenden Resolution des Deutschen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.680", 
   "children": [], 
   "end": "534.440", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.440", 
   "children": [], 
   "end": "537.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns im Einzelnen in der Mitte des Hauses trennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.560", 
   "children": [], 
   "end": "538.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinweggesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.600", 
   "children": [], 
   "end": "546.760", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Vorsitzende der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.760", 
   "children": [], 
   "end": "549.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Sahra Wagenknecht."
   ]
  }
 ]
}