{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden immer besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren heute ein absolutes Zukunftsthema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema wird uns die n\u00e4chsten Jahrzehnte hundertprozentig besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht hier um Weichenstellungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Weinberg hat ein Beispiel gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht stimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin mir hundertprozentig sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es der Wahrheit entspricht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gar kein Thema\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich m\u00f6chte auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das weder Standard noch Alltag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass es eine Ausnahme ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland machen viele Pflegekr\u00e4fte einen hervorragenden Dienst am Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier ordentlich aufgestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir aber Verbesserungen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns allen klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in der letzten Legislatur erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier schon viele Dinge auf den Weg gebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns hat in der Gro\u00dfen Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Oppositionsfraktionen waren teilweise auch dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer der Dreiklang geleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verbesserung f\u00fcr die Patienten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn hier der Personalschl\u00fcssel herangezogen wird und Vergleiche mit anderen L\u00e4ndern angestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das alles wunderbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen das fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir k\u00f6nnen das auch gesetzlich verankern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Wahrheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch eine Tatsache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Ganze in der Praxis umsetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns nicht nur auf junge Menschen fokussieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Menschen im Alter von 40 oder 50\u00a0Jahren in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte mir einen Wechsel in einen neuen Beruf vorstellen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das zu einem gesellschaftlichen Thema machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist die Ausbildung angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich ein Verfechter einer neuen Ausbildungsregelung bin und dass wir hier auf einem guten und richtigen Weg sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag steht auch all das drin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mit Schulgeld und dergleichen zu tun hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist l\u00e4ngst erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Dinge sind in der Umsetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich hier noch einmal unterstreichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zum Beispiel den Zivildienst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit der Wehrpflicht abgeschafft worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Motivationspunkt bisher nicht haben ersetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.280", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich junge Menschen ausprobieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00f6nnte ja sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht durch Zufall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr einen Pflegeberuf motiviert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da darf es keine Denkverbote geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin der FDP hat diese Punkte sehr richtig dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ein kleiner Seitenhieb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erlauben Sie mir\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Dinge kann man in Regierungsverantwortung nat\u00fcrlich am besten mit auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sind wir dann auch wieder beim Thema Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte dieses Thema nicht nur auf die Arbeit im Bund beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die L\u00e4nder daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "225.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Investitionsfinanzierung aus ihren Budgets bestreiten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind unter den ersten drei Bundesl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht mir gar nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Bundesland das macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten k\u00f6nnte ich fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist denn die SPD in der Regierungsverantwortung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir v\u00f6llig egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr alle L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.080", 
   "children": [], 
   "end": "246.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss im Endeffekt in den Haushalten festgeschrieben sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst wird das Ganze nicht gelingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird eine Mammutaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser stellen wir uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind wir alle hier in diesem Parlament verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Irlstorfer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilde Mattheis."
   ]
  }
 ]
}