{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragestunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gebe ich einen kurzen Hinweis zur Redezeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in Fragestunden bew\u00e4hrte Praxis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die erste Antwort zwei Minuten zur Verf\u00fcgung zu stellen und f\u00fcr die folgenden Fragen und Antworten jeweils eine Minute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe nun die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache\u00a019/414 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0Ole Schr\u00f6der zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a01 des Abgeordneten Stephan \u00adBrandner von der AfD auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesminister des Innern hat mit Wirkung zum 25.\u00a0August 2017 die linksextremistische Internetplattform \u201elinksunten.indymedia\u201c auf Grundlage des Vereinsgesetzes verboten und aufgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verbot umfasst nicht die unter indymedia.org abrufbare Internetseite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.600", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der verbotenen Internetseite linksunten.indymedia.org findet sich seit dem Wochenende nach dem Verbotsvollzug lediglich der Eintrag \u201eWir sind zurzeit offline\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafbare oder verfassungsfeindliche Inhalte sind dort nicht mehr abrufbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum umfasst das Verbot nicht die von Ihnen erw\u00e4hnte Internetseite indymedia.org ? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4lt die Bundesregierung diese Plattform f\u00fcr unproblematisch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu m\u00f6glichen weiteren Vereinsverboten \u00e4u\u00dfern wir uns grunds\u00e4tzlich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzungen f\u00fcr ein Vereinsverbot m\u00fcssen vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handlungen m\u00fcssten gegen Strafgesetze versto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder diese Plattform m\u00fcsste sich gegen die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung wenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Zusatzfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine habe ich noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese will ich nicht verfallen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb habe ich Sie gefragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es im Zusammenhang mit diesem Verbot und seiner Durchsetzung eine internationale Zusammenarbeit gibt und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welchen L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die verbotene Plattform ist in Deutschland nicht mehr abrufbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sind in diesem Fall noch keine internationalen Aktionen notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es weitere Zusatzfragen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen\u00a02 und 3 der Kollegin Susanne Ferschl sollen schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a04 des Kollegen Axel E. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fischer auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylantr\u00e4ge im Sinne der Frage werden beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge statistisch nicht gesondert erfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um Antr\u00e4ge zum Familienasyl von Familienmitgliedern von Schutzberechtigten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angaben k\u00f6nnen nur zu Entscheidungen des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach erhielten im Jahr\u00a02016 insgesamt 13\u00a0148\u00a0Personen Familienasyl oder Familienschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 waren es 36\u00a0297. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegen keine Erkenntnisse dazu vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Familienmitglieder von Schutzberechtigten im Sinne der Frage bei der Asylantragstellung in Deutschland keine g\u00fcltigen Ausweisdokumente vorlegen konnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie eine Zusatzfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fischer?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.200", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Zusatzfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit wie vielen anerkannten Antr\u00e4gen auf Familienasyl rechnet die Bundesregierung im Jahr\u00a02018?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir nicht genau vorhersagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist uns nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.040", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "280.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familienasyl beantragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.040", 
   "children": [], 
   "end": "281.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihrer gesamten Familie nach Deutschland kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asyl beantragen und dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.040", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die gesamte Familie anwesend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Familienasyl bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Verfahrenserleichterung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.040", 
   "children": [], 
   "end": "297.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Familienasyl ist nicht mit dem Familiennachzug zu verwechseln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.720", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfrage?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.000", 
   "children": [], 
   "end": "302.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Antwort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.400", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird die Familienangeh\u00f6rigkeit der Antragsteller jeweils \u00fcberpr\u00fcft und festgestellt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.120", 
   "children": [], 
   "end": "311.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschieht nat\u00fcrlich anhand von Dokumenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.200", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn keine Dokumente vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "318.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschieht das \u00fcber Befragung oder in Zweifelsf\u00e4llen mithilfe von Speicheltests."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonstige Zusatzfragen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.520", 
   "children": [], 
   "end": "326.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.280", 
   "children": [], 
   "end": "334.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a05 der Kollegin Filiz Polat auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.360", 
   "children": [], 
   "end": "336.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.280", 
   "children": [], 
   "end": "343.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber beabsichtigte Sammelcharterfl\u00fcge kann die Bundesregierung keine Angaben im Vorfeld zu diesen Ma\u00dfnahmen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.800", 
   "children": [], 
   "end": "353.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkrete Angaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.080", 
   "children": [], 
   "end": "360.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise \u00fcber den beabsichtigten Zeitpunkt einer Ma\u00dfnahme und die beteiligten L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.000", 
   "children": [], 
   "end": "366.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden zu einer Vorhersehbarkeit der Ma\u00dfnahme f\u00fchren und damit ihre Durchf\u00fchrbarkeit und ihren Erfolg gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "372.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund muss das Informationsinteresse des Parlaments ausnahmsweise zur\u00fcckstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusatzfrage?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.720", 
   "children": [], 
   "end": "374.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.840", 
   "children": [], 
   "end": "375.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.240", 
   "children": [], 
   "end": "379.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.640", 
   "children": [], 
   "end": "382.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.320", 
   "children": [], 
   "end": "385.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.040", 
   "children": [], 
   "end": "387.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie von ihrem Auskunftsverweigerungsrecht Gebrauch macht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.160", 
   "children": [], 
   "end": "388.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern w\u00fcrde die Angabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.560", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Personen angemeldet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.000", 
   "children": [], 
   "end": "391.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschiebung gef\u00e4hrden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.480", 
   "children": [], 
   "end": "395.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeglicher Hinweis zu diesen Abschiebema\u00dfnahmen f\u00fchrt nat\u00fcrlich dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.560", 
   "children": [], 
   "end": "403.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass solche Ma\u00dfnahmen nachvollziehbar sind und unter Umst\u00e4nden gest\u00f6rt werden k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.480", 
   "children": [], 
   "end": "406.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben noch eine Zusatzfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.160", 
   "children": [], 
   "end": "407.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.360", 
   "children": [], 
   "end": "408.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.320", 
   "children": [], 
   "end": "409.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.880", 
   "children": [], 
   "end": "439.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00f6chte ich meine Frage vor dem Hintergrund des Beschlusses des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 13.\u00a0Juni 2017 und der damit verbundenen W\u00fcrdigung des Artikels\u00a038 Absatz\u00a01 Satz\u00a02 und des Artikels\u00a020 Absatz\u00a02 Satz\u00a01 Grundgesetz noch einmal pr\u00e4zisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.520", 
   "children": [], 
   "end": "445.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dort abgeleitete Auskunftsverweigerungsrecht im Zusammenhang mit dem Frage- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.800", 
   "children": [], 
   "end": "447.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Informationsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.560", 
   "children": [], 
   "end": "449.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie angesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.400", 
   "children": [], 
   "end": "451.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterliegt sehr hohen H\u00fcrden und Einschr\u00e4nkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.600", 
   "children": [], 
   "end": "453.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.040", 
   "children": [], 
   "end": "455.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern w\u00e4re diese Abschiebung gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.760", 
   "children": [], 
   "end": "457.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie unter anderem angeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.880", 
   "children": [], 
   "end": "462.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bundesl\u00e4nder Personen f\u00fcr die besagte Sammelabschiebung angemeldet haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.200", 
   "children": [], 
   "end": "463.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.040", 
   "children": [], 
   "end": "465.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns zu solchen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.160", 
   "children": [], 
   "end": "465.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.920", 
   "children": [], 
   "end": "467.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00e4u\u00dfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.040", 
   "children": [], 
   "end": "468.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich geben wir s\u00e4mtliche Informationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.960", 
   "children": [], 
   "end": "470.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Ma\u00dfnahmen abgeschlossen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.840", 
   "children": [], 
   "end": "472.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat das Parlament die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.760", 
   "children": [], 
   "end": "474.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regierung entsprechend zu kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.320", 
   "children": [], 
   "end": "475.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt kein Recht des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.800", 
   "children": [], 
   "end": "479.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "s\u00e4mtliche Informationen dahin gehend zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.560", 
   "children": [], 
   "end": "485.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Ma\u00dfnahmen am Ende gest\u00f6rt werden k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.480", 
   "children": [], 
   "end": "486.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Zusatzfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.880", 
   "children": [], 
   "end": "487.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bayram."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.880", 
   "children": [], 
   "end": "489.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Anbetracht des Umstandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.600", 
   "children": [], 
   "end": "493.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gerichte \u00fcber 60\u00a0Prozent der Asylantr\u00e4ge von Fl\u00fcchtlingen aus Afghanistan stattgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.480", 
   "children": [], 
   "end": "494.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der damit einhergehenden Bewertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.600", 
   "children": [], 
   "end": "499.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Entscheidungen des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge insoweit nicht so sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.880", 
   "children": [], 
   "end": "501.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sie sich w\u00fcnschen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.280", 
   "children": [], 
   "end": "502.120", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.120", 
   "children": [], 
   "end": "504.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie daran fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.240", 
   "children": [], 
   "end": "509.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Afghanistan sicher ist und dass dorthin abgeschoben werden kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.200", 
   "children": [], 
   "end": "511.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie die Provinzen benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.240", 
   "children": [], 
   "end": "512.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Sie abschieben wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.800", 
   "children": [], 
   "end": "523.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die konkreten Personen k\u00f6nnen abgeschoben werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.560", 
   "children": [], 
   "end": "525.440", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sie besteht auch keine Gefahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.440", 
   "children": [], 
   "end": "530.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in den unterschiedlichsten F\u00e4llen auch gerichtlich festgestellt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.040", 
   "children": [], 
   "end": "533.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es den Wunsch nach weiteren Zusatzfragen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.440", 
   "children": [], 
   "end": "534.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.200", 
   "children": [], 
   "end": "534.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr von Holtz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.720", 
   "children": [], 
   "end": "536.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.240", 
   "children": [], 
   "end": "538.520", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde ganz gern von der Bundesregierung wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.520", 
   "children": [], 
   "end": "540.880", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie vor dem Hintergrund der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.880", 
   "children": [], 
   "end": "543.920", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Taliban in Afghanistan mehrere Checkpoints errichtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.920", 
   "children": [], 
   "end": "546.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit einsch\u00e4tzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.080", 
   "children": [], 
   "end": "551.880", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer ohne Gefahr f\u00fcr Leib und Leben von Kabul aus in ihre Heimatorte zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.880", 
   "children": [], 
   "end": "555.480", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitslage in Afghanistan ist selbstverst\u00e4ndlich weiterhin volatil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.480", 
   "children": [], 
   "end": "557.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sichere Orte in Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.600", 
   "children": [], 
   "end": "561.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr jeden Einzelfall wird das selbstverst\u00e4ndlich \u00fcberpr\u00fcft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.040", 
   "children": [], 
   "end": "562.080", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.080", 
   "children": [], 
   "end": "563.680", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch von den Gerichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.680", 
   "children": [], 
   "end": "564.840", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.840", 
   "children": [], 
   "end": "567.480", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Wunsch nach weiteren Zusatzfragen sehe ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.480", 
   "children": [], 
   "end": "568.360", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich die Frage\u00a06 der Kollegin Polat auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.360", 
   "children": [], 
   "end": "569.360", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.360", 
   "children": [], 
   "end": "570.240", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.240", 
   "children": [], 
   "end": "572.800", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.000", 
   "children": [], 
   "end": "591.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Anschlag am 31.\u00a0Mai 2017 in der N\u00e4he der deutschen Botschaft in Kabul werden gem\u00e4\u00df gemeinsamer Erkl\u00e4rung des Bundesministers des Ausw\u00e4rtigen und des Bundesministers des Innern vom 1.\u00a0Juni 2017 bis auf Weiteres nur Straft\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.000", 
   "children": [], 
   "end": "591.720", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00e4hrder sowie Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.720", 
   "children": [], 
   "end": "597.120", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hartn\u00e4ckig ihrer Mitwirkung an der Identit\u00e4tsfeststellung verweigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.120", 
   "children": [], 
   "end": "598.800", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Afghanistan zur\u00fcckgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.800", 
   "children": [], 
   "end": "608.320", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob eine konkret zur\u00fcckzuf\u00fchrende Person die Voraussetzungen erf\u00fcllt und der letztgenannten Gruppe zuzuordnen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.320", 
   "children": [], 
   "end": "611.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obliegt im Rahmen einer Einzelfallpr\u00fcfung den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.320", 
   "children": [], 
   "end": "614.920", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soweit der Bundesregierung Informationen zur Praxis der L\u00e4nder hierzu vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.920", 
   "children": [], 
   "end": "615.920", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beziehen sich diese auf Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.920", 
   "children": [], 
   "end": "618.120", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird in jedem Einzelfall gepr\u00fcft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.120", 
   "children": [], 
   "end": "625.360", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine besondere Beharrlichkeit der Verweigerung an der Mitwirkung bei der individuellen Identit\u00e4tskl\u00e4rung vorliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.360", 
   "children": [], 
   "end": "628.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.120", 
   "children": [], 
   "end": "631.080", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.080", 
   "children": [], 
   "end": "632.360", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.360", 
   "children": [], 
   "end": "634.120", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.120", 
   "children": [], 
   "end": "634.880", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.880", 
   "children": [], 
   "end": "640.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es etwaige Ausf\u00fchrungsbestimmungen Ihres Hauses bez\u00fcglich der Definition \u201ehartn\u00e4ckige Identit\u00e4tst\u00e4uschung\u201c gibt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.360", 
   "children": [], 
   "end": "640.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.640", 
   "children": [], 
   "end": "641.440", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gibt es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.440", 
   "children": [], 
   "end": "643.680", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auch nicht notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.680", 
   "children": [], 
   "end": "644.400", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.400", 
   "children": [], 
   "end": "644.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.760", 
   "children": [], 
   "end": "647.040", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verzichten Sie auf eine zweite Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.040", 
   "children": [], 
   "end": "648.040", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.040", 
   "children": [], 
   "end": "649.440", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.440", 
   "children": [], 
   "end": "649.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.760", 
   "children": [], 
   "end": "650.760", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.760", 
   "children": [], 
   "end": "653.280", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Ausf\u00fchrungsbestimmungen f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.280", 
   "children": [], 
   "end": "654.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erkl\u00e4ren Sie sich dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.120", 
   "children": [], 
   "end": "663.480", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anzahl der Anmeldungen ausreisepflichtiger Menschen in den Bundesl\u00e4ndern aufgrund \u201ehartn\u00e4ckiger Identit\u00e4tsverweigerung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.480", 
   "children": [], 
   "end": "665.040", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Identit\u00e4tst\u00e4uschung\u201c sehr unterschiedlich ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.040", 
   "children": [], 
   "end": "667.640", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich hier um einen politischen Beschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.640", 
   "children": [], 
   "end": "672.520", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Innenministerkonferenz best\u00e4tigt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.520", 
   "children": [], 
   "end": "675.160", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Beschluss wird von den einzelnen L\u00e4ndern ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.160", 
   "children": [], 
   "end": "675.760", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.760", 
   "children": [], 
   "end": "681.440", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201ehartn\u00e4ckige Identit\u00e4tst\u00e4uschung\u201c auch selbsterkl\u00e4rend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.440", 
   "children": [], 
   "end": "687.920", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher bedarf es da keiner weiteren Ausf\u00fchrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.240", 
   "children": [], 
   "end": "701.520", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Kekeritz das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.520", 
   "children": [], 
   "end": "703.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.000", 
   "children": [], 
   "end": "706.880", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich gerade etwas \u00fcber Ihre Ausf\u00fchrungen gewundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.880", 
   "children": [], 
   "end": "708.480", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur solche Menschen abgeschoben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.480", 
   "children": [], 
   "end": "712.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kriminell sind oder hartn\u00e4ckig ihre Identit\u00e4tsfeststellung verweigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.240", 
   "children": [], 
   "end": "718.080", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erkl\u00e4ren Sie solche F\u00e4lle wie den eines Jugendlichen in N\u00fcrnberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.400", 
   "children": [], 
   "end": "724.360", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dort drei Monate registriert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.360", 
   "children": [], 
   "end": "737.440", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einen Ausbildungsplatz wartet und dann pl\u00f6tzlich von der Polizei aus dem Unterrichtsraum in der Berufsschule heraus nach Afghanistan abgeschoben werden soll? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.440", 
   "children": [], 
   "end": "741.280", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da scheint doch die Realit\u00e4t mit Ihren Ausf\u00fchrungen nichts mehr zu tun zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.280", 
   "children": [], 
   "end": "743.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich in keiner Weise best\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.760", 
   "children": [], 
   "end": "747.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das weise ich zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.040", 
   "children": [], 
   "end": "749.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu solchen Einzelf\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.480", 
   "children": [], 
   "end": "751.000", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.000", 
   "children": [], 
   "end": "752.040", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich hier nichts sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.040", 
   "children": [], 
   "end": "752.720", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.720", 
   "children": [], 
   "end": "754.040", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.040", 
   "children": [], 
   "end": "758.080", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a07 des Kollegen Fabio De Masi:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.080", 
   "children": [], 
   "end": "758.480", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.480", 
   "children": [], 
   "end": "759.280", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.600", 
   "children": [], 
   "end": "765.800", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.800", 
   "children": [], 
   "end": "770.520", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung nimmt den Anschlag auf Herrn Naki sehr ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.520", 
   "children": [], 
   "end": "774.760", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die weiteren Ermittlungen bleiben aber abzuwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.760", 
   "children": [], 
   "end": "777.160", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hintergr\u00fcnde dieser Tat sind noch nicht gekl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.160", 
   "children": [], 
   "end": "786.440", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist auch die in Ihrer Frage unterstellte politische Motivation bislang nicht belegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.440", 
   "children": [], 
   "end": "787.440", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.440", 
   "children": [], 
   "end": "805.360", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und inwieweit einzelne aus dem Ausland einreisende oder hier in Deutschland lebende Personen konkret gef\u00e4hrdet sind und daher bestimmte polizeiliche Schutzma\u00dfnahmen erforderlich werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.360", 
   "children": [], 
   "end": "807.280", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obliegt grunds\u00e4tzlich den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.280", 
   "children": [], 
   "end": "817.360", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese bewerten die entsprechende Gef\u00e4hrdungslage in eigener Zust\u00e4ndigkeit und f\u00fchren gegebenenfalls entsprechende Sensibilisierungsgespr\u00e4che durch bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.360", 
   "children": [], 
   "end": "823.240", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "initiieren im Einzelfall angemessene Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die betreffenden Personen durch die jeweils \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Polizeibeh\u00f6rden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.240", 
   "children": [], 
   "end": "829.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.480", 
   "children": [], 
   "end": "830.320", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.320", 
   "children": [], 
   "end": "831.480", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.480", 
   "children": [], 
   "end": "834.480", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.480", 
   "children": [], 
   "end": "838.080", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern waren bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.080", 
   "children": [], 
   "end": "864.320", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind der Anschlag auf den ehemaligen Junioren-Nationalspieler und fr\u00fcheren St.-Pauli-Profi Deniz Naki und die Sicherheitslage f\u00fcr regierungskritische Personen aus der T\u00fcrkei bei Besuchen in Deutschland Thema beim Treffen zwischen Vertretern des Bundesinnenministeriums und ranghohen t\u00fcrkischen Beamten in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.320", 
   "children": [], 
   "end": "869.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das laut Bericht der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c f\u00fcr heute in Berlin geplant ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.000", 
   "children": [], 
   "end": "869.560", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.560", 
   "children": [], 
   "end": "871.720", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern dieses Treffen bereits stattgefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.720", 
   "children": [], 
   "end": "877.640", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie haben sich Vertreter aus der T\u00fcrkei ge\u00e4u\u00dfert?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.640", 
   "children": [], 
   "end": "885.720", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00e4u\u00dfern uns nicht zu internen Gespr\u00e4chen von Mitgliedern der Bundesregierung mit Mitgliedern anderer Regierungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.720", 
   "children": [], 
   "end": "888.040", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.040", 
   "children": [], 
   "end": "888.240", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.240", 
   "children": [], 
   "end": "890.080", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.080", 
   "children": [], 
   "end": "893.120", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gern nachhaken und frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.120", 
   "children": [], 
   "end": "895.760", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Erkenntnisse die Bundesregierung dazu hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.760", 
   "children": [], 
   "end": "899.400", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Anschlag auf den Fu\u00dfballer Deniz Naki nicht politisch motiviert war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.400", 
   "children": [], 
   "end": "902.640", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen das weder ausschlie\u00dfen noch best\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.640", 
   "children": [], 
   "end": "905.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind selbstverst\u00e4ndlich alarmiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.360", 
   "children": [], 
   "end": "907.440", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Landespolizeibeh\u00f6rden ermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.440", 
   "children": [], 
   "end": "909.560", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere die Staatsanwaltschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.560", 
   "children": [], 
   "end": "917.920", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Ermittlungen federf\u00fchrend verantwortlich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.920", 
   "children": [], 
   "end": "920.560", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Nachfragen zu dieser Frage gibt es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.560", 
   "children": [], 
   "end": "924.480", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir zur Frage\u00a08 des Kollegen Fabio De Masi:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.480", 
   "children": [], 
   "end": "929.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Bundessicherheitsbeh\u00f6rden liegen keine eigenen Erkenntnisse im Sinne Ihrer Frage vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.480", 
   "children": [], 
   "end": "933.520", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ermittlungen des Sachverhalts werden von der Polizei Nordrhein-Westfalen durchgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.520", 
   "children": [], 
   "end": "944.800", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu laufenden Ermittlungsverfahren der Landesstaatsanwaltschaften \u00e4u\u00dfert sich die Bundesregierung aufgrund der nach der Kompetenzordnung des Grundgesetzes bestehenden Zust\u00e4ndigkeiten der Landesbeh\u00f6rden nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.800", 
   "children": [], 
   "end": "945.840", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.840", 
   "children": [], 
   "end": "947.160", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.160", 
   "children": [], 
   "end": "948.160", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich bef\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.160", 
   "children": [], 
   "end": "953.880", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Unterhaltung heute nicht sehr produktiv wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.880", 
   "children": [], 
   "end": "956.080", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verzichte ich auf eine Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.080", 
   "children": [], 
   "end": "962.120", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a09 der Kollegin Da\u011fdelen soll schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.120", 
   "children": [], 
   "end": "968.080", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums des Innern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.080", 
   "children": [], 
   "end": "972.640", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.640", 
   "children": [], 
   "end": "977.920", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.920", 
   "children": [], 
   "end": "989.400", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen\u00a010 und 11 der Abgeordneten Martina Renner zum Oktoberfestattentat sollen schriftlich beantwortet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.400", 
   "children": [], 
   "end": "996.400", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso die Fragen\u00a012 und 13 der Kollegin Ulla Jelpke zu Beschuldigten im Ermittlungsverfahren zum Attentat auf dem Berliner Breitscheidplatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.400", 
   "children": [], 
   "end": "1003.840", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a014 der Kollegin Dr.\u00a0Franziska Brantner auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.840", 
   "children": [], 
   "end": "1004.320", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.320", 
   "children": [], 
   "end": "1005.880", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.880", 
   "children": [], 
   "end": "1006.840", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.840", 
   "children": [], 
   "end": "1008.320", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.320", 
   "children": [], 
   "end": "1009.440", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.440", 
   "children": [], 
   "end": "1012.440", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.440", 
   "children": [], 
   "end": "1024.560", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Strafanzeigen wegen Straftaten nach dem V\u00f6lkerstrafgesetzbuch gelten die gleichen Regeln wie f\u00fcr alle anderen Straftaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.560", 
   "children": [], 
   "end": "1030.240", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob und unter welchen Voraussetzungen ein Haftbefehl beantragt und erlassen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.240", 
   "children": [], 
   "end": "1033.800", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird von der jeweils zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.800", 
   "children": [], 
   "end": "1039.040", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom zust\u00e4ndigen Gericht nach den gesetzlichen Regeln der Strafprozessordnung gepr\u00fcft und entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.040", 
   "children": [], 
   "end": "1047.200", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Haftbefehl setzt in jedem Fall einen dringenden Tatverdacht und das Vorliegen einer Straftat voraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.200", 
   "children": [], 
   "end": "1050.040", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.040", 
   "children": [], 
   "end": "1054.480", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.480", 
   "children": [], 
   "end": "1055.880", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.880", 
   "children": [], 
   "end": "1057.560", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.560", 
   "children": [], 
   "end": "1059.280", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage war deswegen begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.280", 
   "children": [], 
   "end": "1063.760", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in diesen F\u00e4llen h\u00e4ufig um Schnelligkeit und auch um internationale Verantwortung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.760", 
   "children": [], 
   "end": "1064.920", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.920", 
   "children": [], 
   "end": "1067.480", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "momentan sei da nichts vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.480", 
   "children": [], 
   "end": "1069.000", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich die R\u00fcckfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.000", 
   "children": [], 
   "end": "1071.760", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie es f\u00fcr sinnvoll erachten w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.760", 
   "children": [], 
   "end": "1073.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier der Vorrang auf Schnelligkeit liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.960", 
   "children": [], 
   "end": "1080.280", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ob man von Bundesseite Unterst\u00fctzung in solchen F\u00e4llen anbietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.280", 
   "children": [], 
   "end": "1084.920", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit der gebotenen Z\u00fcgigkeit reagieren zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.920", 
   "children": [], 
   "end": "1086.080", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eventuelle gesetzliche \u00c4nderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.080", 
   "children": [], 
   "end": "1088.840", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach denen Sie ja fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.840", 
   "children": [], 
   "end": "1093.560", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa im Bereich der Strafprozessordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.560", 
   "children": [], 
   "end": "1097.120", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden unseres Erachtens nichts an der Dauer eines solchen Verfahrens \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.120", 
   "children": [], 
   "end": "1098.920", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.920", 
   "children": [], 
   "end": "1101.240", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um schwierige Ermittlungen handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.240", 
   "children": [], 
   "end": "1105.320", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Feststellung von Taten und Tatumst\u00e4nden im Ausland \u00e4u\u00dferst komplex ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.320", 
   "children": [], 
   "end": "1110.840", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woran wir durch eine nationale Gesetzgebungs\u00e4nderung nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.840", 
   "children": [], 
   "end": "1114.120", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.120", 
   "children": [], 
   "end": "1116.120", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte gerade auch nachgefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.120", 
   "children": [], 
   "end": "1117.280", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.280", 
   "children": [], 
   "end": "1119.360", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja selber gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.360", 
   "children": [], 
   "end": "1121.760", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zusammenh\u00e4nge h\u00e4ufig sehr komplex sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.760", 
   "children": [], 
   "end": "1124.520", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung von Bundesseite anbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.520", 
   "children": [], 
   "end": "1127.360", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die gebotene Schnelligkeit zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.360", 
   "children": [], 
   "end": "1130.320", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr w\u00e4re ja keine Gesetzes\u00e4nderung erforderlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.320", 
   "children": [], 
   "end": "1131.760", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist zun\u00e4chst einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.760", 
   "children": [], 
   "end": "1133.120", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dem Zeitraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.120", 
   "children": [], 
   "end": "1134.240", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.240", 
   "children": [], 
   "end": "1137.000", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich 5.\u00a0Januar bis 11.\u00a0Januar dieses Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.000", 
   "children": [], 
   "end": "1140.400", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung in der Tat nicht erfolgt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.400", 
   "children": [], 
   "end": "1147.400", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Straftaten nach dem V\u00f6lkerstrafgesetzbuch ist der Pr\u00fcfaufwand im Vergleich zu reinen Inlandsstraftaten wesentlich gr\u00f6\u00dfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.400", 
   "children": [], 
   "end": "1149.400", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem ist eine Zusammenarbeit erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.400", 
   "children": [], 
   "end": "1160.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusammenarbeit innerhalb der Bundesregierung und mit den nachgeordneten Beh\u00f6rden ist allerdings ausgezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.480", 
   "children": [], 
   "end": "1162.360", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir in unserem Gesch\u00e4ftsbereich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.360", 
   "children": [], 
   "end": "1164.120", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Augenblick jedenfalls\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.120", 
   "children": [], 
   "end": "1167.960", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung nicht f\u00fcr notwendig erachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.960", 
   "children": [], 
   "end": "1170.080", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Nachfragen sehe ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.080", 
   "children": [], 
   "end": "1177.040", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a015 des Abgeordneten Dr.\u00a0Anton Friesen von der AfD-Fraktion auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.040", 
   "children": [], 
   "end": "1177.360", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.360", 
   "children": [], 
   "end": "1178.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.480", 
   "children": [], 
   "end": "1179.080", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.080", 
   "children": [], 
   "end": "1180.440", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.440", 
   "children": [], 
   "end": "1180.880", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.880", 
   "children": [], 
   "end": "1182.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.760", 
   "children": [], 
   "end": "1183.920", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab weder ein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.920", 
   "children": [], 
   "end": "1195.200", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ausgehende Ersuchen um Auslieferung zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Syrien seit Beginn des syrischen B\u00fcrgerkriegs im Jahr\u00a02011."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.200", 
   "children": [], 
   "end": "1199.160", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.160", 
   "children": [], 
   "end": "1200.440", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe keine Nachfragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.440", 
   "children": [], 
   "end": "1201.720", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.720", 
   "children": [], 
   "end": "1205.560", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir schon am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereiches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.560", 
   "children": [], 
   "end": "1207.200", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.200", 
   "children": [], 
   "end": "1208.600", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.600", 
   "children": [], 
   "end": "1214.520", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.520", 
   "children": [], 
   "end": "1220.800", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Jens Spahn zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.800", 
   "children": [], 
   "end": "1224.640", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a016 des Abgeordneten Reinhard Houben auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.640", 
   "children": [], 
   "end": "1225.080", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.080", 
   "children": [], 
   "end": "1226.840", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.840", 
   "children": [], 
   "end": "1227.640", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.640", 
   "children": [], 
   "end": "1228.720", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.720", 
   "children": [], 
   "end": "1229.920", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.920", 
   "children": [], 
   "end": "1231.600", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.600", 
   "children": [], 
   "end": "1238.360", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf seine Beteiligung am Flughafen K\u00f6ln/Bonn ist der Bund weiterhin im Gespr\u00e4ch mit dem Land Nordrhein-Westfalen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.360", 
   "children": [], 
   "end": "1240.640", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strategische Entscheidungen in dieser Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.640", 
   "children": [], 
   "end": "1242.200", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im \u00dcbrigen auch in anderen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.200", 
   "children": [], 
   "end": "1247.560", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden von der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung nicht getroffen und auch nicht weiter verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.560", 
   "children": [], 
   "end": "1252.880", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig davon sieht schon der Gesellschaftsvertrag der Flughafen K\u00f6ln/Bonn GmbH vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.880", 
   "children": [], 
   "end": "1259.840", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Ver\u00e4u\u00dferung der Bundesanteile gar nicht m\u00f6glich w\u00e4re ohne eine Zustimmung des Landes Nordrhein-Westfalen und der Stadt K\u00f6ln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.840", 
   "children": [], 
   "end": "1262.000", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer ersten Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.000", 
   "children": [], 
   "end": "1264.080", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verzichten auf Nachfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.080", 
   "children": [], 
   "end": "1267.040", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Nachfragen zu diesem Komplex sehe ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.040", 
   "children": [], 
   "end": "1272.680", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a017 des Abgeordneten Sven-Christian Kindler:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.680", 
   "children": [], 
   "end": "1273.160", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.160", 
   "children": [], 
   "end": "1274.800", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.800", 
   "children": [], 
   "end": "1275.360", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.360", 
   "children": [], 
   "end": "1276.640", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.640", 
   "children": [], 
   "end": "1277.240", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.240", 
   "children": [], 
   "end": "1279.160", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst ist festzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.160", 
   "children": [], 
   "end": "1291.640", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bislang keinen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr einen neuen Mehrj\u00e4hrigen Haushaltsrahmen und dessen Finanzierung ab dem Jahr\u00a02021 gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.640", 
   "children": [], 
   "end": "1296.280", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 23.\u00a0Februar 2018 werden sich die Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.280", 
   "children": [], 
   "end": "1302.200", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs bei einem informellen Treffen in Sofia mit diesem Thema besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.200", 
   "children": [], 
   "end": "1306.680", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission ist f\u00fcr Ende Mai\u00a02018 angek\u00fcndigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.680", 
   "children": [], 
   "end": "1313.760", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Bundesregierung geht es um eine Neuausrichtung des Haushalts auf die gegenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnftigen gemeinsamen Aufgaben der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.760", 
   "children": [], 
   "end": "1315.280", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere geht es uns darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.280", 
   "children": [], 
   "end": "1324.600", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ausgabenanteil im europ\u00e4ischen Haushalt mit einem tats\u00e4chlichen europ\u00e4ischen Mehrwert zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.600", 
   "children": [], 
   "end": "1328.720", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.720", 
   "children": [], 
   "end": "1330.160", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.160", 
   "children": [], 
   "end": "1331.480", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.480", 
   "children": [], 
   "end": "1335.720", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Beantwortung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.720", 
   "children": [], 
   "end": "1337.520", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.520", 
   "children": [], 
   "end": "1343.440", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Kommission noch keinen offiziellen Vorschlag eingereicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.440", 
   "children": [], 
   "end": "1346.320", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.320", 
   "children": [], 
   "end": "1348.200", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich in meiner Frage dargestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.200", 
   "children": [], 
   "end": "1351.640", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Haushaltskommissar der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.640", 
   "children": [], 
   "end": "1353.600", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr G\u00fcnther Oettinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.600", 
   "children": [], 
   "end": "1356.320", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Vorschlag unterbreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.320", 
   "children": [], 
   "end": "1357.360", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zuk\u00fcnftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.360", 
   "children": [], 
   "end": "1364.160", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um das Schlie\u00dfen der Brexit-L\u00fccke sowie weitere Aufgaben der Europ\u00e4ischen Union zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.160", 
   "children": [], 
   "end": "1369.880", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mitgliedstaaten 1,1\u00a0Prozent ihres Bruttonationaleinkommens beisteuern sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.880", 
   "children": [], 
   "end": "1370.840", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.840", 
   "children": [], 
   "end": "1373.720", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung eine abgestimmte Haltung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.720", 
   "children": [], 
   "end": "1377.040", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zu diesem Vorschlag von Haushaltskommissar Oettinger steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.040", 
   "children": [], 
   "end": "1379.160", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.160", 
   "children": [], 
   "end": "1380.840", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.840", 
   "children": [], 
   "end": "1392.200", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vorschlag von Kommissar Oettinger reiht sich in eine ganze Reihe weiterer Vorschl\u00e4ge von anderen Akteuren auf europ\u00e4ischer oder nationalstaatlicher Ebene ein und ist damit Teil der Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.200", 
   "children": [], 
   "end": "1393.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.000", 
   "children": [], 
   "end": "1396.880", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie regelm\u00e4\u00dfig vor der Neuberatung eines Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.880", 
   "children": [], 
   "end": "1398.600", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.600", 
   "children": [], 
   "end": "1402.320", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem sind wir uns auf jeden Fall mit Kommissar Oettinger einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.320", 
   "children": [], 
   "end": "1404.680", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass es zuerst darauf ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.680", 
   "children": [], 
   "end": "1411.000", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den EU-Haushalt effizienter zu machen und st\u00e4rker auf einen europ\u00e4ischen Mehrwert auszurichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.000", 
   "children": [], 
   "end": "1412.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darauf ging er in seiner Rede ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.240", 
   "children": [], 
   "end": "1414.400", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da mir gerade die Frage zugerufen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.400", 
   "children": [], 
   "end": "1416.200", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn europ\u00e4ischer Mehrwert sei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.200", 
   "children": [], 
   "end": "1418.120", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht insbesondere um Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.120", 
   "children": [], 
   "end": "1420.800", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen nicht vor allem eine Brutto-Netto-Betrachtung aus einzelnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.800", 
   "children": [], 
   "end": "1422.280", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationalstaatlichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.280", 
   "children": [], 
   "end": "1423.640", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sichten im Vordergrund steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.640", 
   "children": [], 
   "end": "1424.280", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr geht es darum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.280", 
   "children": [], 
   "end": "1425.000", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa beim Thema Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.000", 
   "children": [], 
   "end": "1428.240", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Thema \u201eInvestitionen in die europ\u00e4ische Verkehrsinfrastruktur\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.240", 
   "children": [], 
   "end": "1432.480", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Grenzschutz und bei der Gemeinsamen Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.480", 
   "children": [], 
   "end": "1434.080", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.080", 
   "children": [], 
   "end": "1437.360", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr in diese gemeinsamen europ\u00e4ischen Bereiche zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.360", 
   "children": [], 
   "end": "1443.960", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Gesamtkontext gibt es eben auch die Diskussion um einen h\u00f6heren Beitrag der Mitgliedstaaten zur Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.960", 
   "children": [], 
   "end": "1448.560", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist die Bundesregierung weiterhin in internen Absprachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.560", 
   "children": [], 
   "end": "1451.040", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zur zweiten Nachfrage das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.040", 
   "children": [], 
   "end": "1453.280", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.280", 
   "children": [], 
   "end": "1457.640", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den europ\u00e4ischen Haushalt zu st\u00e4rken und ihm auch mehr Mittel zukommen zu lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.640", 
   "children": [], 
   "end": "1461.240", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Mitgliedsbeitr\u00e4ge der Mitgliedstaaten hinaus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.240", 
   "children": [], 
   "end": "1464.560", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re eine weitere Erh\u00f6hung der Eigenmittel der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.560", 
   "children": [], 
   "end": "1467.080", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Monti-Bericht hat mehrere Vorschl\u00e4ge dazu gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.080", 
   "children": [], 
   "end": "1472.120", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnte beispielsweise eine Plastiksteuer oder eine CO 2 -Besteuerung eingef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.120", 
   "children": [], 
   "end": "1477.600", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen \u00f6kologischen Mehrwert zu erzielen oder eine \u00f6kologische Rendite zu erwirtschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.600", 
   "children": [], 
   "end": "1481.920", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Finanztransaktionsteuer wurde in diesem Rahmen thematisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.920", 
   "children": [], 
   "end": "1484.080", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.080", 
   "children": [], 
   "end": "1486.560", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Haltung der Bundesregierung zum Monti-Bericht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.560", 
   "children": [], 
   "end": "1487.880", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diesen konkreten Instrumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.880", 
   "children": [], 
   "end": "1498.680", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die EU-Eigenmittel dauerhaft zu st\u00e4rken und die Europ\u00e4ische Union damit auch unabh\u00e4ngiger von den Beitr\u00e4gen der Mitgliedstaaten zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.680", 
   "children": [], 
   "end": "1500.600", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.600", 
   "children": [], 
   "end": "1502.120", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.120", 
   "children": [], 
   "end": "1504.320", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte erneut darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.320", 
   "children": [], 
   "end": "1508.080", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es aus Sicht der Bundesregierung nicht priorit\u00e4r ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.080", 
   "children": [], 
   "end": "1513.880", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber neue Einnahmequellen f\u00fcr den Haushalt der Europ\u00e4ischen Union zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.880", 
   "children": [], 
   "end": "1517.520", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr muss zuerst \u00fcber die Frage diskutiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.520", 
   "children": [], 
   "end": "1520.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr das Geld \u00fcberhaupt ausgegeben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.200", 
   "children": [], 
   "end": "1524.880", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist unser Hauptfokus in dieser Diskussion auf die Umschichtung gerichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.880", 
   "children": [], 
   "end": "1527.160", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum europ\u00e4ischen Mehrwert und dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.160", 
   "children": [], 
   "end": "1530.760", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was europ\u00e4ische G\u00fcter von \u00f6ffentlichem Interesse sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.760", 
   "children": [], 
   "end": "1532.360", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich einiges gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.360", 
   "children": [], 
   "end": "1534.600", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft die Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.600", 
   "children": [], 
   "end": "1536.000", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.000", 
   "children": [], 
   "end": "1537.280", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.280", 
   "children": [], 
   "end": "1538.080", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Infrastruktur-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.080", 
   "children": [], 
   "end": "1539.520", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Investitions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.520", 
   "children": [], 
   "end": "1540.680", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Forschungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.680", 
   "children": [], 
   "end": "1544.640", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass unser Hauptfokus vor allem auf die Ausgabenseite gerichtet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.640", 
   "children": [], 
   "end": "1546.720", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch eine Anmerkung anf\u00fcgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.720", 
   "children": [], 
   "end": "1547.080", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.080", 
   "children": [], 
   "end": "1549.720", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss in der politischen Debatte noch er\u00f6rtert werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.720", 
   "children": [], 
   "end": "1554.640", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es die Akzeptanz der Europ\u00e4ischen Union in der Bev\u00f6lkerung st\u00e4rkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.640", 
   "children": [], 
   "end": "1558.480", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jetzt zuerst \u00fcber Steuererh\u00f6hungen reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.480", 
   "children": [], 
   "end": "1565.240", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Brantner das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.240", 
   "children": [], 
   "end": "1566.400", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.400", 
   "children": [], 
   "end": "1568.040", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Vorsitzende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.040", 
   "children": [], 
   "end": "1569.640", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.640", 
   "children": [], 
   "end": "1573.080", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00f6rte sich jetzt doch etwas seltsam an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.080", 
   "children": [], 
   "end": "1574.680", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00e4ren kein guter Haush\u00e4lter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.680", 
   "children": [], 
   "end": "1577.200", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich nicht erst einmal \u00fcberlegen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.200", 
   "children": [], 
   "end": "1578.760", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Geld herkommen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.760", 
   "children": [], 
   "end": "1579.640", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mir kaum vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.640", 
   "children": [], 
   "end": "1580.800", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.800", 
   "children": [], 
   "end": "1582.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt \u00fcberlegen wir einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.200", 
   "children": [], 
   "end": "1583.360", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr wir das Geld ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.360", 
   "children": [], 
   "end": "1584.480", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schauen dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.480", 
   "children": [], 
   "end": "1585.840", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir das Geld herbekommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.840", 
   "children": [], 
   "end": "1588.840", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Ihnen gar nicht unterstellen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.840", 
   "children": [], 
   "end": "1592.320", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie so ein schlechter Haush\u00e4lter sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.320", 
   "children": [], 
   "end": "1597.320", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher beantworten Sie doch bitte die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.320", 
   "children": [], 
   "end": "1598.280", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie davon halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.280", 
   "children": [], 
   "end": "1599.480", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigenmittel einzurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.480", 
   "children": [], 
   "end": "1603.760", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es zum Beispiel Macron vorgeschlagen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.760", 
   "children": [], 
   "end": "1604.800", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.800", 
   "children": [], 
   "end": "1605.720", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.720", 
   "children": [], 
   "end": "1606.720", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Brantner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.720", 
   "children": [], 
   "end": "1611.320", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich gerade zu der Frage ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.320", 
   "children": [], 
   "end": "1613.280", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen aber zuerst die Sorge nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.280", 
   "children": [], 
   "end": "1619.760", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesministerium der Finanzen h\u00e4tte nicht bei allen Ausgabedebatten auch die Einnahmesituation und umgekehrt im Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.760", 
   "children": [], 
   "end": "1622.880", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das scheint uns ja in den letzten Jahren ganz gut zu gelingen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.880", 
   "children": [], 
   "end": "1625.520", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir schaffen nicht nur ausgeglichene Haushalte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.520", 
   "children": [], 
   "end": "1627.880", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar \u00dcbersch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.880", 
   "children": [], 
   "end": "1632.760", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern gelingt der Ausgleich hier wie auch auf europ\u00e4ischer Ebene gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.760", 
   "children": [], 
   "end": "1633.840", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem bleibe ich dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.840", 
   "children": [], 
   "end": "1634.160", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.160", 
   "children": [], 
   "end": "1634.640", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.640", 
   "children": [], 
   "end": "1637.360", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der Frage nach den Priorit\u00e4ten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.360", 
   "children": [], 
   "end": "1639.400", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die geht es ja auch in der Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.400", 
   "children": [], 
   "end": "1641.280", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sich die Europ\u00e4ische Union gerade befindet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.280", 
   "children": [], 
   "end": "1643.520", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem erst einmal darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.520", 
   "children": [], 
   "end": "1644.120", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.120", 
   "children": [], 
   "end": "1648.600", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn auf europ\u00e4ischer Ebene finanziert und gestaltet werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.600", 
   "children": [], 
   "end": "1650.680", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann gemeinsam zu ermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.680", 
   "children": [], 
   "end": "1653.240", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Finanzbedarfe daf\u00fcr notwendig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.240", 
   "children": [], 
   "end": "1655.520", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte \u00fcbrigens in den Gespr\u00e4chen der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.520", 
   "children": [], 
   "end": "1658.240", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Brantner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.240", 
   "children": [], 
   "end": "1659.280", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.280", 
   "children": [], 
   "end": "1661.240", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Herangehensweise teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.240", 
   "children": [], 
   "end": "1674.600", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a018 des Abgeordneten Sven-Christian Kindler:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.600", 
   "children": [], 
   "end": "1675.120", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.120", 
   "children": [], 
   "end": "1676.760", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.760", 
   "children": [], 
   "end": "1678.040", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.040", 
   "children": [], 
   "end": "1678.840", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.840", 
   "children": [], 
   "end": "1688.840", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den beschlossenen Haushalt 2017 hat die EU weniger Haushaltsmittel zur Finanzierung ihrer Ausgaben ben\u00f6tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.840", 
   "children": [], 
   "end": "1690.560", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als urspr\u00fcnglich geplant war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.560", 
   "children": [], 
   "end": "1699.480", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Kommission hat dies mit den erst langsam anlaufenden mehrj\u00e4hrigen Investitionsprogrammen der Mitgliedstaaten begr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.480", 
   "children": [], 
   "end": "1701.600", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht untypisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.600", 
   "children": [], 
   "end": "1706.080", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch in der Vergangenheit bei Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.080", 
   "children": [], 
   "end": "1710.520", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den ersten Jahren deutlich weniger Mittel abgerufen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.520", 
   "children": [], 
   "end": "1715.800", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber dann in sp\u00e4teren Jahren tats\u00e4chlich f\u00fcr die geplanten Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.800", 
   "children": [], 
   "end": "1719.080", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die ja Verpflichtungen eingegangen worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.080", 
   "children": [], 
   "end": "1722.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgerufen und abgef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.160", 
   "children": [], 
   "end": "1738.840", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine unmittelbare Erh\u00f6hung der F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Investitionen im vergangenen Jahr h\u00e4tte von der Europ\u00e4ischen Kommission vorgeschlagen und dem europ\u00e4ischen Haushaltsgesetzgeber zur Entscheidung vorgelegt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.840", 
   "children": [], 
   "end": "1742.560", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen will ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.560", 
   "children": [], 
   "end": "1744.760", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die 6,7\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.760", 
   "children": [], 
   "end": "1747.440", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen Sie sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.440", 
   "children": [], 
   "end": "1751.360", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an den Bund zur\u00fcckgeflossen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.360", 
   "children": [], 
   "end": "1757.840", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teil des \u00dcberschusses gewesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.840", 
   "children": [], 
   "end": "1762.240", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.240", 
   "children": [], 
   "end": "1763.560", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.560", 
   "children": [], 
   "end": "1766.040", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf die 6,7\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.040", 
   "children": [], 
   "end": "1769.280", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die laut der Steuersch\u00e4tzung an den Bund zur\u00fcckgeflossen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.280", 
   "children": [], 
   "end": "1771.480", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie gerade best\u00e4tigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.480", 
   "children": [], 
   "end": "1773.720", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.720", 
   "children": [], 
   "end": "1775.360", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den folgenden Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.360", 
   "children": [], 
   "end": "1780.400", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 2017 bis 2020\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.400", 
   "children": [], 
   "end": "1781.760", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckflie\u00dfen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.760", 
   "children": [], 
   "end": "1783.440", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde mich interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.440", 
   "children": [], 
   "end": "1788.160", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieses Geld f\u00fcr andere europ\u00e4ische Projekte verwendet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.160", 
   "children": [], 
   "end": "1789.880", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie gerade ausgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.880", 
   "children": [], 
   "end": "1793.880", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also zum Beispiel teilweise f\u00fcr Projekte reserviert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.880", 
   "children": [], 
   "end": "1796.800", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen die Mittel nicht richtig abflie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.800", 
   "children": [], 
   "end": "1798.160", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder dient es dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.160", 
   "children": [], 
   "end": "1800.560", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Aufgaben zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.560", 
   "children": [], 
   "end": "1804.280", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass man das Geld f\u00fcr andere europ\u00e4ische Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.280", 
   "children": [], 
   "end": "1807.000", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch Deutschland finanziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.000", 
   "children": [], 
   "end": "1808.400", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcrzen k\u00f6nnte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.400", 
   "children": [], 
   "end": "1809.880", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.880", 
   "children": [], 
   "end": "1810.880", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.880", 
   "children": [], 
   "end": "1812.240", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EU-Haushalt besteht ja im Grunde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.240", 
   "children": [], 
   "end": "1812.800", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.800", 
   "children": [], 
   "end": "1817.680", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht ganz vergleichbar mit dem nationalen Haushalt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.680", 
   "children": [], 
   "end": "1823.120", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Mitteln f\u00fcr Zahlungen und Mitteln f\u00fcr Verpflichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.120", 
   "children": [], 
   "end": "1832.080", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine sind die tats\u00e4chlichen Zahlungsfl\u00fcsse und Abfl\u00fcsse aus dem EU-Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.080", 
   "children": [], 
   "end": "1837.320", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben sich im letzten Jahr wie auch in den vorhergehenden Jahren so gestaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.320", 
   "children": [], 
   "end": "1838.120", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.120", 
   "children": [], 
   "end": "1839.480", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geplant waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.480", 
   "children": [], 
   "end": "1848.000", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht entsprechend dem Zeitplan umgesetzt werden konnten und die Abfl\u00fcsse nicht stattgefunden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.000", 
   "children": [], 
   "end": "1852.520", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verpflichtungen sind aber gleichwohl eingegangen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.520", 
   "children": [], 
   "end": "1855.960", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass damit zu rechnen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.960", 
   "children": [], 
   "end": "1856.800", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.800", 
   "children": [], 
   "end": "1864.000", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Jahr\u00a02017 an finanziellen Mitteln nicht ben\u00f6tigt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.000", 
   "children": [], 
   "end": "1868.200", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Erf\u00fcllung dieser eingegangenen Verpflichtungen in Folgejahren ben\u00f6tigt werden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.200", 
   "children": [], 
   "end": "1878.600", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann man \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum betrachtet nicht so pauschal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.600", 
   "children": [], 
   "end": "1880.600", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Geld frei zur Verf\u00fcgung steht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.600", 
   "children": [], 
   "end": "1884.280", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sein Abfluss ist eben zu einem anderen Zeitpunkt f\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.280", 
   "children": [], 
   "end": "1885.560", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union schiebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.560", 
   "children": [], 
   "end": "1888.160", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich es gerade richtig im Kopf habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.160", 
   "children": [], 
   "end": "1895.360", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlerweile einen dreistelligen Milliardenbetrag an Verpflichtungen vor sich her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.360", 
   "children": [], 
   "end": "1899.440", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.440", 
   "children": [], 
   "end": "1900.840", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.840", 
   "children": [], 
   "end": "1907.320", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesregierung in der Zukunft ihre Investitionsstrategie f\u00fcr Europa insgesamt konzipieren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.320", 
   "children": [], 
   "end": "1908.560", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.560", 
   "children": [], 
   "end": "1914.200", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch europ\u00e4ische Investitionen ein Mehrwert f\u00fcr Europa und auch f\u00fcr Deutschland geschaffen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.200", 
   "children": [], 
   "end": "1916.960", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich vorhin in der Regierungsbefragung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.960", 
   "children": [], 
   "end": "1918.040", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.040", 
   "children": [], 
   "end": "1928.240", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eine Frage des Kollegen D\u00fcrr von der FDP schon zu konkreten Sondierungsergebnissen der die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung tragenden Parteien ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.240", 
   "children": [], 
   "end": "1930.240", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Sondierungspapier entnehme ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.240", 
   "children": [], 
   "end": "1931.960", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie auch ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.960", 
   "children": [], 
   "end": "1946.840", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es h\u00f6here Beitr\u00e4ge zum EU-Haushalt aus Deutschland und auch h\u00f6here Investitionen aus Deutschland f\u00fcr europ\u00e4ische Projekte geben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.840", 
   "children": [], 
   "end": "1950.200", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass konkrete Summen genannt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.200", 
   "children": [], 
   "end": "1955.000", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in den 46\u00a0Milliarden Euro nicht klar etatisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.000", 
   "children": [], 
   "end": "1957.400", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde in Bezug auf die aktuelle Haushalts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.400", 
   "children": [], 
   "end": "1959.320", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzplanung interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.320", 
   "children": [], 
   "end": "1962.080", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher dieses Geld konkret kommen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.080", 
   "children": [], 
   "end": "1963.480", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie europ\u00e4ischen Mehrwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.480", 
   "children": [], 
   "end": "1966.280", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziert durch den deutschen Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.280", 
   "children": [], 
   "end": "1966.840", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.840", 
   "children": [], 
   "end": "1972.040", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie auf der anderen Seite deutliche R\u00fcckfl\u00fcsse von der Europ\u00e4ischen Union bekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.040", 
   "children": [], 
   "end": "1973.640", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.640", 
   "children": [], 
   "end": "1974.680", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.680", 
   "children": [], 
   "end": "1978.840", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zusammenspiel von Zahlungsfl\u00fcssen und -verpflichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.840", 
   "children": [], 
   "end": "1980.040", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eingegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.040", 
   "children": [], 
   "end": "1981.480", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich gerade schon erl\u00e4utert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.480", 
   "children": [], 
   "end": "1983.640", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass ich es nicht noch einmal sagen m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.640", 
   "children": [], 
   "end": "1985.480", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.480", 
   "children": [], 
   "end": "1987.640", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der R\u00fcckfluss aus dem letzten Jahr bedeutet nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.640", 
   "children": [], 
   "end": "1994.720", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU in geringerem Umfang entsprechende Verpflichtungen eingeht und Investitionen oder andere Ausgaben t\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.720", 
   "children": [], 
   "end": "1995.800", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie finden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.800", 
   "children": [], 
   "end": "1999.600", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.600", 
   "children": [], 
   "end": "2002.280", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem anderen Zeitpunkt statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.280", 
   "children": [], 
   "end": "2009.800", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten hat die Bundesregierung in den vergangenen Jahren bei den j\u00e4hrlichen Haushaltsberatungen eine Politik verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.800", 
   "children": [], 
   "end": "2011.760", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Umschichtungen gedr\u00e4ngt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.760", 
   "children": [], 
   "end": "2016.400", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zusammen mit anderen Mitgliedstaaten innerhalb des EU-Haushaltes gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.400", 
   "children": [], 
   "end": "2022.320", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bis hin zu Fragen des von mir vorhin beschriebenen Mehrwertes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.320", 
   "children": [], 
   "end": "2026.400", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Horizon 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.400", 
   "children": [], 
   "end": "2029.800", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bei der Frage von Forschungsinvestitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.800", 
   "children": [], 
   "end": "2037.480", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union investiert erst seit wenigen Jahren in europ\u00e4ische Verkehrsinfrastrukturprojekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.480", 
   "children": [], 
   "end": "2042.240", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Deutschland werden mittlerweile einige Autobahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.240", 
   "children": [], 
   "end": "2042.680", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schienen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.680", 
   "children": [], 
   "end": "2046.400", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wasserwege mit europ\u00e4ischem Geld finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.400", 
   "children": [], 
   "end": "2048.920", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch bei Fragen des Grenzschutzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.920", 
   "children": [], 
   "end": "2050.320", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Frontex, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.320", 
   "children": [], 
   "end": "2051.720", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.720", 
   "children": [], 
   "end": "2056.640", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Teilen der EU-Fazilit\u00e4t f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.640", 
   "children": [], 
   "end": "2059.800", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bei Aufgaben mit europ\u00e4ischem Mehrwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.800", 
   "children": [], 
   "end": "2065.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in den letzten Jahren umgeschichtet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.040", 
   "children": [], 
   "end": "2067.600", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik wollen wir fortsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.600", 
   "children": [], 
   "end": "2068.600", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.600", 
   "children": [], 
   "end": "2069.800", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.800", 
   "children": [], 
   "end": "2070.480", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.480", 
   "children": [], 
   "end": "2071.840", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie gestatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.840", 
   "children": [], 
   "end": "2073.680", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.680", 
   "children": [], 
   "end": "2079.200", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Abfl\u00fcsse etwa bei EFSI und anderen Investitionsprogrammen der Europ\u00e4ischen Union belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.200", 
   "children": [], 
   "end": "2080.840", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir kein Geldproblem haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.840", 
   "children": [], 
   "end": "2082.920", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir eher zu wenig baureife Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.920", 
   "children": [], 
   "end": "2085.640", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.640", 
   "children": [], 
   "end": "2087.680", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in der ganzen Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.680", 
   "children": [], 
   "end": "2088.080", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.080", 
   "children": [], 
   "end": "2088.960", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.960", 
   "children": [], 
   "end": "2090.760", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.760", 
   "children": [], 
   "end": "2092.520", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eher schleppend abgerufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.520", 
   "children": [], 
   "end": "2096.200", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Nachfragen sehe ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.200", 
   "children": [], 
   "end": "2098.360", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.360", 
   "children": [], 
   "end": "2100.040", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.040", 
   "children": [], 
   "end": "2105.320", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.320", 
   "children": [], 
   "end": "2115.720", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dirk Wiese zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.720", 
   "children": [], 
   "end": "2121.000", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a019 der Kollegin Katja Keul auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.000", 
   "children": [], 
   "end": "2121.840", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.840", 
   "children": [], 
   "end": "2123.000", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.000", 
   "children": [], 
   "end": "2123.280", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.280", 
   "children": [], 
   "end": "2125.240", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.240", 
   "children": [], 
   "end": "2130.440", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung verfolgt eine restriktive und verantwortungsvolle R\u00fcstungsexportpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.440", 
   "children": [], 
   "end": "2140.680", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Erteilung von Genehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsexporte entscheidet die Bundesregierung im Einzelfall und im Lichte der jeweiligen Situation nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung unter Einbeziehung au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.680", 
   "children": [], 
   "end": "2142.840", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitischer Erw\u00e4gungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.840", 
   "children": [], 
   "end": "2148.200", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beachtung der Menschenrechte wird bei R\u00fcstungsexport\u00adentscheidungen ein besonderes Gewicht beigemessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.200", 
   "children": [], 
   "end": "2153.520", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung folgt der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 21.\u00a0Oktober 2014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.520", 
   "children": [], 
   "end": "2156.000", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktenzeichen\u00a02BvE\u00a05/11, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.000", 
   "children": [], 
   "end": "2159.680", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unterrichtet \u00fcber die Eckdaten eines genehmigten Ausfuhrvorhabens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.680", 
   "children": [], 
   "end": "2163.800", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber laufende Verfahren erteilt die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich keine Auskunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.800", 
   "children": [], 
   "end": "2166.800", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.800", 
   "children": [], 
   "end": "2168.480", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.480", 
   "children": [], 
   "end": "2170.920", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Satz habe ich schon ein paarmal geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.920", 
   "children": [], 
   "end": "2171.880", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.880", 
   "children": [], 
   "end": "2174.400", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Minister Gabriel zu diesem Fall ge\u00e4u\u00dfert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.400", 
   "children": [], 
   "end": "2176.640", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Parlamentarierin habe ich einen Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.640", 
   "children": [], 
   "end": "2177.560", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzufragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.560", 
   "children": [], 
   "end": "2180.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Gabriel hat am vorletzten Samstag gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.680", 
   "children": [], 
   "end": "2185.320", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die t\u00fcrkische Armee soll nicht l\u00e4nger auf die Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr ihre Panzer warten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.320", 
   "children": [], 
   "end": "2185.560", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.560", 
   "children": [], 
   "end": "2187.120", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diesen konkreten Fall angeht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.120", 
   "children": [], 
   "end": "2188.080", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Zitat Gabriel\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.080", 
   "children": [], 
   "end": "2190.160", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir in den n\u00e4chsten Tagen sehr sorgf\u00e4ltig\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.160", 
   "children": [], 
   "end": "2190.280", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.280", 
   "children": [], 
   "end": "2191.480", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich sage Ihnen ganz offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.480", 
   "children": [], 
   "end": "2195.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir leuchten die Argumente der T\u00fcrkei ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.320", 
   "children": [], 
   "end": "2197.720", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war vorletzten Samstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.720", 
   "children": [], 
   "end": "2202.600", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Sonntag schon hat Erdogan mit der Artillerie auf kurdische Stellungen schie\u00dfen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.600", 
   "children": [], 
   "end": "2209.080", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der N\u00e4he der syrischen Stadt Afrin hat die T\u00fcrkei eine neue Milit\u00e4rintervention im Nachbarland eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.080", 
   "children": [], 
   "end": "2210.920", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan erkl\u00e4rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.920", 
   "children": [], 
   "end": "2211.760", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.760", 
   "children": [], 
   "end": "2216.280", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    ": Innerhalb der n\u00e4chsten Tage sollten kurdische Einheiten aus Afrin vertrieben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.280", 
   "children": [], 
   "end": "2220.360", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Medienberichten sind Panzerverb\u00e4nde an die syrische Grenze verlegt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.360", 
   "children": [], 
   "end": "2223.240", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund stellt sich jetzt eindringlich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.240", 
   "children": [], 
   "end": "2225.600", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Minister bei seiner Einsch\u00e4tzung bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.600", 
   "children": [], 
   "end": "2231.880", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er dem Antrag der Firma Rheinmetall auf Modernisierung t\u00fcrkischer Panzer weiter stattgeben will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.880", 
   "children": [], 
   "end": "2232.920", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.920", 
   "children": [], 
   "end": "2234.280", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.280", 
   "children": [], 
   "end": "2235.440", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.440", 
   "children": [], 
   "end": "2241.160", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Exportantr\u00e4ge im Hinblick auf die T\u00fcrkei unterliegen nach wie vor intensiven und sorgf\u00e4ltigen Einzelfallpr\u00fcfungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.160", 
   "children": [], 
   "end": "2245.080", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussagen des Bundesministers Sigmar Gabriel stehen an dieser Stelle f\u00fcr sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.080", 
   "children": [], 
   "end": "2249.320", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich als Vertreter des Bundeswirtschaftsministeriums hier nicht kommentieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.320", 
   "children": [], 
   "end": "2252.240", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mit dieser Antwort nicht einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.240", 
   "children": [], 
   "end": "2254.360", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Parlamentarierin habe ich einen Anspruch auf eine Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.360", 
   "children": [], 
   "end": "2255.960", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie meine Frage nicht beantworten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.960", 
   "children": [], 
   "end": "2258.800", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss das jemand aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.800", 
   "children": [], 
   "end": "2260.400", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich nicht darauf konzentriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.400", 
   "children": [], 
   "end": "2262.280", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wirtschaftsministerium zu fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.280", 
   "children": [], 
   "end": "2264.960", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung zu einer \u00c4u\u00dferung des Ministers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.960", 
   "children": [], 
   "end": "2267.880", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da meine Zeit l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.880", 
   "children": [], 
   "end": "2269.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine zweite Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.720", 
   "children": [], 
   "end": "2270.520", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bleibe dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.520", 
   "children": [], 
   "end": "2272.160", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schulden mir noch eine Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.160", 
   "children": [], 
   "end": "2274.240", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kl\u00e4ren wir dann an einem gegebenen Ort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.240", 
   "children": [], 
   "end": "2275.240", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.240", 
   "children": [], 
   "end": "2276.600", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zweite Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.600", 
   "children": [], 
   "end": "2280.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Amerikaner in einen Konflikt laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.600", 
   "children": [], 
   "end": "2282.880", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die T\u00fcrkei die Einheiten angreift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.880", 
   "children": [], 
   "end": "2283.920", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen die Amerikaner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.920", 
   "children": [], 
   "end": "2285.680", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also unsere B\u00fcndnispartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.680", 
   "children": [], 
   "end": "2287.800", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Boden zusammenarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.800", 
   "children": [], 
   "end": "2289.240", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.240", 
   "children": [], 
   "end": "2293.240", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie im Gespr\u00e4ch mit der T\u00fcrkei diesem Konflikt entgegenwirken wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.240", 
   "children": [], 
   "end": "2295.760", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.760", 
   "children": [], 
   "end": "2298.080", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise noch einmal auf die Grundausf\u00fchrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.080", 
   "children": [], 
   "end": "2299.200", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich am Anfang gemacht habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.200", 
   "children": [], 
   "end": "2299.880", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.880", 
   "children": [], 
   "end": "2310.960", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung eine restriktive und verantwortungsvolle R\u00fcstungsexportpolitik betreibt und die Entscheidung \u00fcber Genehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsexporte jeweils nach Einzelfallpr\u00fcfung stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.960", 
   "children": [], 
   "end": "2315.880", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussagen des Bundesministers des Ausw\u00e4rtigen stehen an dieser Stelle f\u00fcr sich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.880", 
   "children": [], 
   "end": "2324.200", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann sie als Vertreter des Bundeswirtschaftsministeriums nicht kommentieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.200", 
   "children": [], 
   "end": "2324.960", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.960", 
   "children": [], 
   "end": "2325.360", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.360", 
   "children": [], 
   "end": "2326.000", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.000", 
   "children": [], 
   "end": "2327.400", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern die Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.400", 
   "children": [], 
   "end": "2329.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eingereicht wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.760", 
   "children": [], 
   "end": "2335.600", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Beantwortung an das richtige Ressort gegeben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.600", 
   "children": [], 
   "end": "2337.720", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte gleich morgen der \u00c4ltestenrat sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.720", 
   "children": [], 
   "end": "2340.160", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Beschwernisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.160", 
   "children": [], 
   "end": "2347.120", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die aus Sicht der fragenden Abgeordneten ungen\u00fcgende Beantwortung betreffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.120", 
   "children": [], 
   "end": "2353.600", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das also an anderer Stelle entsprechend kl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.600", 
   "children": [], 
   "end": "2357.400", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zwei weitere Nachfragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.400", 
   "children": [], 
   "end": "2357.960", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.960", 
   "children": [], 
   "end": "2359.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.960", 
   "children": [], 
   "end": "2361.440", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.440", 
   "children": [], 
   "end": "2369.720", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin Pau.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.720", 
   "children": [], 
   "end": "2371.920", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine konkrete Nachfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.920", 
   "children": [], 
   "end": "2376.920", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hat die Einzelfallpr\u00fcfung in diesem konkreten Fall ausgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.920", 
   "children": [], 
   "end": "2382.400", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welches Ergebnis hatte sie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.400", 
   "children": [], 
   "end": "2385.560", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Erteilung von Genehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsexporte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.560", 
   "children": [], 
   "end": "2388.040", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich vorhin bereits ausgef\u00fchrt und m\u00f6chte ich noch einmal betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.040", 
   "children": [], 
   "end": "2390.640", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entscheidet die Bundesregierung im Einzelfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.640", 
   "children": [], 
   "end": "2392.120", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber laufende Verfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.120", 
   "children": [], 
   "end": "2397.240", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 21.\u00a0Oktober 2014 verwiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.240", 
   "children": [], 
   "end": "2400.160", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erteilt die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich keine Auskunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.160", 
   "children": [], 
   "end": "2404.120", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kekeritz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.120", 
   "children": [], 
   "end": "2406.120", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.240", 
   "children": [], 
   "end": "2409.920", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich melde mich als Parlamentarier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.920", 
   "children": [], 
   "end": "2411.080", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch ich vertrete die Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.080", 
   "children": [], 
   "end": "2413.440", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier einen Anspruch auf Antworten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.440", 
   "children": [], 
   "end": "2414.800", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum m\u00f6chte ich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.800", 
   "children": [], 
   "end": "2416.400", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Katja Keul gerade gestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.400", 
   "children": [], 
   "end": "2421.080", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht von dem Herrn aus dem Wirtschaftsministerium beantwortet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.080", 
   "children": [], 
   "end": "2421.600", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.600", 
   "children": [], 
   "end": "2422.440", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.440", 
   "children": [], 
   "end": "2426.080", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage an die Vertreter des Au\u00dfenministeriums weiterzuleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.080", 
   "children": [], 
   "end": "2429.840", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kekeritz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.840", 
   "children": [], 
   "end": "2432.240", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich wahrgenommen h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.240", 
   "children": [], 
   "end": "2435.440", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.440", 
   "children": [], 
   "end": "2441.480", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Vertreter des Au\u00dfenministeriums oder gar des Bundeskanzleramtes hier antworten zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.480", 
   "children": [], 
   "end": "2442.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich es aufgerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.840", 
   "children": [], 
   "end": "2444.720", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Regelung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.720", 
   "children": [], 
   "end": "2448.120", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann \u201eleider\u201c sagen oder nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.120", 
   "children": [], 
   "end": "2451.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht die Gesch\u00e4ftsordnung so vor\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.000", 
   "children": [], 
   "end": "2453.000", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung jeweils entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.000", 
   "children": [], 
   "end": "2455.040", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer antwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.040", 
   "children": [], 
   "end": "2458.680", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb auch mein Verweis auf den \u00c4ltestenrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.680", 
   "children": [], 
   "end": "2463.720", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es inzwischen hier auf der Regierungsbank eine Meinungsbildung gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.720", 
   "children": [], 
   "end": "2468.280", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu neuen Antwortangeboten f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.280", 
   "children": [], 
   "end": "2470.400", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich nat\u00fcrlich sofort bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.400", 
   "children": [], 
   "end": "2475.360", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Vertreter der Bundesregierung das Wort zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.360", 
   "children": [], 
   "end": "2479.280", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine solche Beantwortung zu erm\u00f6glichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.280", 
   "children": [], 
   "end": "2485.000", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe da aber weder aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt noch aus dem Bundeskanzleramt jemanden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.000", 
   "children": [], 
   "end": "2485.280", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.280", 
   "children": [], 
   "end": "2485.520", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.520", 
   "children": [], 
   "end": "2486.840", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.160", 
   "children": [], 
   "end": "2491.200", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.200", 
   "children": [], 
   "end": "2494.400", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will einfach darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.400", 
   "children": [], 
   "end": "2500.000", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass g\u00e4ngige Praxis und auch Reglement innerhalb der Bundesregierung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.000", 
   "children": [], 
   "end": "2504.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bundesregierung hier in der Regierungsbefragung die Haltung der Bundesregierung insgesamt darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.840", 
   "children": [], 
   "end": "2506.920", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern er\u00fcbrigt es sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.920", 
   "children": [], 
   "end": "2510.680", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertreter verschiedener Ressorts zu befragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.680", 
   "children": [], 
   "end": "2515.640", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie als Abgeordnete haben einen Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.640", 
   "children": [], 
   "end": "2518.680", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Haltung der Bundesregierung kennenzulernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.680", 
   "children": [], 
   "end": "2523.840", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Vertreter der Bundesregierung in anderen Funktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.840", 
   "children": [], 
   "end": "2529.320", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel als Funktion\u00e4re ihrer Partei oder in anderen \u00c4mtern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.320", 
   "children": [], 
   "end": "2530.040", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie innehaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.040", 
   "children": [], 
   "end": "2532.200", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Meinungen kundtun wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.200", 
   "children": [], 
   "end": "2534.000", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht ihnen das immer frei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.000", 
   "children": [], 
   "end": "2535.120", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber entscheidend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.120", 
   "children": [], 
   "end": "2543.680", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier keine Meinungen einzelner Ressorts oder einzelner Staatssekret\u00e4re zur Kenntnis gegeben bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.680", 
   "children": [], 
   "end": "2546.400", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die abgestimmte Haltung der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.400", 
   "children": [], 
   "end": "2547.040", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.040", 
   "children": [], 
   "end": "2548.800", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Meldung gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.800", 
   "children": [], 
   "end": "2550.840", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen keine Nachfrage mehr stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.840", 
   "children": [], 
   "end": "2554.200", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Polat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.200", 
   "children": [], 
   "end": "2561.080", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach unseren Regeln haben Sie nur die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.080", 
   "children": [], 
   "end": "2564.400", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Nachfrage zu einer Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.400", 
   "children": [], 
   "end": "2566.160", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein anderer Kollege gestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.160", 
   "children": [], 
   "end": "2566.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu stellen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.560", 
   "children": [], 
   "end": "2568.560", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber noch eine andere Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.560", 
   "children": [], 
   "end": "2576.880", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dirk Wiese noch nicht von der Beantwortung dieser Frage entlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.880", 
   "children": [], 
   "end": "2578.360", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise aber nochmals darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.360", 
   "children": [], 
   "end": "2579.960", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.960", 
   "children": [], 
   "end": "2583.640", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur um die Beschwerde zu behandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.640", 
   "children": [], 
   "end": "2592.400", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um gegebenenfalls mit Blick auf die folgenden Sitzungen die Bundesregierung vielleicht dazu zu veranlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.400", 
   "children": [], 
   "end": "2597.800", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Eingang solcher Fragen unter aktuellen Gesichtspunkten zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.800", 
   "children": [], 
   "end": "2600.880", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Ressort f\u00fcr die Beantwortung zust\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.880", 
   "children": [], 
   "end": "2602.160", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00c4ltestenrat ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.160", 
   "children": [], 
   "end": "2605.600", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir morgen um 14\u00a0Uhr die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.600", 
   "children": [], 
   "end": "2606.320", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.320", 
   "children": [], 
   "end": "2607.120", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe fest davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.120", 
   "children": [], 
   "end": "2616.840", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer das entsprechend vorbringen und wir dann mit den Vertretern der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.840", 
   "children": [], 
   "end": "2619.240", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "namentlich wahrscheinlich mit dem Herrn Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.240", 
   "children": [], 
   "end": "2621.800", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu nicht nur in einen Meinungsaustausch treten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.800", 
   "children": [], 
   "end": "2623.360", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.360", 
   "children": [], 
   "end": "2626.240", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Folgen f\u00fcr die n\u00e4chsten Sitzungen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.240", 
   "children": [], 
   "end": "2629.480", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Mohrs das Wort zu einer Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.440", 
   "children": [], 
   "end": "2632.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.800", 
   "children": [], 
   "end": "2634.000", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.000", 
   "children": [], 
   "end": "2635.480", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.480", 
   "children": [], 
   "end": "2637.160", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.160", 
   "children": [], 
   "end": "2647.720", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit die Bundesregierung in der letzten Wahlperiode verst\u00e4rkt f\u00fcr mehr Transparenz und f\u00fcr die Rechte des Parlaments t\u00e4tig geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.720", 
   "children": [], 
   "end": "2649.960", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht vielleicht das eine oder andere auch klarer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.960", 
   "children": [], 
   "end": "2651.080", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.080", 
   "children": [], 
   "end": "2654.040", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier etwas als unzureichend kritisiert wurde.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.040", 
   "children": [], 
   "end": "2654.440", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.440", 
   "children": [], 
   "end": "2657.280", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.280", 
   "children": [], 
   "end": "2659.160", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr Ihre Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.160", 
   "children": [], 
   "end": "2659.440", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.440", 
   "children": [], 
   "end": "2666.160", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesrepublik Deutschland mittlerweile das restriktivste R\u00fcstungsexportkontrollsystem in ihrer Geschichte hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.160", 
   "children": [], 
   "end": "2667.640", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.640", 
   "children": [], 
   "end": "2668.400", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.400", 
   "children": [], 
   "end": "2670.280", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht von einer wirtschaftspolitischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.280", 
   "children": [], 
   "end": "2671.360", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von einer au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.360", 
   "children": [], 
   "end": "2673.600", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitischen Maxime aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.600", 
   "children": [], 
   "end": "2675.800", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zu Fragen der Transparenz betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.800", 
   "children": [], 
   "end": "2683.680", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben dem Bundestag und der \u00d6ffentlichkeit mit den R\u00fcstungsexportberichten zweimal pro Jahr ein umfassendes Bild \u00fcber die deutsche R\u00fcstungsexportpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.680", 
   "children": [], 
   "end": "2687.120", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem informieren wir den Bundestag \u00fcber Entscheidungen des Bundessicherheitsrates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.120", 
   "children": [], 
   "end": "2695.600", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer weiteren und aus meiner Sicht letzten Nachfrage zu dieser Frage hat der Kollege Holtz das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.600", 
   "children": [], 
   "end": "2695.920", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.920", 
   "children": [], 
   "end": "2699.640", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.640", 
   "children": [], 
   "end": "2700.600", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.600", 
   "children": [], 
   "end": "2701.280", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.280", 
   "children": [], 
   "end": "2704.680", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen zu laufenden Verfahren keine Ausk\u00fcnfte erteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.680", 
   "children": [], 
   "end": "2705.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.360", 
   "children": [], 
   "end": "2707.440", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann Sie mit dem Abschluss des Verfahrens rechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.440", 
   "children": [], 
   "end": "2711.880", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich bereits ausgef\u00fchrt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.880", 
   "children": [], 
   "end": "2715.960", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt die Bundesregierung zu laufenden Verfahren grunds\u00e4tzlich keine Auskunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.960", 
   "children": [], 
   "end": "2723.400", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a020 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl soll schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.400", 
   "children": [], 
   "end": "2728.000", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a021 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.000", 
   "children": [], 
   "end": "2737.840", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Position der Bundesregierung zu einer Revision des Verhandlungsmandats f\u00fcr das EU-Handelsabkommen mit den Mercosur-Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.840", 
   "children": [], 
   "end": "2738.000", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.000", 
   "children": [], 
   "end": "2739.000", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.000", 
   "children": [], 
   "end": "2740.240", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.240", 
   "children": [], 
   "end": "2746.240", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundesregierung sind keine Forderungen der franz\u00f6sischen Regierung nach einer Revision des Mandats bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.240", 
   "children": [], 
   "end": "2750.040", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekannt sind hingegen die sensiblen Agrarinteressen Frankreichs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.040", 
   "children": [], 
   "end": "2754.280", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie andere Mitgliedstaaten auch hat Frankreich offensive und auch defensive Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.280", 
   "children": [], 
   "end": "2756.440", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in die Verhandlungen einbringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.440", 
   "children": [], 
   "end": "2760.880", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Kommission ber\u00fccksichtigt in den Verhandlungen selbstverst\u00e4ndlich diese Interessen der Mitgliedstaaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.880", 
   "children": [], 
   "end": "2764.720", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Kommission l\u00e4sst derzeit eine neue Folgenabsch\u00e4tzung von externen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.720", 
   "children": [], 
   "end": "2766.480", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngigen Gutachtern erstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.480", 
   "children": [], 
   "end": "2778.600", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese soll neben wirtschaftlichen und sozialen auch \u00f6kologische und menschenrechtliche Effekte des EU-Mercosur-Freihandelsabkommens untersuchen und wird unter Einbeziehung der Zivilgesellschaft erstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.600", 
   "children": [], 
   "end": "2779.880", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses ist auch abrufbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.880", 
   "children": [], 
   "end": "2785.080", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Kommission hatte bereits 2009 eine Folgenabsch\u00e4tzung diesbez\u00fcglich ver\u00f6ffentlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.080", 
   "children": [], 
   "end": "2788.040", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung begr\u00fc\u00dft die Aktualisierung dieser Untersuchung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.040", 
   "children": [], 
   "end": "2791.560", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit den ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen Rechnung getragen werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.560", 
   "children": [], 
   "end": "2794.640", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.640", 
   "children": [], 
   "end": "2797.560", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Antwort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.560", 
   "children": [], 
   "end": "2798.000", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wundert mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.000", 
   "children": [], 
   "end": "2799.960", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung nichts dar\u00fcber wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.960", 
   "children": [], 
   "end": "2808.840", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Macron eine Revision oder zumindest teilweise eine Neuverhandlung des Abkommens mit den Mercosur-Staaten m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.840", 
   "children": [], 
   "end": "2810.920", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Frankreich ist das sehr breit diskutiert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.920", 
   "children": [], 
   "end": "2812.880", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Bundesregierung hat davon nichts geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.880", 
   "children": [], 
   "end": "2813.880", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.880", 
   "children": [], 
   "end": "2816.960", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Folgenabsch\u00e4tzung durchf\u00fchren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.960", 
   "children": [], 
   "end": "2821.080", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei stehen die Verhandlungen kurz vor dem Abschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.080", 
   "children": [], 
   "end": "2824.280", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollen Folgenabsch\u00e4tzungen nach einem Abschluss bringen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.280", 
   "children": [], 
   "end": "2827.280", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder sind schon Ergebnisse vorhanden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.280", 
   "children": [], 
   "end": "2828.880", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrde mich zum Beispiel interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.880", 
   "children": [], 
   "end": "2834.120", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Auswirkungen das Abkommen auf den Agrarbereich in den Mercosur-L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.120", 
   "children": [], 
   "end": "2838.640", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in den europ\u00e4ischen Staaten haben w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.640", 
   "children": [], 
   "end": "2842.880", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron thematisiert den Agrarbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.880", 
   "children": [], 
   "end": "2853.160", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil deutsche und auch franz\u00f6sische Landwirte massiv unter den erh\u00f6hten Importen von landwirtschaftlichen Produkten aus den Mercosur-Staaten leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.160", 
   "children": [], 
   "end": "2862.920", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Daten haben Sie bez\u00fcglich der Ver\u00e4nderungen bei den sozio\u00f6konomischen Bedingungen der Landwirte hier in Europa als auch in den Mercosur-Staaten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.920", 
   "children": [], 
   "end": "2864.720", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.720", 
   "children": [], 
   "end": "2865.640", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.640", 
   "children": [], 
   "end": "2866.320", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.320", 
   "children": [], 
   "end": "2868.760", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne beantworte ich die Zusatzfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.760", 
   "children": [], 
   "end": "2869.560", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich ausgef\u00fchrt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.560", 
   "children": [], 
   "end": "2875.440", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind uns konkrete Forderungen der franz\u00f6sischen Regierung nach einer Revision des Mandates nicht bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.440", 
   "children": [], 
   "end": "2876.160", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.160", 
   "children": [], 
   "end": "2877.320", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hatte ich hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.320", 
   "children": [], 
   "end": "2883.000", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns die Diskussion \u00fcber offensive und auch defensive Interessen der unterschiedlichen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.000", 
   "children": [], 
   "end": "2885.840", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem speziellen Fall auch Frankreichs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.840", 
   "children": [], 
   "end": "2887.360", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus bewusst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.360", 
   "children": [], 
   "end": "2894.960", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen des EU-Mercosur-Freihandelsabkommens wird der EU-Marktzugang f\u00fcr Rindfleisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.960", 
   "children": [], 
   "end": "2895.800", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.800", 
   "children": [], 
   "end": "2897.920", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht vollst\u00e4ndig liberalisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.920", 
   "children": [], 
   "end": "2903.640", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sensible Agrarprodukte sieht das EU-Marktzugangsangebot sogenannte Quoten vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.640", 
   "children": [], 
   "end": "2906.640", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch diese werden die Produzenten solcher sensibler Agrarprodukte gesch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.640", 
   "children": [], 
   "end": "2912.560", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da nur eine limitierte Menge von diesen Produkten zoll\u00aderm\u00e4\u00dfigt in den europ\u00e4ischen Markt eingef\u00fchrt werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.560", 
   "children": [], 
   "end": "2915.280", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.280", 
   "children": [], 
   "end": "2915.760", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.760", 
   "children": [], 
   "end": "2916.240", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.240", 
   "children": [], 
   "end": "2919.280", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht ja auch um die H\u00f6he der liberalisierten Mengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.280", 
   "children": [], 
   "end": "2923.200", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das ist das Problem f\u00fcr die europ\u00e4ische Landwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.200", 
   "children": [], 
   "end": "2927.720", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ganz gro\u00dfes Problem f\u00fcr die Mercosur-Staaten ist der Handel mit Saatgut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.720", 
   "children": [], 
   "end": "2931.680", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nach dem UPOV-\u00dcbereinkommen von 1991 nicht gesichert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.680", 
   "children": [], 
   "end": "2932.600", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.600", 
   "children": [], 
   "end": "2937.080", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich s\u00e4mtliche Mercosur-Staaten diesen UPOV-Regelungen verweigert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.080", 
   "children": [], 
   "end": "2938.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar aus gutem Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.440", 
   "children": [], 
   "end": "2940.440", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen mit ihrem eigenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.440", 
   "children": [], 
   "end": "2946.600", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lokalen Saatgut auch weiterhin die Grundlage ihrer Lebensmittelproduktion sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.600", 
   "children": [], 
   "end": "2950.760", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Mercosur-Verhandlungen wird aber festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.760", 
   "children": [], 
   "end": "2954.880", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der freie Umgang mit Saatgut unterbunden werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.880", 
   "children": [], 
   "end": "2957.320", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Folgenabsch\u00e4tzungen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.320", 
   "children": [], 
   "end": "2961.160", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie auch diesbez\u00fcglich Folgenabsch\u00e4tzungen vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.160", 
   "children": [], 
   "end": "2968.040", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Konsequenzen wird die neue Regelung im Saatgutbereich f\u00fcr die Mercosur-Staaten haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.040", 
   "children": [], 
   "end": "2971.160", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.160", 
   "children": [], 
   "end": "2974.560", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mich auf den Agrarbereich im Allgemeinen beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.560", 
   "children": [], 
   "end": "2975.800", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das vorhin schon angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.800", 
   "children": [], 
   "end": "2976.760", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will aber noch einmal betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.760", 
   "children": [], 
   "end": "2983.560", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausnahmen f\u00fcr sensible Agrarprodukte in Form von Zollquoten auch im Interesse der Bundesregierung sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.560", 
   "children": [], 
   "end": "2987.640", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten diesen Prozess und die laufenden Verhandlungen an diesem Punkt sehr intensiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.640", 
   "children": [], 
   "end": "2989.080", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es daher noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.080", 
   "children": [], 
   "end": "2993.320", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sensible Agrarinteressen selbstverst\u00e4ndlich im Blick."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.320", 
   "children": [], 
   "end": "2997.920", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Nachfragen sehe ich nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.920", 
   "children": [], 
   "end": "3000.320", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereiches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.320", 
   "children": [], 
   "end": "3005.760", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.760", 
   "children": [], 
   "end": "3011.760", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.760", 
   "children": [], 
   "end": "3017.320", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a022 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.320", 
   "children": [], 
   "end": "3017.640", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.640", 
   "children": [], 
   "end": "3019.400", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.400", 
   "children": [], 
   "end": "3022.080", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.080", 
   "children": [], 
   "end": "3027.360", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.360", 
   "children": [], 
   "end": "3029.960", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau R\u00fcffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.960", 
   "children": [], 
   "end": "3031.280", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.280", 
   "children": [], 
   "end": "3036.760", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Artikel\u00a06 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes das Elternrecht fixiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.760", 
   "children": [], 
   "end": "3046.760", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eingriffe in das Elternrecht sind mit R\u00fccksicht auf diese Vorschrift an strenge Voraussetzungen gekn\u00fcpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.760", 
   "children": [], 
   "end": "3056.880", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nach \u00a7\u00a01666 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches nur aufgrund einer gerichtlichen Entscheidung und nur dann zul\u00e4ssig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.880", 
   "children": [], 
   "end": "3058.440", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das k\u00f6rperliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.440", 
   "children": [], 
   "end": "3064.880", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geistige oder seelische Wohl des Kindes gef\u00e4hrdet ist und die Eltern nicht gewillt oder in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.880", 
   "children": [], 
   "end": "3066.480", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gefahr abzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.480", 
   "children": [], 
   "end": "3070.360", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gibt es nat\u00fcrlich eine Auslegung durch die Rechtsprechung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.360", 
   "children": [], 
   "end": "3077.440", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Rechtsprechung ist unter einer Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls Folgendes zu verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.440", 
   "children": [], 
   "end": "3079.080", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gegenw\u00e4rtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.080", 
   "children": [], 
   "end": "3082.720", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem solchen Ma\u00dfe vorhandene Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.720", 
   "children": [], 
   "end": "3089.600", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich bei der weiteren Entwicklung eine erhebliche Sch\u00e4digung mit ziemlicher Sicherheit voraussetzen l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.600", 
   "children": [], 
   "end": "3092.400", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob solch eine Gefahr begr\u00fcndet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.400", 
   "children": [], 
   "end": "3098.400", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nat\u00fcrlich immer nur im Einzelfall entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.400", 
   "children": [], 
   "end": "3101.560", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist somit Sache der unabh\u00e4ngigen Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.560", 
   "children": [], 
   "end": "3104.440", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im konkreten Fall dar\u00fcber zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3104.440", 
   "children": [], 
   "end": "3110.440", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein bestimmtes Verhalten der Eltern eine Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.440", 
   "children": [], 
   "end": "3115.160", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der dargelegten Rechtslage sind wir der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.160", 
   "children": [], 
   "end": "3118.080", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Rechts\u00e4nderung nicht erforderlich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.080", 
   "children": [], 
   "end": "3121.080", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum zweiten Teil Ihrer Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.080", 
   "children": [], 
   "end": "3127.240", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a08 der UN-Behindertenrechtskonvention verpflichtet die Vertragsstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.240", 
   "children": [], 
   "end": "3131.880", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bewusstsein f\u00fcr Menschen mit Behinderungen in der Gesellschaft zu sch\u00e4rfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.880", 
   "children": [], 
   "end": "3135.560", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Achtung ihrer Rechte und ihrer W\u00fcrde zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.560", 
   "children": [], 
   "end": "3143.560", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klischees und Vorurteile zu bek\u00e4mpfen und das Wissen um die F\u00e4higkeiten und den Beitrag der Menschen mit Behinderungen zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.560", 
   "children": [], 
   "end": "3150.560", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere durch \u00f6ffentlichkeitswirksame Information und Aufkl\u00e4rungskampagnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3150.560", 
   "children": [], 
   "end": "3158.600", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demgem\u00e4\u00df f\u00fchrt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales umfassende Informationskampagnen durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.600", 
   "children": [], 
   "end": "3172.680", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei wird selbstverst\u00e4ndlich auch die spezifische kulturelle und sprachliche Identit\u00e4t der geh\u00f6rlosen Menschen im Sinne von Artikel\u00a030 Absatz\u00a04 UN-BRK ber\u00fccksichtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.680", 
   "children": [], 
   "end": "3174.760", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.760", 
   "children": [], 
   "end": "3176.040", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.040", 
   "children": [], 
   "end": "3178.640", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt beispielsweise den Kinospot \u201eBehindern ist heilbar\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.640", 
   "children": [], 
   "end": "3183.080", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren gibt es einen runden Tisch \u201eBarrierefreies Fernsehen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.080", 
   "children": [], 
   "end": "3189.640", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem auch das Thema \u201eGeb\u00e4rdensprache und Geh\u00f6rlosenkultur in den Medien\u201c behandelt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.640", 
   "children": [], 
   "end": "3190.840", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir fortfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3190.840", 
   "children": [], 
   "end": "3192.720", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich sowohl die Fragesteller\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.720", 
   "children": [], 
   "end": "3195.440", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat heute an vielen Stellen schon sehr gut geklappt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.440", 
   "children": [], 
   "end": "3197.280", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch die Antwortenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.280", 
   "children": [], 
   "end": "3199.600", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an unsere Regeln zu denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.600", 
   "children": [], 
   "end": "3200.600", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit das geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.600", 
   "children": [], 
   "end": "3204.920", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Doppelfragen ist das immer sehr schwierig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.920", 
   "children": [], 
   "end": "3205.960", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bereiten sich ja darauf vor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.960", 
   "children": [], 
   "end": "3207.680", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin bisher recht gro\u00dfz\u00fcgig gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3207.680", 
   "children": [], 
   "end": "3211.040", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir wollen nat\u00fcrlich m\u00f6glichst vielen Kolleginnen und Kollegen die Chance geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.040", 
   "children": [], 
   "end": "3213.480", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur ihre Fragen beantwortet zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.480", 
   "children": [], 
   "end": "3215.120", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch nachzufragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.120", 
   "children": [], 
   "end": "3216.040", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin R\u00fcffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.040", 
   "children": [], 
   "end": "3217.920", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.920", 
   "children": [], 
   "end": "3220.520", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.520", 
   "children": [], 
   "end": "3223.360", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist manchmal in der Tat nicht ganz einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.360", 
   "children": [], 
   "end": "3231.480", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in 60\u00a0Sekunden Antworten auf sehr komplexe Fragen zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3231.480", 
   "children": [], 
   "end": "3234.160", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch aus anderen Bereichen kennen wir das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.160", 
   "children": [], 
   "end": "3237.560", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass medizinische Behandlungen gegen den Elternwillen vorgenommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.560", 
   "children": [], 
   "end": "3239.160", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise bei Bluttransfusionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.160", 
   "children": [], 
   "end": "3242.240", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese F\u00e4lle sind aber grunds\u00e4tzlich anders gelagert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3242.240", 
   "children": [], 
   "end": "3244.400", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es hier h\u00e4ufig keinen Zweifel daran gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.400", 
   "children": [], 
   "end": "3248.840", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.840", 
   "children": [], 
   "end": "3251.520", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Thema haben wir es mit einer Debatte zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.520", 
   "children": [], 
   "end": "3253.800", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr alt ist und eine akademische Debatte war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.800", 
   "children": [], 
   "end": "3254.480", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.480", 
   "children": [], 
   "end": "3257.000", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da entsprechende F\u00e4lle bei Gericht anh\u00e4ngig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.000", 
   "children": [], 
   "end": "3259.280", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr konkret wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.280", 
   "children": [], 
   "end": "3261.800", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus stehen auch \u00c4mter in den Startl\u00f6chern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3261.800", 
   "children": [], 
   "end": "3265.440", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Einsetzung dieser Implantate rechtlich durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.440", 
   "children": [], 
   "end": "3266.360", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3266.360", 
   "children": [], 
   "end": "3267.200", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.200", 
   "children": [], 
   "end": "3270.000", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.000", 
   "children": [], 
   "end": "3270.800", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.800", 
   "children": [], 
   "end": "3271.760", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00c4rzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.760", 
   "children": [], 
   "end": "3273.960", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Beratung von Eltern vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.960", 
   "children": [], 
   "end": "3278.680", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ufig keine Vorstellung von Geh\u00f6rlosenkultur und davon haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.680", 
   "children": [], 
   "end": "3279.440", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3279.440", 
   "children": [], 
   "end": "3281.040", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Eltern unter Druck gesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.040", 
   "children": [], 
   "end": "3283.800", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Kinder mit solchen Implantaten versorgen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.800", 
   "children": [], 
   "end": "3287.840", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sieht die Bundesregierung an dieser Stelle Handlungsbedarf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.840", 
   "children": [], 
   "end": "3288.880", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es \u00dcberlegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.880", 
   "children": [], 
   "end": "3292.920", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngige Beratungsstellen einzurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3292.920", 
   "children": [], 
   "end": "3298.200", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Entscheidung leichter zu machen und den Druck des Staates dort herauszunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3298.200", 
   "children": [], 
   "end": "3299.760", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aus unserer Sicht n\u00f6tig w\u00e4re?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.760", 
   "children": [], 
   "end": "3300.600", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.600", 
   "children": [], 
   "end": "3302.080", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.080", 
   "children": [], 
   "end": "3305.920", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3305.920", 
   "children": [], 
   "end": "3314.440", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge der Umsetzung des Bundesteilhabegesetzes unabh\u00e4ngige Beratungsstellen entstehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.440", 
   "children": [], 
   "end": "3318.560", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Beratungsstellen f\u00fcr was?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3318.560", 
   "children": [], 
   "end": "3322.640", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr solche konkreten Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.640", 
   "children": [], 
   "end": "3324.080", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3324.080", 
   "children": [], 
   "end": "3326.000", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4ngt damit zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.000", 
   "children": [], 
   "end": "3333.840", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung nicht f\u00fcr die Handhabung dieses Gesetzes verantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.840", 
   "children": [], 
   "end": "3340.200", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese liegt bei den Rechtstr\u00e4gern der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.200", 
   "children": [], 
   "end": "3346.040", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit gibt es keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr den Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3346.040", 
   "children": [], 
   "end": "3348.840", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beratend t\u00e4tig zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.840", 
   "children": [], 
   "end": "3352.880", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allgemeine Kampagnen werden gefahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3352.880", 
   "children": [], 
   "end": "3353.480", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.480", 
   "children": [], 
   "end": "3355.360", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.360", 
   "children": [], 
   "end": "3356.360", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3356.360", 
   "children": [], 
   "end": "3359.160", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Spannungsfeld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.160", 
   "children": [], 
   "end": "3365.000", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch in der UN-Behindertenrechtskonvention beschrieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.000", 
   "children": [], 
   "end": "3375.960", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Geh\u00f6rlosenkultur einerseits und der Herstellung von tats\u00e4chlich gleichen M\u00f6glichkeiten in der Gesellschaft andererseits."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3375.960", 
   "children": [], 
   "end": "3380.920", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3380.920", 
   "children": [], 
   "end": "3383.240", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.240", 
   "children": [], 
   "end": "3385.800", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat ein W\u00e4chteramt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3385.800", 
   "children": [], 
   "end": "3387.520", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er also die Aufgabe hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.520", 
   "children": [], 
   "end": "3393.680", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kindern ein schadloses Aufwachsen zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3393.680", 
   "children": [], 
   "end": "3398.080", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses W\u00e4chteramt umfasst aus unserer Sicht aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3398.080", 
   "children": [], 
   "end": "3399.080", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.080", 
   "children": [], 
   "end": "3403.840", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Eltern ihrem Kind die bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung angedeihen lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.840", 
   "children": [], 
   "end": "3406.240", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann im Einzelfall auch sehr umstritten sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.240", 
   "children": [], 
   "end": "3407.680", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00f6chte ich deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.680", 
   "children": [], 
   "end": "3415.280", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mir an dieser Stelle eigentlich klarere Worte von der Bundesregierung gew\u00fcnscht h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3415.280", 
   "children": [], 
   "end": "3416.880", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja beauftragt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.880", 
   "children": [], 
   "end": "3418.720", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Inhalte der UN-Behindertenrechtskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3418.720", 
   "children": [], 
   "end": "3420.520", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dieser Stelle sehr deutlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.520", 
   "children": [], 
   "end": "3424.360", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Debatte zu tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3424.360", 
   "children": [], 
   "end": "3428.160", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage richtet sich auf etwas anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.160", 
   "children": [], 
   "end": "3431.400", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zu dieser Frage Stellungnahmen diverser Verb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.400", 
   "children": [], 
   "end": "3435.400", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem vom Deutschen Geh\u00f6rlosen-Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.400", 
   "children": [], 
   "end": "3437.520", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gro\u00dfe Probleme damit hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.520", 
   "children": [], 
   "end": "3441.400", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Eltern zuk\u00fcnftig unter Umst\u00e4nden dazu gezwungen werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3441.400", 
   "children": [], 
   "end": "3444.080", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Kindern Implantate einsetzen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.080", 
   "children": [], 
   "end": "3451.880", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem setzt sich die Deutsche Cochlea Implantat Gesellschaft sehr kritisch mit diesem Thema auseinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.880", 
   "children": [], 
   "end": "3456.800", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fachgesellschaft r\u00e4t ganz eindeutig davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.800", 
   "children": [], 
   "end": "3460.280", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern unter Druck zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3460.280", 
   "children": [], 
   "end": "3462.600", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen medizinischen Eingriff vornehmen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3462.600", 
   "children": [], 
   "end": "3465.160", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist Ihre Position zu diesen Stellungnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.160", 
   "children": [], 
   "end": "3466.360", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen hoffentlich vorliegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.360", 
   "children": [], 
   "end": "3466.800", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.800", 
   "children": [], 
   "end": "3468.600", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3470.720", 
   "children": [], 
   "end": "3471.320", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3471.320", 
   "children": [], 
   "end": "3472.680", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.680", 
   "children": [], 
   "end": "3479.160", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00a7\u00a01666\u00a0BGB sieht eine Einzelfallentscheidung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.160", 
   "children": [], 
   "end": "3480.440", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.440", 
   "children": [], 
   "end": "3485.920", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Aspekte des Kindes und seiner Umgebung ber\u00fccksichtigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.920", 
   "children": [], 
   "end": "3486.640", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3486.640", 
   "children": [], 
   "end": "3493.560", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Einzelfallentscheidung immer eine sachgerechte Entscheidung sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.560", 
   "children": [], 
   "end": "3496.560", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal zum letzten Aspekt Ihrerseits, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.560", 
   "children": [], 
   "end": "3499.000", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den Werbema\u00dfnahmen und zur Beratung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.000", 
   "children": [], 
   "end": "3504.960", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns nicht in die Kompetenzen anderer einmischen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.960", 
   "children": [], 
   "end": "3509.760", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es im Haushalt des Bundes keinerlei M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.760", 
   "children": [], 
   "end": "3510.840", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.840", 
   "children": [], 
   "end": "3514.720", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beratungsstellen zum Bundesteilhabegesetz werden entstehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3514.720", 
   "children": [], 
   "end": "3516.440", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese werden unabh\u00e4ngig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.440", 
   "children": [], 
   "end": "3521.760", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im \u00dcbrigen m\u00fcssen wir im Rahmen der Kompetenzordnung des deutschen Grundgesetzes bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.760", 
   "children": [], 
   "end": "3525.800", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit schon am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.800", 
   "children": [], 
   "end": "3527.080", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.080", 
   "children": [], 
   "end": "3532.320", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.320", 
   "children": [], 
   "end": "3538.200", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ralf Brauksiepe zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3538.200", 
   "children": [], 
   "end": "3543.120", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a023 der Abgeordneten Margit Stumpp auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.120", 
   "children": [], 
   "end": "3543.720", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.720", 
   "children": [], 
   "end": "3544.640", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3544.640", 
   "children": [], 
   "end": "3545.240", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3545.240", 
   "children": [], 
   "end": "3548.360", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.360", 
   "children": [], 
   "end": "3548.760", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.760", 
   "children": [], 
   "end": "3551.680", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich antworte Ihnen wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.680", 
   "children": [], 
   "end": "3560.640", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich ist die steigende Anzahl 17-j\u00e4hriger Soldatinnen und Soldaten die Folge von h\u00f6heren Bewerberzahlen dieser Altersgruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.640", 
   "children": [], 
   "end": "3568.520", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass diese auf eine etwaig ge\u00e4nderte Einstellungsstrategie oder Einstellungspraxis der Bundeswehr zur\u00fcckzuf\u00fchren w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.520", 
   "children": [], 
   "end": "3573.440", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind in erster Linie eine Folge der sogenannten G-8-Schulzeitverk\u00fcrzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.440", 
   "children": [], 
   "end": "3584.880", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die das Durchschnittsalter der Abiturienten gem\u00e4\u00df einer Untersuchung des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung aus dem April\u00a02015 statistisch um 10,3\u00a0Monate gesunken ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.880", 
   "children": [], 
   "end": "3593.840", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da weder die Werbestrategie der Bundeswehr noch andere Ma\u00dfnahmen speziell auf die Einstellung von 17-j\u00e4hrigen Bewerberinnen und Bewerbern ausgerichtet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.840", 
   "children": [], 
   "end": "3598.600", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarf es hierzu auch keiner Anpassungen oder anderer steuernder Ma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.600", 
   "children": [], 
   "end": "3601.280", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.280", 
   "children": [], 
   "end": "3601.520", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.520", 
   "children": [], 
   "end": "3604.000", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.000", 
   "children": [], 
   "end": "3605.400", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Nachfrage dazu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3605.400", 
   "children": [], 
   "end": "3617.960", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie begr\u00fcndet die Bundesregierung ihre Rekrutierungspraxis bei der Bundeswehr vor dem Hintergrund des 1.\u00a0Fakultativprotokolls zur UN-Kinderrechtskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3617.960", 
   "children": [], 
   "end": "3619.080", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Hinblick auf die Empfehlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.080", 
   "children": [], 
   "end": "3625.640", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mindestalter f\u00fcr den Dienstbeginn von Soldatinnen und Soldaten auf 18\u00a0Jahre anzuheben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3625.640", 
   "children": [], 
   "end": "3626.080", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3626.080", 
   "children": [], 
   "end": "3627.840", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.840", 
   "children": [], 
   "end": "3628.760", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.760", 
   "children": [], 
   "end": "3632.240", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UN-Kinderrechtskonvention verbietet es Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3632.240", 
   "children": [], 
   "end": "3636.360", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen zu den Streitkr\u00e4ften einzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.360", 
   "children": [], 
   "end": "3642.720", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie das 15.\u00a0Lebensjahr vollendet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.720", 
   "children": [], 
   "end": "3648.280", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6rt deswegen zu den Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3648.280", 
   "children": [], 
   "end": "3656.600", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das von Ihnen angesprochene Fakultativprotokoll vom 25.\u00a0Mai 2000 unterzeichnet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3656.600", 
   "children": [], 
   "end": "3661.800", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses sieht ein Mindestalter von 17\u00a0Jahren f\u00fcr den freiwilligen Dienst in den Streitkr\u00e4ften vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.800", 
   "children": [], 
   "end": "3665.840", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat sich die Bundesrepublik Deutschland verbindlich verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.840", 
   "children": [], 
   "end": "3667.480", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das praktizieren wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3667.480", 
   "children": [], 
   "end": "3669.440", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Bundeswehr ist niemand als Soldat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.440", 
   "children": [], 
   "end": "3673.880", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das 17.\u00a0Lebensjahr nicht vollendet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.880", 
   "children": [], 
   "end": "3676.920", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht genau dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.920", 
   "children": [], 
   "end": "3682.600", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu sich die Bundesrepublik Deutschland mit diesem Fakultativprotokoll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.600", 
   "children": [], 
   "end": "3687.640", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit \u00fcber die Regelungen in der UN-Kinderrechtskonvention hinaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.640", 
   "children": [], 
   "end": "3689.280", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpflichtet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.280", 
   "children": [], 
   "end": "3691.240", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.240", 
   "children": [], 
   "end": "3696.440", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind jetzt aber nicht auf die Empfehlung der UN-Kinderrechtskonvention eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.440", 
   "children": [], 
   "end": "3702.160", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Dienstbeginn von Soldatinnen und Soldaten auf 18\u00a0Jahre angehoben werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.160", 
   "children": [], 
   "end": "3706.120", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann meine Antwort gerne wiederholen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.120", 
   "children": [], 
   "end": "3714.560", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Kinderrechtskonvention verbietet das Einziehen von Kindern in die Streitkr\u00e4fte bis zur Vollendung des 15.\u00a0Lebensjahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.560", 
   "children": [], 
   "end": "3721.880", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben mit dem Fakultativprotokoll uns dar\u00fcber hinausgehende Pflichten auferlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3721.880", 
   "children": [], 
   "end": "3724.560", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind unsere Regelungen relativ weitgehend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.560", 
   "children": [], 
   "end": "3727.240", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ausdr\u00fccklich darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3727.240", 
   "children": [], 
   "end": "3729.800", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wehrpflicht in Deutschland ist ausgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.800", 
   "children": [], 
   "end": "3734.520", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand wird gegen seinen Willen zum Dienst in den Streitkr\u00e4ften herangezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.520", 
   "children": [], 
   "end": "3737.120", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier \u00fcber Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.120", 
   "children": [], 
   "end": "3743.160", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Rahmen ihres Rechts auf Berufsfreiheit sich unter Einbeziehung ihrer Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3743.160", 
   "children": [], 
   "end": "3745.280", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit sie noch minderj\u00e4hrig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3745.280", 
   "children": [], 
   "end": "3746.800", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu entschieden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3746.800", 
   "children": [], 
   "end": "3749.880", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr als ihren Arbeitgeber zu sehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.880", 
   "children": [], 
   "end": "3752.520", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Zeit oder m\u00f6glicherweise auch als Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.520", 
   "children": [], 
   "end": "3753.160", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.160", 
   "children": [], 
   "end": "3757.360", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Rahmen ihres Rechts auf Berufsfreiheit f\u00fcr die Bundeswehr entschieden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3757.360", 
   "children": [], 
   "end": "3759.240", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben schon Nachteile gegen\u00fcber anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.240", 
   "children": [], 
   "end": "3762.840", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit 15 oder 16\u00a0Jahren in eine Ausbildung gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.840", 
   "children": [], 
   "end": "3764.440", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen erst mit 17\u00a0Jahren anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.440", 
   "children": [], 
   "end": "3765.200", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3765.200", 
   "children": [], 
   "end": "3767.640", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir uns unserer besonderen Verantwortung bewusst sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3767.640", 
   "children": [], 
   "end": "3768.240", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3768.240", 
   "children": [], 
   "end": "3772.880", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die freiwillig mit 17\u00a0Jahren in den Streitkr\u00e4ften ihren Dienst tun wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.880", 
   "children": [], 
   "end": "3776.960", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir rechtlich nicht daran hindern und wollen wir auch nicht daran hindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3776.960", 
   "children": [], 
   "end": "3779.480", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen wollen wir eine Perspektive bieten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.480", 
   "children": [], 
   "end": "3788.680", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie jeder andere Arbeitgeber auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.680", 
   "children": [], 
   "end": "3790.080", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neues Format: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3790.080", 
   "children": [], 
   "end": "3795.920", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beifall f\u00fcr die Beantwortung von parlamentarischen Anfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3795.920", 
   "children": [], 
   "end": "3798.600", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir zur Frage\u00a024 kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.600", 
   "children": [], 
   "end": "3800.040", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es eine Nachfrage des Kollegen Felgentreu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.040", 
   "children": [], 
   "end": "3800.440", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.440", 
   "children": [], 
   "end": "3801.040", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.040", 
   "children": [], 
   "end": "3803.000", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3807.760", 
   "children": [], 
   "end": "3808.760", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3808.760", 
   "children": [], 
   "end": "3811.240", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den jungen Leuten eine Perspektive zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.240", 
   "children": [], 
   "end": "3812.120", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sicherlich richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.120", 
   "children": [], 
   "end": "3814.200", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber w\u00fcrden Sie mir nicht zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.200", 
   "children": [], 
   "end": "3818.280", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es aufgrund des geringeren Lebensalters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3818.280", 
   "children": [], 
   "end": "3819.800", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der nicht vorhandenen Vollj\u00e4hrigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.800", 
   "children": [], 
   "end": "3821.360", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenig gl\u00fccklich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.360", 
   "children": [], 
   "end": "3826.440", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterschiede in der Ausbildung zwischen vollj\u00e4hrigen und nichtvollj\u00e4hrigen Rekruten machen zu m\u00fcssen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.440", 
   "children": [], 
   "end": "3828.720", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ein grunds\u00e4tzliches Problem des Jugendschutzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.720", 
   "children": [], 
   "end": "3830.560", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einerseits Regelungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3830.560", 
   "children": [], 
   "end": "3833.960", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen es Jugendlichen unter 18\u00a0Jahren verboten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3833.960", 
   "children": [], 
   "end": "3835.200", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Filme zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3835.200", 
   "children": [], 
   "end": "3836.760", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Videospiele zu spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3836.760", 
   "children": [], 
   "end": "3838.560", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aber andererseits sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3838.560", 
   "children": [], 
   "end": "3840.400", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Jugendlichen bilden wir im Umgang mit dem Sturmgewehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.400", 
   "children": [], 
   "end": "3842.320", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Maschinengewehr oder der Handgranate aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.320", 
   "children": [], 
   "end": "3843.680", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie mir nicht auch zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.680", 
   "children": [], 
   "end": "3845.040", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine gute L\u00f6sung w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3845.040", 
   "children": [], 
   "end": "3851.960", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Jugendlichen unter 18\u00a0Jahren im Rahmen der Zivilverwaltung der Bundeswehr einen zivilen Vorbereitungsdienst einzurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.960", 
   "children": [], 
   "end": "3853.240", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es ihnen erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.240", 
   "children": [], 
   "end": "3857.440", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf die k\u00fcnftigen Aufgaben als Soldat sinnvoll und zielgerichtet vorzubereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.440", 
   "children": [], 
   "end": "3857.840", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.840", 
   "children": [], 
   "end": "3859.040", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie das entsprechende Alter erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.040", 
   "children": [], 
   "end": "3864.520", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit allen anderen Vollj\u00e4hrigen ein Rekrut ohne Ausbildungseinschr\u00e4nkungen zu werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.520", 
   "children": [], 
   "end": "3867.000", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.000", 
   "children": [], 
   "end": "3867.920", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich stimme Ihnen nicht zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.920", 
   "children": [], 
   "end": "3868.600", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.600", 
   "children": [], 
   "end": "3870.080", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst haben Sie in Ihrer Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.080", 
   "children": [], 
   "end": "3872.960", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise unbewusst oder unbeabsichtigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.960", 
   "children": [], 
   "end": "3873.800", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insinuiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.800", 
   "children": [], 
   "end": "3875.720", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es g\u00e4be Unterschiede in der Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.720", 
   "children": [], 
   "end": "3876.000", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3876.000", 
   "children": [], 
   "end": "3877.800", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Unterschiede in der Ausbildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3877.800", 
   "children": [], 
   "end": "3883.200", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat werden 17-j\u00e4hrige Soldatinnen und Soldaten an der Waffe ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.200", 
   "children": [], 
   "end": "3886.440", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden nicht f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze verwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.440", 
   "children": [], 
   "end": "3889.080", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie werden nicht f\u00fcr Wachdienste verwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.080", 
   "children": [], 
   "end": "3891.960", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dort grunds\u00e4tzlich die Gefahr besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.960", 
   "children": [], 
   "end": "3896.280", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie \u00fcber den Einsatz der Waffe eigenverantwortlich entscheiden m\u00fcssten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.280", 
   "children": [], 
   "end": "3899.240", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau vor einer solchen Situation bewahren wir sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.240", 
   "children": [], 
   "end": "3900.400", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen keinen Wachdienst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3900.400", 
   "children": [], 
   "end": "3902.160", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie machen keine Auslandseins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.160", 
   "children": [], 
   "end": "3904.880", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie bekommen die ganz normale Ausbildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.880", 
   "children": [], 
   "end": "3905.840", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3905.840", 
   "children": [], 
   "end": "3908.600", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Position der Bundesregierung\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.600", 
   "children": [], 
   "end": "3912.560", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir als Bundeswehr ein attraktiver Arbeitgeber sein wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3912.560", 
   "children": [], 
   "end": "3913.880", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wollen wir sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.880", 
   "children": [], 
   "end": "3915.800", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen niemanden mehr zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.800", 
   "children": [], 
   "end": "3917.480", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns kennenzulernen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.480", 
   "children": [], 
   "end": "3919.800", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.800", 
   "children": [], 
   "end": "3926.040", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Rahmen unserer Ausbildung das ganze Spektrum zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.040", 
   "children": [], 
   "end": "3930.560", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu neben vielem anderen eben auch die Ausbildung an der Waffe geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.560", 
   "children": [], 
   "end": "3931.160", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3931.160", 
   "children": [], 
   "end": "3932.040", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3932.040", 
   "children": [], 
   "end": "3933.680", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie zu uns kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3933.680", 
   "children": [], 
   "end": "3935.720", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine vollwertige Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.720", 
   "children": [], 
   "end": "3938.400", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese stellen wir ihnen auch zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.400", 
   "children": [], 
   "end": "3941.360", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht den Erwartungen der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.360", 
   "children": [], 
   "end": "3942.640", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die freiwillig zu uns kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3942.640", 
   "children": [], 
   "end": "3944.000", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist milit\u00e4risch sinnvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3944.000", 
   "children": [], 
   "end": "3948.320", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist rechtlich in jeder Hinsicht abgesichert und legitim."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.320", 
   "children": [], 
   "end": "3951.520", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben bei diesem Themenbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.520", 
   "children": [], 
   "end": "3956.240", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a024 der Abgeordneten Margit Stumpp auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.240", 
   "children": [], 
   "end": "3957.040", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3961.320", 
   "children": [], 
   "end": "3962.080", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3962.080", 
   "children": [], 
   "end": "3962.640", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3962.640", 
   "children": [], 
   "end": "3964.320", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.320", 
   "children": [], 
   "end": "3964.440", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.440", 
   "children": [], 
   "end": "3966.040", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich antworte Ihnen wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.040", 
   "children": [], 
   "end": "3966.520", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.520", 
   "children": [], 
   "end": "3971.520", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Zeitpunkt ihres Diensteintritts das 18.\u00a0Lebensjahr noch nicht vollendet haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.520", 
   "children": [], 
   "end": "3973.000", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wiederhole ich mich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.000", 
   "children": [], 
   "end": "3981.840", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich vor dem Hintergrund ihres Rechts auf freie Berufswahl nach Artikel\u00a012 des Grundgesetzes freiwillig f\u00fcr einen Dienst bei der Bundeswehr entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.840", 
   "children": [], 
   "end": "3985.200", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern stellt sich die Frage nach der Zumutbarkeit nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.200", 
   "children": [], 
   "end": "3986.960", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das noch einmal zu erl\u00e4utern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3986.960", 
   "children": [], 
   "end": "3987.960", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3987.960", 
   "children": [], 
   "end": "3989.840", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.840", 
   "children": [], 
   "end": "3993.480", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Minderj\u00e4hrigen der Dienst an der Waffe zuzumuten ist\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3993.480", 
   "children": [], 
   "end": "3994.400", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.400", 
   "children": [], 
   "end": "3995.240", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Menschen zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.240", 
   "children": [], 
   "end": "3997.040", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dienst an der Waffe zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.040", 
   "children": [], 
   "end": "3997.880", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.880", 
   "children": [], 
   "end": "4001.240", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Recht auf freie Berufswahl in diesem Sinne wahrnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4001.240", 
   "children": [], 
   "end": "4004.600", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der daher stellt sich die Frage der Zumutbarkeit nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4004.600", 
   "children": [], 
   "end": "4011.320", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Bundeswehr ist sich gleichwohl der aus der Einstellung junger Menschen erwachsenen Verantwortung ausdr\u00fccklich bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4011.320", 
   "children": [], 
   "end": "4029.840", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz von unter 18-j\u00e4hrigen Freiwilligen hinsichtlich ihrer Entscheidung \u00fcber den Eintritt in die Streitkr\u00e4fte ist unter anderem durch die notwendige Zustimmung ihrer gesetzlichen Vertreter und durch das zwingende Erfordernis der Vorlage ihres Personalausweises oder Reisepasses als verbindlicher Nachweis ihres Alters sichergestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4029.840", 
   "children": [], 
   "end": "4033.280", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4033.280", 
   "children": [], 
   "end": "4044.080", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich stellt sich angesichts der Verantwortung die Frage der Zumutbarkeit f\u00fcr Minderj\u00e4hrige schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.080", 
   "children": [], 
   "end": "4046.720", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber da Sie das f\u00fcr zumutbar halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.720", 
   "children": [], 
   "end": "4047.280", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4047.280", 
   "children": [], 
   "end": "4054.560", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern sehen Sie dann einen Bedarf an erweiterten Schutzkonzepten an den jeweiligen Standorten der Bundeswehr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.560", 
   "children": [], 
   "end": "4060.960", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.960", 
   "children": [], 
   "end": "4061.960", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.960", 
   "children": [], 
   "end": "4065.360", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie unter \u201eerweiterten Schutzkonzepten\u201c verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.360", 
   "children": [], 
   "end": "4069.280", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht kann ich Ihre Frage dadurch beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4069.280", 
   "children": [], 
   "end": "4071.720", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich noch einmal ausf\u00fchre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4071.720", 
   "children": [], 
   "end": "4077.080", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich eben zu den Schutzvorschriften kurz angedeutet habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.080", 
   "children": [], 
   "end": "4084.480", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr freiwillig Wehrdienstleistende besteht insbesondere gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a058h Absatz\u00a02 des Soldatengesetzes die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.480", 
   "children": [], 
   "end": "4091.480", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend der sechsmonatigen Probezeit das Wehrdienstverh\u00e4ltnis ohne Angabe von Gr\u00fcnden jederzeit zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4091.480", 
   "children": [], 
   "end": "4094.600", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen sie auch nach Ablauf der Probezeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.600", 
   "children": [], 
   "end": "4097.200", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a058h Absatz\u00a01, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.200", 
   "children": [], 
   "end": "4101.600", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Verbindung mit \u00a7\u00a075 Absatz\u00a02 Nummer\u00a01 des Soldatengesetzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4101.600", 
   "children": [], 
   "end": "4103.640", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Entlassung beantragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.640", 
   "children": [], 
   "end": "4107.840", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr minderj\u00e4hrige Soldatinnen und Soldaten an allen Standorten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.840", 
   "children": [], 
   "end": "4111.400", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.400", 
   "children": [], 
   "end": "4111.880", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.880", 
   "children": [], 
   "end": "4113.400", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.400", 
   "children": [], 
   "end": "4114.560", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte pr\u00e4zisieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.560", 
   "children": [], 
   "end": "4122.520", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Empfehlung der Kinderkommission des Deutschen Bundestages zur Umsetzung von Schutzstandards f\u00fcr Minderj\u00e4hrige in Bundeswehreinrichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.520", 
   "children": [], 
   "end": "4124.400", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellt sich mir die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.400", 
   "children": [], 
   "end": "4126.880", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird sie von der Regierung umgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4126.880", 
   "children": [], 
   "end": "4130.120", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ist deren Umsetzung in Planung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.120", 
   "children": [], 
   "end": "4134.880", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie scheinen von dieser Empfehlung keine Kenntnis zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.880", 
   "children": [], 
   "end": "4136.760", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.760", 
   "children": [], 
   "end": "4138.080", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4138.080", 
   "children": [], 
   "end": "4139.280", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.280", 
   "children": [], 
   "end": "4150.400", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung von diesem Beschluss und selbstverst\u00e4ndlich allen anderen Beschl\u00fcssen der entsprechenden Kommission und auch des Plenums des Deutschen Bundestages Kenntnis hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4150.400", 
   "children": [], 
   "end": "4154.840", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag selbst beschlie\u00dft ja den Rechtsrahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.840", 
   "children": [], 
   "end": "4157.160", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Regierung handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.160", 
   "children": [], 
   "end": "4157.760", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.760", 
   "children": [], 
   "end": "4161.600", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung bei ihrem Handeln an Recht und Gesetz gebunden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.600", 
   "children": [], 
   "end": "4165.640", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Parlament setzt den Rechtsrahmen f\u00fcr das Handeln der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4165.640", 
   "children": [], 
   "end": "4166.000", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.000", 
   "children": [], 
   "end": "4167.640", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sozusagen eine Frage an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.640", 
   "children": [], 
   "end": "4168.960", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an uns selbst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4168.960", 
   "children": [], 
   "end": "4171.840", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist nicht die Zust\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.840", 
   "children": [], 
   "end": "4174.800", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Gesetze oder Regelungen zu \u00e4ndern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.800", 
   "children": [], 
   "end": "4177.480", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir handeln in dem bestehenden Rechtsrahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4177.480", 
   "children": [], 
   "end": "4178.920", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4178.920", 
   "children": [], 
   "end": "4184.000", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Rechtsrahmen ein guter Arbeitgeber und vor allem ein attraktiver Arbeitgeber sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.000", 
   "children": [], 
   "end": "4186.040", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beweisen insbesondere die Zug\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.040", 
   "children": [], 
   "end": "4186.680", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.680", 
   "children": [], 
   "end": "4189.080", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich ganz \u00fcberwiegend von Erwachsenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4189.080", 
   "children": [], 
   "end": "4192.320", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zu einem geringen Teil eben auch von Minderj\u00e4hrigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.320", 
   "children": [], 
   "end": "4196.200", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nicht die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4196.200", 
   "children": [], 
   "end": "4198.320", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter zu fragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4198.320", 
   "children": [], 
   "end": "4201.920", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt noch eine weitere Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4201.920", 
   "children": [], 
   "end": "4210.080", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4210.080", 
   "children": [], 
   "end": "4213.200", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Definition sind alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.200", 
   "children": [], 
   "end": "4216.320", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter 18 sind und an der Waffe \u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4216.320", 
   "children": [], 
   "end": "4219.200", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kindersoldatinnen und -soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.200", 
   "children": [], 
   "end": "4224.960", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man erst mit 18\u00a0Jahren alleine Auto fahren darf und voll gesch\u00e4ftsf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4224.960", 
   "children": [], 
   "end": "4226.040", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4226.040", 
   "children": [], 
   "end": "4229.080", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es wirklich dem Schutz von Minderj\u00e4hrigen entspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4229.080", 
   "children": [], 
   "end": "4232.120", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man schon mit einem Minderj\u00e4hrigen an der Waffe \u00fcbt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4232.120", 
   "children": [], 
   "end": "4234.040", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.040", 
   "children": [], 
   "end": "4236.800", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4236.800", 
   "children": [], 
   "end": "4243.800", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt keine mir bekannte Definition von Kindersoldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.800", 
   "children": [], 
   "end": "4248.560", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Kinderrechtskonvention bezeichnet als Kinder all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4248.560", 
   "children": [], 
   "end": "4249.960", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter 18 sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4249.960", 
   "children": [], 
   "end": "4250.720", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.720", 
   "children": [], 
   "end": "4251.200", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4251.200", 
   "children": [], 
   "end": "4252.600", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wiederhole ich mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.600", 
   "children": [], 
   "end": "4255.480", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlaubt es die gleiche Konvention den Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4255.480", 
   "children": [], 
   "end": "4256.520", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.520", 
   "children": [], 
   "end": "4258.840", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das 15.\u00a0Lebensjahr vollendet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4258.840", 
   "children": [], 
   "end": "4260.960", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den Streitkr\u00e4ften einzuziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4260.960", 
   "children": [], 
   "end": "4263.600", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Recht erlaubt dies ausdr\u00fccklich nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4263.600", 
   "children": [], 
   "end": "4267.920", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es erlaubt nur den freiwilligen Dienst in unseren Streitkr\u00e4ften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4267.920", 
   "children": [], 
   "end": "4268.400", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4268.400", 
   "children": [], 
   "end": "4269.920", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird niemand gegen seinen Willen eingezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4269.920", 
   "children": [], 
   "end": "4277.680", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Recht erlaubt nur den freiwilligen Dienst in den Streitkr\u00e4ften nach der Vollendung des 17.\u00a0Lebensjahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.680", 
   "children": [], 
   "end": "4280.680", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unserem Jugendschutzgesetz sind Kinder Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4280.680", 
   "children": [], 
   "end": "4283.720", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das 14.\u00a0Lebensjahr noch nicht vollendet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4283.720", 
   "children": [], 
   "end": "4285.000", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen steht es frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.000", 
   "children": [], 
   "end": "4289.840", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr 17-J\u00e4hrige in der politischen Auseinandersetzung das Wort \u201eKindersoldaten\u201c zu verwenden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4289.840", 
   "children": [], 
   "end": "4290.240", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4290.240", 
   "children": [], 
   "end": "4302.280", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle zu Recht gef\u00fchrten politischen Debatten und dass alle ausgesprochenen politischen Verurteilungen des Einsatzes von Kindersoldaten irgendwo auf der Welt sich nicht auf 17-J\u00e4hrige beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.280", 
   "children": [], 
   "end": "4304.600", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die freiwillig in Deutschland Wehrdienst leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4304.600", 
   "children": [], 
   "end": "4305.520", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.520", 
   "children": [], 
   "end": "4309.320", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen solchen Vergleich herzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4309.320", 
   "children": [], 
   "end": "4312.640", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereiches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4312.640", 
   "children": [], 
   "end": "4321.000", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a025 des Abgeordneten Dr.\u00a0Friesen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4321.000", 
   "children": [], 
   "end": "4321.680", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4321.680", 
   "children": [], 
   "end": "4324.120", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend wird entsprechend unseren Regeln schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4324.120", 
   "children": [], 
   "end": "4330.560", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4330.560", 
   "children": [], 
   "end": "4338.120", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4338.120", 
   "children": [], 
   "end": "4343.080", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a026 des Abgeordneten Stefan \u00adGelbhaar auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4343.080", 
   "children": [], 
   "end": "4343.760", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4343.760", 
   "children": [], 
   "end": "4346.480", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4346.480", 
   "children": [], 
   "end": "4347.760", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.760", 
   "children": [], 
   "end": "4352.640", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4352.640", 
   "children": [], 
   "end": "4356.320", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege \u00adGelbhaar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4356.320", 
   "children": [], 
   "end": "4358.920", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort lautet wie folgt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4358.920", 
   "children": [], 
   "end": "4374.760", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl die Aussagen in der Pressemitteilung vom 20.\u00a0Dezember 2017 als auch die Antwort der Bundesregierung auf Ihre schriftliche Frage\u00a089 auf Drucksache\u00a019/317 sind richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4374.760", 
   "children": [], 
   "end": "4384.560", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den am 20.\u00a0Dezember 2017 \u00fcberreichten F\u00f6rderbescheiden unterst\u00fctzt die Bundesregierung die Kommunen bei der Erstellung von Masterpl\u00e4nen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4384.560", 
   "children": [], 
   "end": "4396.760", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sofortprogramm Saubere Luft selbst beinhaltet dagegen F\u00f6rderprogramme zur Umsetzung konkreter Ma\u00dfnahmen vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4396.760", 
   "children": [], 
   "end": "4403.600", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschlie\u00dflich auf diese konkreten Ma\u00dfnahmen vor Ort bezog sich die Antwort auf die schriftliche Frage\u00a089."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4403.600", 
   "children": [], 
   "end": "4407.440", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4407.440", 
   "children": [], 
   "end": "4412.320", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4412.320", 
   "children": [], 
   "end": "4414.960", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4414.960", 
   "children": [], 
   "end": "4417.600", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r Barthle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4417.600", 
   "children": [], 
   "end": "4419.920", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehe ich zum einen recht in der Annahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4419.920", 
   "children": [], 
   "end": "4427.680", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das f\u00fcr den Beobachter des Handelns der Bundesregierung zumindest uneindeutig wirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4427.680", 
   "children": [], 
   "end": "4429.880", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so als ob die eine Hand nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.880", 
   "children": [], 
   "end": "4431.320", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die andere tut?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4431.320", 
   "children": [], 
   "end": "4432.400", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4432.400", 
   "children": [], 
   "end": "4435.480", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen die Relevanz dieser Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4435.480", 
   "children": [], 
   "end": "4437.800", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Klagen der Deutschen Umwelthilfe sind Ihnen ein Begriff; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4437.800", 
   "children": [], 
   "end": "4440.520", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sollen im Februar zur Entscheidung gelangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4440.520", 
   "children": [], 
   "end": "4442.680", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit so halbherzigem Handeln der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4442.680", 
   "children": [], 
   "end": "4443.160", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4443.160", 
   "children": [], 
   "end": "4443.760", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzepterstellung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4443.760", 
   "children": [], 
   "end": "4448.880", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie die Kommunen nicht in die Lage versetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4448.880", 
   "children": [], 
   "end": "4450.080", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gerichte zu \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.080", 
   "children": [], 
   "end": "4451.440", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ausreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4451.440", 
   "children": [], 
   "end": "4454.640", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Luftreinhaltung in den St\u00e4dten zu organisieren und damit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4454.640", 
   "children": [], 
   "end": "4455.480", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja ihr Begehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4455.480", 
   "children": [], 
   "end": "4457.040", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote zu umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4457.040", 
   "children": [], 
   "end": "4458.360", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen noch einmal die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4458.360", 
   "children": [], 
   "end": "4460.040", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das das Handeln der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4460.040", 
   "children": [], 
   "end": "4461.640", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie vorschlagen und das Sie fortsetzen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4461.640", 
   "children": [], 
   "end": "4462.800", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder kommt da noch etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4462.800", 
   "children": [], 
   "end": "4464.320", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mehr ineinandergreift?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4464.320", 
   "children": [], 
   "end": "4464.720", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4464.720", 
   "children": [], 
   "end": "4466.120", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4466.120", 
   "children": [], 
   "end": "4466.640", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4466.640", 
   "children": [], 
   "end": "4467.920", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4467.920", 
   "children": [], 
   "end": "4468.360", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4468.360", 
   "children": [], 
   "end": "4472.160", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bestreben der Bundesregierung ist eindeutig darauf ausgerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4472.160", 
   "children": [], 
   "end": "4478.120", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir m\u00f6glichst schnell und m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch den Kommunen vor Ort helfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4478.120", 
   "children": [], 
   "end": "4479.120", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4479.120", 
   "children": [], 
   "end": "4481.280", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betroffen sind diejenigen Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4481.280", 
   "children": [], 
   "end": "4490.280", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Grenzwerte im Jahresschnitt \u00fcber dem Grenzwert von 40\u00a0Mikrogramm Stickoxid pro Kubikmeter Luft liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4490.280", 
   "children": [], 
   "end": "4493.120", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kommunen sind auch antragsberechtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4493.120", 
   "children": [], 
   "end": "4499.160", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Bundesregierung in sehr einheitlichem Vorgehen in Abstimmung mehrerer Ressorts beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4499.160", 
   "children": [], 
   "end": "4504.680", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Kommunen bei der Erstellung von Masterpl\u00e4nen unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4504.680", 
   "children": [], 
   "end": "4510.280", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sofortprogramm Saubere Luft setzt aber nicht in jedem Fall einen Masterplan voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4510.280", 
   "children": [], 
   "end": "4515.520", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr sind in diesem Sofortprogramm unterschiedlichste F\u00f6rderinstrumentarien geb\u00fcndelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4515.520", 
   "children": [], 
   "end": "4519.880", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um m\u00f6glichst schnell und unb\u00fcrokratisch helfen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4519.880", 
   "children": [], 
   "end": "4523.000", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass in manchen F\u00e4llen zun\u00e4chst ein Masterplan erforderlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4523.000", 
   "children": [], 
   "end": "4523.880", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in anderen aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4523.880", 
   "children": [], 
   "end": "4528.760", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen unterschiedliche F\u00f6rderaufrufe in verschiedenen Zeitabst\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4528.760", 
   "children": [], 
   "end": "4531.080", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um m\u00f6glichst schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4531.080", 
   "children": [], 
   "end": "4534.440", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "direkt und unb\u00fcrokratisch dazu beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4534.440", 
   "children": [], 
   "end": "4537.200", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur die Masterpl\u00e4ne erstellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4537.200", 
   "children": [], 
   "end": "4543.160", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass auch konkrete Ma\u00dfnahmen vor Ort gef\u00f6rdert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4543.160", 
   "children": [], 
   "end": "4547.080", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sofortma\u00dfnahmen beziehen sich auf verschiedene Sachverhalte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4547.080", 
   "children": [], 
   "end": "4552.200", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einerseits die Elektrifizierung der Verkehre und der dazu notwendigen Ladeeinrichtungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4552.200", 
   "children": [], 
   "end": "4561.040", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist andererseits zum Beispiel die Nachr\u00fcstung von Dieselbussen im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr mit entsprechenden Abgasbehandlungssystemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4561.040", 
   "children": [], 
   "end": "4567.680", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind vor allem die Ma\u00dfnahmen zur Digitalisierung kommunaler Verkehrssysteme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4567.680", 
   "children": [], 
   "end": "4569.280", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Schwerpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4569.280", 
   "children": [], 
   "end": "4574.880", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus dem 1\u00a0Milliarde Euro umfassenden Paket resultiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4574.880", 
   "children": [], 
   "end": "4575.960", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das beschlossen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4575.960", 
   "children": [], 
   "end": "4579.360", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Kommunen vor Ort m\u00f6glichst schnell helfen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4579.360", 
   "children": [], 
   "end": "4582.920", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor Sie das Wort zur zweiten Nachfrage bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4582.920", 
   "children": [], 
   "end": "4583.680", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Hinweis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4583.680", 
   "children": [], 
   "end": "4589.400", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die optischen Zeichen sind nicht nur zur Orientierung derjenigen gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4589.400", 
   "children": [], 
   "end": "4591.640", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns zuh\u00f6ren und beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4591.640", 
   "children": [], 
   "end": "4598.160", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sollen auch eine Hilfestellung f\u00fcr Fragestellerinnen und Fragesteller wie f\u00fcr Antwortende sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4598.160", 
   "children": [], 
   "end": "4601.960", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie rechtzeitig zum Schluss kommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4601.960", 
   "children": [], 
   "end": "4603.600", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4603.600", 
   "children": [], 
   "end": "4604.560", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4604.560", 
   "children": [], 
   "end": "4606.280", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4606.280", 
   "children": [], 
   "end": "4606.800", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4606.800", 
   "children": [], 
   "end": "4608.600", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Barthle weit ausholen musste; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4608.600", 
   "children": [], 
   "end": "4608.960", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4608.960", 
   "children": [], 
   "end": "4609.800", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er vorgetragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4609.800", 
   "children": [], 
   "end": "4611.400", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war zwar definitiv viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4611.400", 
   "children": [], 
   "end": "4613.800", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es war weder schnell noch unb\u00fcrokratisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4613.800", 
   "children": [], 
   "end": "4615.720", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich noch einmal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4615.720", 
   "children": [], 
   "end": "4621.720", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Diesel-Gate und die Luftverschmutzung in den St\u00e4dten sind nicht erst seit zwei oder drei Monaten bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4621.720", 
   "children": [], 
   "end": "4623.080", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schon deutlich l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4623.080", 
   "children": [], 
   "end": "4624.880", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4624.880", 
   "children": [], 
   "end": "4628.200", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um schnell und unb\u00fcrokratisch die Kommunen in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4628.200", 
   "children": [], 
   "end": "4631.000", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den anstehenden Gerichtsverhandlungen darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4631.000", 
   "children": [], 
   "end": "4633.840", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in der Lage sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4633.840", 
   "children": [], 
   "end": "4638.720", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grenzwerte f\u00fcr die Luftverschmutzung einzuhalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4638.720", 
   "children": [], 
   "end": "4640.440", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nochmals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4640.440", 
   "children": [], 
   "end": "4641.600", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gelbhaar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4641.600", 
   "children": [], 
   "end": "4644.640", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Handeln der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4644.640", 
   "children": [], 
   "end": "4647.680", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Grenzwertbelastungen zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4647.680", 
   "children": [], 
   "end": "4650.440", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist \u00e4u\u00dferst schnell und z\u00fcgig erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4650.440", 
   "children": [], 
   "end": "4652.440", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Teil bezieht sich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4652.440", 
   "children": [], 
   "end": "4655.320", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommunen zun\u00e4chst einmal Masterpl\u00e4ne entwickeln m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4655.320", 
   "children": [], 
   "end": "4657.200", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um selbst darstellen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4657.200", 
   "children": [], 
   "end": "4658.440", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vor Ort notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4658.440", 
   "children": [], 
   "end": "4661.760", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Schadstoffbelastung in der Luft zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4661.760", 
   "children": [], 
   "end": "4663.280", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der andere Teil bezieht sich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4663.280", 
   "children": [], 
   "end": "4665.400", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einerseits bestehende F\u00f6rderinstrumentarien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4665.400", 
   "children": [], 
   "end": "4672.840", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir f\u00f6rdern ja nicht erst seit gestern zum Beispiel die Elektromobilit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4672.840", 
   "children": [], 
   "end": "4674.040", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4674.040", 
   "children": [], 
   "end": "4675.760", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die F\u00f6rderkriterien anbelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4675.760", 
   "children": [], 
   "end": "4678.120", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und andererseits auch die Mittel daf\u00fcr aufstocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4678.120", 
   "children": [], 
   "end": "4683.920", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern handeln wir durchaus sehr schnell und unb\u00fcrokratisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4683.920", 
   "children": [], 
   "end": "4687.560", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das Ganze f\u00fcr au\u00dfenstehende Betrachter nicht \u00fcbersichtlich erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4687.560", 
   "children": [], 
   "end": "4689.360", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich gerne zugestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4689.360", 
   "children": [], 
   "end": "4690.400", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das liegt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4690.400", 
   "children": [], 
   "end": "4701.600", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einerseits bereits bestehende F\u00f6rderinstrumentarien nutzen und andererseits f\u00fcr neue Tatbest\u00e4nde wie zum Beispiel die Nachr\u00fcstung von Bussen neue F\u00f6rderinstrumente schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4701.600", 
   "children": [], 
   "end": "4704.520", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen zuerst die notwendigen Kriterien erarbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4704.520", 
   "children": [], 
   "end": "4706.040", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier befinden wir uns in der Ressortabstimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4706.040", 
   "children": [], 
   "end": "4707.480", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ist nicht alles beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4707.480", 
   "children": [], 
   "end": "4710.880", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind auf einem guten Weg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4710.880", 
   "children": [], 
   "end": "4711.560", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4711.560", 
   "children": [], 
   "end": "4714.080", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es sich um neue Tatbest\u00e4nde handelt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4714.080", 
   "children": [], 
   "end": "4716.120", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst schnell so weit zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4716.120", 
   "children": [], 
   "end": "4721.520", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem angesprochenen Fall wollen wir am Ende dieses Monats unsere F\u00f6rderrichtlinien ver\u00f6ffentlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4721.520", 
   "children": [], 
   "end": "4728.320", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dann vor Ort das Geld m\u00f6glichst schnell abflie\u00dfen kann und Ma\u00dfnahmen ergriffen werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4728.320", 
   "children": [], 
   "end": "4731.440", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Ziel zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4731.440", 
   "children": [], 
   "end": "4735.760", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Nachfrage hat der Kollege Lenkert das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4735.760", 
   "children": [], 
   "end": "4736.120", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4740.440", 
   "children": [], 
   "end": "4741.880", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4741.880", 
   "children": [], 
   "end": "4743.000", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4743.000", 
   "children": [], 
   "end": "4746.240", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mein Vorredner schon andeutete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4746.240", 
   "children": [], 
   "end": "4747.680", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es sehr schwierig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4747.680", 
   "children": [], 
   "end": "4751.760", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angesprochenen Ma\u00dfnahmen vor entsprechenden Gerichtsentscheidungen umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4751.760", 
   "children": [], 
   "end": "4753.080", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lautet meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4753.080", 
   "children": [], 
   "end": "4757.920", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planen Sie weitere Gespr\u00e4che mit der Automobilindustrie und auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4757.920", 
   "children": [], 
   "end": "4759.120", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Druck auf sie auszu\u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4759.120", 
   "children": [], 
   "end": "4762.560", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass zum Beispiel Wartungszyklen verk\u00fcrzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4762.560", 
   "children": [], 
   "end": "4768.200", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AdBlue kostenfrei nachgef\u00fcllt wird und die Software in den Automobilen so gestaltet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4768.200", 
   "children": [], 
   "end": "4771.080", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Mittel \u00f6fter eingespritzt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4771.080", 
   "children": [], 
   "end": "4775.320", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planen Sie eine Kosten\u00fcbernahme durch die Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4775.320", 
   "children": [], 
   "end": "4777.400", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ist das f\u00fcr Sie kein Thema?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4777.400", 
   "children": [], 
   "end": "4779.760", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4779.760", 
   "children": [], 
   "end": "4781.280", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen eine Reihe von Fragen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4781.280", 
   "children": [], 
   "end": "4785.920", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen sich die vier von uns eingesetzten Expertengruppen befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4785.920", 
   "children": [], 
   "end": "4789.400", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese haben schon mehrfach getagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4789.400", 
   "children": [], 
   "end": "4793.480", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alle Expertengruppen sind schon am Ende ihrer Arbeit angelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4793.480", 
   "children": [], 
   "end": "4796.520", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber demn\u00e4chst werden alle einen Endbericht vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4796.520", 
   "children": [], 
   "end": "4800.520", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei befassen sich diese Expertengruppen genau mit den von Ihnen angesprochenen Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4800.520", 
   "children": [], 
   "end": "4802.480", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Nachr\u00fcstungen sind technisch machbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4802.480", 
   "children": [], 
   "end": "4805.120", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur bei der Software, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4805.120", 
   "children": [], 
   "end": "4807.200", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch bei der Hardware? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4807.200", 
   "children": [], 
   "end": "4812.320", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei welchen Fahrzeugen bringen Nachr\u00fcstungen wie viel? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4812.320", 
   "children": [], 
   "end": "4814.000", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer tr\u00e4gt die Kosten?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4814.000", 
   "children": [], 
   "end": "4817.600", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber all diese Fragen wird in den Expertengruppen intensiv beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4817.600", 
   "children": [], 
   "end": "4818.920", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4818.920", 
   "children": [], 
   "end": "4822.160", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind schon kurz vor dem Ziel und k\u00f6nnen bald Ergebnisse vorlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4822.160", 
   "children": [], 
   "end": "4827.200", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Nachfrage zu diesem Themenbereich stellt der Kollege Krischer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4827.200", 
   "children": [], 
   "end": "4834.120", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4834.120", 
   "children": [], 
   "end": "4835.480", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4835.480", 
   "children": [], 
   "end": "4836.200", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4836.200", 
   "children": [], 
   "end": "4840.520", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe einer Pressemeldung entnommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4840.520", 
   "children": [], 
   "end": "4851.440", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Minister Schmidt und Frau Ministerin Hendricks einen Brief an die EU-Kommission gerichtet haben mit der Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4851.440", 
   "children": [], 
   "end": "4860.000", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gegen Deutschland wegen der zu hohen Stickoxidbelastungen in unseren Innenst\u00e4dten anh\u00e4ngige Vertragsverletzungsverfahren einzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4860.000", 
   "children": [], 
   "end": "4863.200", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da das Problem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4863.200", 
   "children": [], 
   "end": "4865.720", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so habe ich das dem Pressetext entnommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4865.720", 
   "children": [], 
   "end": "4869.520", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gel\u00f6st sei bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4869.520", 
   "children": [], 
   "end": "4870.920", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurzfristig gel\u00f6st werde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4870.920", 
   "children": [], 
   "end": "4871.680", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4871.680", 
   "children": [], 
   "end": "4873.400", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir darzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4873.400", 
   "children": [], 
   "end": "4875.680", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund welcher Ergebnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4875.680", 
   "children": [], 
   "end": "4881.480", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Messwerte oder Gutachten Sie zu der Einsch\u00e4tzung kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4881.480", 
   "children": [], 
   "end": "4887.280", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Problem der Stickoxidbelastungen in unseren Innenst\u00e4dten so weit gel\u00f6st ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4887.280", 
   "children": [], 
   "end": "4891.400", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU-Kommission das notwendige Vertragsverletzungsverfahren einstellen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4891.400", 
   "children": [], 
   "end": "4893.720", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4893.720", 
   "children": [], 
   "end": "4895.240", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4895.240", 
   "children": [], 
   "end": "4905.000", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen gemeinsamen Brief der Umweltministerin Frau Hendricks und des gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Verkehrsministers Christian Schmidt an die EU-Kommission gegeben hat mit der Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4905.000", 
   "children": [], 
   "end": "4908.000", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertragsverletzungsverfahren dahin gehend zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4908.000", 
   "children": [], 
   "end": "4908.800", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4908.800", 
   "children": [], 
   "end": "4912.520", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bereits eingeleitet haben und die schon Wirkung erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4912.520", 
   "children": [], 
   "end": "4914.160", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausreichend sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4914.160", 
   "children": [], 
   "end": "4918.280", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Grenzwerte rechtzeitig zu unterschreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4918.280", 
   "children": [], 
   "end": "4925.320", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die entsprechenden Urteile nicht einschl\u00e4gig sind und nicht umgesetzt werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4925.320", 
   "children": [], 
   "end": "4926.680", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4926.680", 
   "children": [], 
   "end": "4931.240", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit der Automobilindustrie zum Beispiel verabredet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4931.240", 
   "children": [], 
   "end": "4938.840", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5,3\u00a0Millionen der aktuell in Deutschland zugelassenen Diesel-Pkws in den Schadstoffklassen\u00a05 bis 6 zu optimieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4938.840", 
   "children": [], 
   "end": "4946.680", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer solchen Optimierung wird bei diesen Fahrzeugen eine Reduktion der NO x -Emissionen um 25 bis 30\u00a0Prozent erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4946.680", 
   "children": [], 
   "end": "4950.800", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben weitere Nachr\u00fcstma\u00dfnahmen auf dem Schirm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4950.800", 
   "children": [], 
   "end": "4954.880", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4954.880", 
   "children": [], 
   "end": "4964.400", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in die Wege geleitet haben und die in der Addition zu einer Reduzierung der NO x -Emissionen in den St\u00e4dten beitragen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4964.400", 
   "children": [], 
   "end": "4968.400", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4sst sich am Beispiel der Stadt Stuttgart nachweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4968.400", 
   "children": [], 
   "end": "4976.040", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend der letzten Feinstaub\u00adalarmphase wurden dort die Grenzwerte f\u00fcr NO x nicht \u00fcberschritten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4976.040", 
   "children": [], 
   "end": "4981.120", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Nachfragen zu dieser Frage sehe ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4981.120", 
   "children": [], 
   "end": "4985.080", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a027 des Abgeordneten Stefan \u00adGelbhaar auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4985.080", 
   "children": [], 
   "end": "4985.440", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4985.440", 
   "children": [], 
   "end": "4988.560", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4988.560", 
   "children": [], 
   "end": "4993.920", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gelbhaar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4993.920", 
   "children": [], 
   "end": "4997.960", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort zu dieser Frage lautet wie folgt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4997.960", 
   "children": [], 
   "end": "5007.400", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH hat in der Aufsichtsratssitzung am 15.\u00a0Dezember 2017 bekannt gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5007.400", 
   "children": [], 
   "end": "5014.320", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Inbetriebnahme des Flughafens Berlin Brandenburg im Oktober\u00a02020 vorsieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5014.320", 
   "children": [], 
   "end": "5023.200", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Festlegung auf diesen Inbetriebnahmetermin erfolgte nach Aussage der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung nach ausf\u00fchrlicher Pr\u00fcfung und Risikobewertung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5023.200", 
   "children": [], 
   "end": "5027.400", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem seien die Errichterfirmen der technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5027.400", 
   "children": [], 
   "end": "5031.160", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Abarbeitung der einzelnen Sachthemen wie Brandschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5031.160", 
   "children": [], 
   "end": "5033.400", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00fcren und Sprinkler t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5033.400", 
   "children": [], 
   "end": "5037.640", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den von der FBB \u00fcberarbeiteten Terminplan eingebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5037.640", 
   "children": [], 
   "end": "5043.280", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Aufsichtsrat hat diesen Bericht der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zustimmend zur Kenntnis genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5043.280", 
   "children": [], 
   "end": "5053.560", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Befassung der Gesellschafter der FBB mit diesem Sachverhalt ist in der n\u00e4chsten Gesellschafterversammlung im Februar\u00a02018 vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5053.560", 
   "children": [], 
   "end": "5066.680", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die finanzierungsrelevante Gesamtkostenprognose f\u00fcr die bauliche Fertigstellung und Inbetriebnahme des BER wird nach Mitteilung der FBB aufgrund der aktuellen Terminplanung neu bewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5066.680", 
   "children": [], 
   "end": "5073.920", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein sich daraus ergebender Mehrbedarf soll vom Aufsichtsrat im M\u00e4rz\u00a02018 beraten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5073.920", 
   "children": [], 
   "end": "5078.360", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5078.360", 
   "children": [], 
   "end": "5080.720", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5080.720", 
   "children": [], 
   "end": "5085.360", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5085.360", 
   "children": [], 
   "end": "5087.640", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r Barthle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5087.640", 
   "children": [], 
   "end": "5094.480", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir sind die \u00c4u\u00dferungen und Verk\u00fcndungen der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH sehr wohl bekannt und bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5094.480", 
   "children": [], 
   "end": "5096.400", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen zielte die Frage nicht darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5096.400", 
   "children": [], 
   "end": "5097.600", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5097.600", 
   "children": [], 
   "end": "5099.760", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Flughafengesellschaft zu dem Thema BER verk\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5099.760", 
   "children": [], 
   "end": "5100.720", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00f6chte ich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5100.720", 
   "children": [], 
   "end": "5109.440", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu welcher Einsch\u00e4tzung die Bundesregierung aus eigener Erkenntnis oder aufgrund der \u00dcberpr\u00fcfung der Erkenntnisse der Flughafengesellschaft gelangt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5109.440", 
   "children": [], 
   "end": "5113.920", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Mehrkosten und die M\u00e4ngel anbetrifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5113.920", 
   "children": [], 
   "end": "5115.440", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist vollkommen klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5115.440", 
   "children": [], 
   "end": "5117.160", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Gesellschafter im Februar zusammensetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5117.160", 
   "children": [], 
   "end": "5118.160", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5118.160", 
   "children": [], 
   "end": "5121.160", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welcher Einstellung geht die Bundesregierung zu diesem Treffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5121.160", 
   "children": [], 
   "end": "5122.400", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will sie dort verk\u00fcnden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5122.400", 
   "children": [], 
   "end": "5123.480", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will sie dort erreichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5123.480", 
   "children": [], 
   "end": "5127.240", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf welcher Grundlage wird sie dort Stellung nehmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5127.240", 
   "children": [], 
   "end": "5131.120", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Treffen wird eruiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5131.120", 
   "children": [], 
   "end": "5136.680", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Auswirkungen die Zeitverz\u00f6gerungen und notwendige Nacharbeiten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5136.680", 
   "children": [], 
   "end": "5139.280", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Umfang Mehrkosten entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5139.280", 
   "children": [], 
   "end": "5142.800", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Aufsichtsrat wird sicherlich auch dar\u00fcber gesprochen werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5142.800", 
   "children": [], 
   "end": "5145.640", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Mehrkosten gedeckt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5145.640", 
   "children": [], 
   "end": "5148.720", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Sicht der Bundesregierung wird es zun\u00e4chst darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5148.720", 
   "children": [], 
   "end": "5150.840", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eigenmittel in Anspruch zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5150.840", 
   "children": [], 
   "end": "5157.920", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinausgehende Finanzierungsmodelle m\u00fcssen in Abh\u00e4ngigkeit der jeweiligen Konditionen gepr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5157.920", 
   "children": [], 
   "end": "5162.720", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als Bundesregierung ist die Liquidit\u00e4t der Gesellschaft zun\u00e4chst einmal gesichert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5162.720", 
   "children": [], 
   "end": "5167.960", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt zumindest f\u00fcr den absehbaren Zeitraum bis Ende 2019 bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5167.960", 
   "children": [], 
   "end": "5169.000", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5169.000", 
   "children": [], 
   "end": "5170.200", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dar\u00fcber hinausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5170.200", 
   "children": [], 
   "end": "5176.360", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss im Aufsichtsrat und in den entsprechenden Gremien beraten und detailliert festgelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5176.360", 
   "children": [], 
   "end": "5178.840", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns als Bundesregierung ist bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5178.840", 
   "children": [], 
   "end": "5182.200", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein neuer Finanzplan erarbeitet und vorgelegt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5182.200", 
   "children": [], 
   "end": "5183.400", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie dieser aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5183.400", 
   "children": [], 
   "end": "5186.840", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir jetzt noch nicht beurteilen und auch nicht kommentieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5186.840", 
   "children": [], 
   "end": "5189.720", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5189.720", 
   "children": [], 
   "end": "5190.600", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5190.600", 
   "children": [], 
   "end": "5192.040", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5192.040", 
   "children": [], 
   "end": "5194.040", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage bez\u00fcglich der M\u00e4ngel nach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5194.040", 
   "children": [], 
   "end": "5199.520", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4lt die Bundesregierung nach eigener Einsch\u00e4tzung den aktuellen Zeitplan der Fertigstellung des BER f\u00fcr belastbar? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5199.520", 
   "children": [], 
   "end": "5200.840", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steht sie dahinter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5200.840", 
   "children": [], 
   "end": "5203.880", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wird sie dies k\u00fcnftig st\u00e4rker als bisher hinterfragen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5203.880", 
   "children": [], 
   "end": "5206.280", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5206.280", 
   "children": [], 
   "end": "5208.880", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein neuer Er\u00f6ffnungstermin benannt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5208.880", 
   "children": [], 
   "end": "5211.440", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fachlich gepr\u00fcft wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5211.440", 
   "children": [], 
   "end": "5213.840", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gestehe Ihnen aber zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5213.840", 
   "children": [], 
   "end": "5223.480", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit diesem Projekt gewisse Erfahrungen gemacht hat und deshalb die Glaubw\u00fcrdigkeit von Er\u00f6ffnungsterminen auch nach fachlich sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung nicht immer gegeben war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5223.480", 
   "children": [], 
   "end": "5227.320", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a028 der Abgeordneten Lisa Paus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5227.320", 
   "children": [], 
   "end": "5233.560", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a029 und 30 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn und die Fragen\u00a031 und 32 des Abgeordneten Matthias Gastel sollen schriftlich beantwortet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5233.560", 
   "children": [], 
   "end": "5235.960", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5235.960", 
   "children": [], 
   "end": "5240.080", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5240.080", 
   "children": [], 
   "end": "5241.120", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Naturschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5241.120", 
   "children": [], 
   "end": "5243.640", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bau und Reaktorsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5243.640", 
   "children": [], 
   "end": "5251.600", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5251.600", 
   "children": [], 
   "end": "5261.480", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen\u00a033 und 34 der Abgeordneten Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5261.480", 
   "children": [], 
   "end": "5268.960", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a035 der Abgeordneten Lisa Badum:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5268.960", 
   "children": [], 
   "end": "5270.560", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5270.560", 
   "children": [], 
   "end": "5276.320", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5276.320", 
   "children": [], 
   "end": "5278.400", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5278.400", 
   "children": [], 
   "end": "5280.840", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu laufenden Sondierungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5280.840", 
   "children": [], 
   "end": "5281.560", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5281.560", 
   "children": [], 
   "end": "5290.000", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koalitionsverhandlungen zwischen Parteien im Rahmen der Bildung einer Bundesregierung nimmt die Bundesregierung keine Stellung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5290.000", 
   "children": [], 
   "end": "5296.640", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5296.640", 
   "children": [], 
   "end": "5298.080", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzufragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5298.080", 
   "children": [], 
   "end": "5301.200", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5301.200", 
   "children": [], 
   "end": "5303.520", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie dazu keine Stellung nehmen m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5303.520", 
   "children": [], 
   "end": "5307.320", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehme ich Bezug auf eine Antwort auf eine schriftliche Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5307.320", 
   "children": [], 
   "end": "5312.840", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich von Ihrem Kollegen Machnig aus dem Wirtschaftsministerium erhalten habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5312.840", 
   "children": [], 
   "end": "5314.480", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat mir geschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5314.480", 
   "children": [], 
   "end": "5316.640", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Klimaschutzziele k\u00f6nnen wir nur erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5316.640", 
   "children": [], 
   "end": "5320.800", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Kohleverstromung schrittweise verringert wird.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5320.800", 
   "children": [], 
   "end": "5325.040", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung bisher aus dieser Erkenntnis gezogen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5325.040", 
   "children": [], 
   "end": "5327.760", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat bisher beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5327.760", 
   "children": [], 
   "end": "5332.480", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 2,7\u00a0Gigawatt Kraftwerksleistung aus der Braunkohle in die sogenannte Reserve \u00fcberf\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5332.480", 
   "children": [], 
   "end": "5337.440", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit hat die Bundesregierung schon in der vergangenen Legislatur Schritte f\u00fcr einen Ausstieg aus der Kohleverstromung eingeleitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5337.440", 
   "children": [], 
   "end": "5341.400", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5341.400", 
   "children": [], 
   "end": "5344.680", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5344.680", 
   "children": [], 
   "end": "5347.200", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halten Sie diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5347.200", 
   "children": [], 
   "end": "5350.040", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Klimaziele f\u00fcr 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5350.040", 
   "children": [], 
   "end": "5351.800", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa das 2-Grad-Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5351.800", 
   "children": [], 
   "end": "5352.800", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch zu erreichen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5352.800", 
   "children": [], 
   "end": "5354.400", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5354.400", 
   "children": [], 
   "end": "5360.200", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Pariser Klimaabkommen festgelegte \u201eUnter-2-Grad-Ziel\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5360.200", 
   "children": [], 
   "end": "5365.600", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Abkommen wird dar\u00fcber hinaus ein 1-5-Grad-Ziel angestrebt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5365.600", 
   "children": [], 
   "end": "5369.760", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezieht sich auf einen anderen Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5369.760", 
   "children": [], 
   "end": "5372.880", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auf 2020. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5372.880", 
   "children": [], 
   "end": "5378.080", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mit dem Klimaschutzplan 2050 dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5378.080", 
   "children": [], 
   "end": "5379.440", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klimaschutzziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5379.440", 
   "children": [], 
   "end": "5383.280", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Pariser Klimavertrag v\u00f6lkerrechtlich festgelegt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5383.280", 
   "children": [], 
   "end": "5384.200", 
   "id": "s001591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5384.200", 
   "children": [], 
   "end": "5387.120", 
   "id": "s001592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Meilenstein wird das Jahr\u00a02030 sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5387.120", 
   "children": [], 
   "end": "5392.320", 
   "id": "s001593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Nachfrage hat der Kollege Krischer das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5392.320", 
   "children": [], 
   "end": "5395.120", 
   "id": "s001594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5395.120", 
   "children": [], 
   "end": "5398.840", 
   "id": "s001595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5398.840", 
   "children": [], 
   "end": "5400.160", 
   "id": "s001596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5400.160", 
   "children": [], 
   "end": "5400.960", 
   "id": "s001597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5400.960", 
   "children": [], 
   "end": "5403.840", 
   "id": "s001598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht zu laufenden Sondierungsverhandlungen Stellung nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5403.840", 
   "children": [], 
   "end": "5405.360", 
   "id": "s001599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist verst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5405.360", 
   "children": [], 
   "end": "5408.120", 
   "id": "s001600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde aber interessieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5408.120", 
   "children": [], 
   "end": "5414.640", 
   "id": "s001601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4lt die Bundesregierung das Klimaschutzziel 2020\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5414.640", 
   "children": [], 
   "end": "5418.920", 
   "id": "s001602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ja bis vor kurzem ihre Position\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5418.920", 
   "children": [], 
   "end": "5420.000", 
   "id": "s001603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr erreichbar? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5420.000", 
   "children": [], 
   "end": "5422.800", 
   "id": "s001604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das nach wie vor die Position der Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5422.800", 
   "children": [], 
   "end": "5427.360", 
   "id": "s001605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist die Bundesregierung zu der neuen Erkenntnis gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5427.360", 
   "children": [], 
   "end": "5431.480", 
   "id": "s001606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Klimaschutzziel 2020 nicht mehr zu erreichen ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5431.480", 
   "children": [], 
   "end": "5433.560", 
   "id": "s001607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5433.560", 
   "children": [], 
   "end": "5433.960", 
   "id": "s001608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5433.960", 
   "children": [], 
   "end": "5437.360", 
   "id": "s001609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zu Beginn der letzten Legislatur Bilanz gezogen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5437.360", 
   "children": [], 
   "end": "5441.560", 
   "id": "s001610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das Klimaziel 2020 erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5441.560", 
   "children": [], 
   "end": "5446.200", 
   "id": "s001611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir ein Aktionsprogramm beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5446.200", 
   "children": [], 
   "end": "5448.640", 
   "id": "s001612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem einzelne Ma\u00dfnahmen enthalten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5448.640", 
   "children": [], 
   "end": "5451.600", 
   "id": "s001613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Ziel zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5451.600", 
   "children": [], 
   "end": "5453.160", 
   "id": "s001614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen auch die Berichte dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5453.160", 
   "children": [], 
   "end": "5454.320", 
   "id": "s001615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen hervorgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5454.320", 
   "children": [], 
   "end": "5455.400", 
   "id": "s001616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5455.400", 
   "children": [], 
   "end": "5456.360", 
   "id": "s001617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ziel zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5456.360", 
   "children": [], 
   "end": "5458.400", 
   "id": "s001618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sicherlich schwierig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5458.400", 
   "children": [], 
   "end": "5462.320", 
   "id": "s001619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das 2020-Ziel als solches ist immer noch aktuell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5462.320", 
   "children": [], 
   "end": "5468.840", 
   "id": "s001620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Fischer das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5468.840", 
   "children": [], 
   "end": "5469.280", 
   "id": "s001621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5474.200", 
   "children": [], 
   "end": "5475.240", 
   "id": "s001622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5475.240", 
   "children": [], 
   "end": "5478.080", 
   "id": "s001623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage zur Reduktion des CO 2 -Austo\u00dfes nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5478.080", 
   "children": [], 
   "end": "5481.000", 
   "id": "s001624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab im letzten Jahr einen Summit in Paris. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5481.000", 
   "children": [], 
   "end": "5485.360", 
   "id": "s001625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran hat die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesumweltministerin Barbara Hendricks teilgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5485.360", 
   "children": [], 
   "end": "5486.680", 
   "id": "s001626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5486.680", 
   "children": [], 
   "end": "5488.960", 
   "id": "s001627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie dort Verpflichtungen eingegangen ist und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5488.960", 
   "children": [], 
   "end": "5489.440", 
   "id": "s001628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5489.440", 
   "children": [], 
   "end": "5489.800", 
   "id": "s001629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5489.800", 
   "children": [], 
   "end": "5493.440", 
   "id": "s001630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab diesen Summit in Paris. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5493.440", 
   "children": [], 
   "end": "5498.040", 
   "id": "s001631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin hat sich dazu ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5498.040", 
   "children": [], 
   "end": "5501.600", 
   "id": "s001632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hierzu auch eine schriftliche Frage und eine Antwort darauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5501.600", 
   "children": [], 
   "end": "5503.360", 
   "id": "s001633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die Bundesregierung als solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5503.360", 
   "children": [], 
   "end": "5509.320", 
   "id": "s001634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Bundesministerin hat sich dazu bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5509.320", 
   "children": [], 
   "end": "5511.120", 
   "id": "s001635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es zu pr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5511.120", 
   "children": [], 
   "end": "5514.240", 
   "id": "s001636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch zwei Wortmeldungen zu dieser Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5514.240", 
   "children": [], 
   "end": "5515.320", 
   "id": "s001637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die lasse ich auch zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5515.320", 
   "children": [], 
   "end": "5517.400", 
   "id": "s001638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Nachfrage stellt der Kollege Lenkert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5517.400", 
   "children": [], 
   "end": "5522.360", 
   "id": "s001639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5522.360", 
   "children": [], 
   "end": "5524.680", 
   "id": "s001640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5524.680", 
   "children": [], 
   "end": "5525.760", 
   "id": "s001641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5525.760", 
   "children": [], 
   "end": "5527.480", 
   "id": "s001642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist bekannt geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5527.480", 
   "children": [], 
   "end": "5530.360", 
   "id": "s001643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim Fracking bis zu 10\u00a0Prozent des Methans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5530.360", 
   "children": [], 
   "end": "5532.040", 
   "id": "s001644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei der F\u00f6rderung gewonnen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5532.040", 
   "children": [], 
   "end": "5532.960", 
   "id": "s001645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Atmosph\u00e4re entweichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5532.960", 
   "children": [], 
   "end": "5537.120", 
   "id": "s001646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet nat\u00fcrlich einen extremen Klimaschaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5537.120", 
   "children": [], 
   "end": "5539.400", 
   "id": "s001647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern sieht die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5539.400", 
   "children": [], 
   "end": "5541.720", 
   "id": "s001648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie schon die aktuellen Klimaschutzziele aufgegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5541.720", 
   "children": [], 
   "end": "5542.600", 
   "id": "s001649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5542.600", 
   "children": [], 
   "end": "5546.160", 
   "id": "s001650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenigstens ein Fracking-Verbot in der Bundesrepublik durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5546.160", 
   "children": [], 
   "end": "5549.360", 
   "id": "s001651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit kein zus\u00e4tzliches Methan in die Atmosph\u00e4re entweicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5549.360", 
   "children": [], 
   "end": "5554.480", 
   "id": "s001652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege Lenkert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5554.480", 
   "children": [], 
   "end": "5557.760", 
   "id": "s001653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren in der letzten Legislatur dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5557.760", 
   "children": [], 
   "end": "5560.960", 
   "id": "s001654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat ein Fracking-Gesetz beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5560.960", 
   "children": [], 
   "end": "5563.640", 
   "id": "s001655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das das im Prinzip genau regelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5563.640", 
   "children": [], 
   "end": "5567.720", 
   "id": "s001656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Nachfrage stellt die Kollegin Lemke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5567.720", 
   "children": [], 
   "end": "5574.440", 
   "id": "s001657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5574.440", 
   "children": [], 
   "end": "5579.240", 
   "id": "s001658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Tagen kursierten Berichte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5579.240", 
   "children": [], 
   "end": "5584.560", 
   "id": "s001659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Teile der Verhandlungsteams von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5584.560", 
   "children": [], 
   "end": "5590.160", 
   "id": "s001660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU das Klimaschutzziel\u00a02020 faktisch f\u00fcr nicht mehr erreichbar halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5590.160", 
   "children": [], 
   "end": "5590.720", 
   "id": "s001661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5590.720", 
   "children": [], 
   "end": "5592.520", 
   "id": "s001662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen oder wollen Sie nicht kommentieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5592.520", 
   "children": [], 
   "end": "5593.480", 
   "id": "s001663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist v\u00f6llig in Ordnung\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5593.480", 
   "children": [], 
   "end": "5595.280", 
   "id": "s001664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich will mich noch einmal vergewissern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5595.280", 
   "children": [], 
   "end": "5596.760", 
   "id": "s001665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier eben erkl\u00e4rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5596.760", 
   "children": [], 
   "end": "5599.960", 
   "id": "s001666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Anwesenheit des Bundeskanzleramts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5599.960", 
   "children": [], 
   "end": "5605.280", 
   "id": "s001667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung das Klimaschutzziel\u00a02020 sehr wohl noch f\u00fcr erreichbar h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5605.280", 
   "children": [], 
   "end": "5608.200", 
   "id": "s001668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5608.200", 
   "children": [], 
   "end": "5612.560", 
   "id": "s001669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich interpretiere nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5612.560", 
   "children": [], 
   "end": "5615.440", 
   "id": "s001670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Parteien untereinander vereinbaren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5615.440", 
   "children": [], 
   "end": "5618.120", 
   "id": "s001671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn ich einer Partei angeh\u00f6re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5618.120", 
   "children": [], 
   "end": "5623.400", 
   "id": "s001672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer noch eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5623.400", 
   "children": [], 
   "end": "5624.840", 
   "id": "s001673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist nichts anderes beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5624.840", 
   "children": [], 
   "end": "5631.840", 
   "id": "s001674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind jetzt allerdings nicht im bilateralen Austausch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5631.840", 
   "children": [], 
   "end": "5633.920", 
   "id": "s001675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in der Fragestunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5633.920", 
   "children": [], 
   "end": "5636.640", 
   "id": "s001676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Lemke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5636.640", 
   "children": [], 
   "end": "5644.560", 
   "id": "s001677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a036 der Abgeordneten Lisa Badum:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5644.560", 
   "children": [], 
   "end": "5645.200", 
   "id": "s001678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5645.200", 
   "children": [], 
   "end": "5647.120", 
   "id": "s001679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5647.120", 
   "children": [], 
   "end": "5649.680", 
   "id": "s001680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin Badum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5649.680", 
   "children": [], 
   "end": "5662.960", 
   "id": "s001681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell analysiert die Bundesregierung die Studie des Potsdam-Instituts f\u00fcr Klimafolgenforschung hinsichtlich der f\u00fcr Deutschland angewandten Methodik und der verwendeten Daten zur Modellierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5662.960", 
   "children": [], 
   "end": "5669.400", 
   "id": "s001682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studie ist global angelegt und erfordert daher weltweit einheitlich strukturierte Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5669.400", 
   "children": [], 
   "end": "5678.760", 
   "id": "s001683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der regionalen Ebene liegen f\u00fcr Deutschland aus vielen Studien und Aktivit\u00e4ten insbesondere zum Schutzniveau detailliertere Erkenntnisse vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5678.760", 
   "children": [], 
   "end": "5683.760", 
   "id": "s001684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die in der erw\u00e4hnten Studie benannten Tendenzen sind Bund und L\u00e4ndern bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5683.760", 
   "children": [], 
   "end": "5695.240", 
   "id": "s001685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits im Fortschrittsbericht der Bundesregierung zur Deutschen Anpassungsstrategie aus dem Jahr\u00a02015 werden die Auswirkungen des Klimawandels im Hinblick auf Hochwasser thematisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5695.240", 
   "children": [], 
   "end": "5696.880", 
   "id": "s001686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht stellt fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5696.880", 
   "children": [], 
   "end": "5698.640", 
   "id": "s001687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in naher Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5698.640", 
   "children": [], 
   "end": "5701.560", 
   "id": "s001688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Jahren\u00a02021 bis 2050, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5701.560", 
   "children": [], 
   "end": "5703.720", 
   "id": "s001689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und insbesondere dann auch in ferner Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5703.720", 
   "children": [], 
   "end": "5707.880", 
   "id": "s001690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Jahren\u00a02071 bis 2100, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5707.880", 
   "children": [], 
   "end": "5718.760", 
   "id": "s001691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4ufigkeit und die Intensit\u00e4t solcher Ereignisse durch den erwarteten Anstieg der Winterniederschl\u00e4ge und der Zahl der sommerlichen Starkregenereignisse zunehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5718.760", 
   "children": [], 
   "end": "5724.920", 
   "id": "s001692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Grundgesetz liegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Hochwasservorsorge in Deutschland bei den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5724.920", 
   "children": [], 
   "end": "5727.280", 
   "id": "s001693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung geht davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5727.280", 
   "children": [], 
   "end": "5732.200", 
   "id": "s001694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland beim Hochwasserschutz f\u00fcr die Zukunft strukturell gut aufgestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5732.200", 
   "children": [], 
   "end": "5745.960", 
   "id": "s001695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die Regelungen des Wasserhaushaltsgesetzes in Umsetzung der EU-Hochwasserrisikomanagement-Richtlinie klare und auch feste Strukturen f\u00fcr das Hochwasserrisikomanagement der L\u00e4nder vorschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5745.960", 
   "children": [], 
   "end": "5750.880", 
   "id": "s001696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demnach m\u00fcssen die L\u00e4nder das Hochwasserrisiko an Fl\u00fcssen und an der K\u00fcste regelm\u00e4\u00dfig neu bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5750.880", 
   "children": [], 
   "end": "5753.640", 
   "id": "s001697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei auch ver\u00e4nderte Niederschlagsmengen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5753.640", 
   "children": [], 
   "end": "5757.920", 
   "id": "s001698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auswirkungen eines Meeresspiegelanstiegs eingerechnet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5757.920", 
   "children": [], 
   "end": "5763.880", 
   "id": "s001699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden w\u00e4hlen dann die notwendigen Ma\u00dfnahmen aus und entwickeln sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5763.880", 
   "children": [], 
   "end": "5764.320", 
   "id": "s001700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5764.320", 
   "children": [], 
   "end": "5764.840", 
   "id": "s001701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5764.840", 
   "children": [], 
   "end": "5768.240", 
   "id": "s001702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit diesem Jahr gilt zudem das zweite Hochwasserschutzgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5768.240", 
   "children": [], 
   "end": "5773.400", 
   "id": "s001703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wurden die Anforderungen an hochwasserangepasstes Bauen und private Vorsorge erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5773.400", 
   "children": [], 
   "end": "5776.160", 
   "id": "s001704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sch\u00e4den durch k\u00fcnftige Hochw\u00e4sser vorzubeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5776.160", 
   "children": [], 
   "end": "5779.480", 
   "id": "s001705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5779.480", 
   "children": [], 
   "end": "5785.840", 
   "id": "s001706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Heiz\u00ad\u00f6ltanks in Hochwassergebieten nicht mehr vorkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5785.840", 
   "children": [], 
   "end": "5794.240", 
   "id": "s001707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anpassung an den fortschreitenden Klimawandel ist insofern ein elementarer Bestandteil des Hochwasserrisikomanagements. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5794.240", 
   "children": [], 
   "end": "5798.000", 
   "id": "s001708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesregierung ist kein \u00fcber die bestehenden Ma\u00dfnahmenplanungen der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5798.000", 
   "children": [], 
   "end": "5799.480", 
   "id": "s001709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5799.480", 
   "children": [], 
   "end": "5802.880", 
   "id": "s001710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis langfristigen Planungshorizont bis nach dem Jahr\u00a02030 umfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5802.880", 
   "children": [], 
   "end": "5808.520", 
   "id": "s001711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinausgehender Bedarf an Ma\u00dfnahmen des Hochwasserrisikomanagements an Fl\u00fcssen und K\u00fcsten bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5808.520", 
   "children": [], 
   "end": "5811.920", 
   "id": "s001712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5811.920", 
   "children": [], 
   "end": "5813.760", 
   "id": "s001713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5813.760", 
   "children": [], 
   "end": "5816.560", 
   "id": "s001714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich ist Ihnen die Notwendigkeit bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5816.560", 
   "children": [], 
   "end": "5820.160", 
   "id": "s001715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Anpassungsma\u00dfnahmen vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5820.160", 
   "children": [], 
   "end": "5823.960", 
   "id": "s001716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht bis zum Jahr\u00a02070 zu warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5823.960", 
   "children": [], 
   "end": "5825.720", 
   "id": "s001717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten bereits Schwerwettereignisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5825.720", 
   "children": [], 
   "end": "5826.720", 
   "id": "s001718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5826.720", 
   "children": [], 
   "end": "5834.360", 
   "id": "s001719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten beispielsweise in Deggendorf in Bayern eine schwere \u00dcberschwemmung mit Sch\u00e4den in H\u00f6he von 500\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5834.360", 
   "children": [], 
   "end": "5835.280", 
   "id": "s001720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5835.280", 
   "children": [], 
   "end": "5838.480", 
   "id": "s001721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch Jahre danach unter posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5838.480", 
   "children": [], 
   "end": "5840.800", 
   "id": "s001722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint mir also nicht so zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5840.800", 
   "children": [], 
   "end": "5847.560", 
   "id": "s001723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass national die Sicherheit der Menschen gew\u00e4hrleistet ist und die L\u00e4nder diese Aufgabe ausreichend wahrnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5847.560", 
   "children": [], 
   "end": "5848.920", 
   "id": "s001724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus welchem Grund auch immer sie dies nicht tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5848.920", 
   "children": [], 
   "end": "5849.280", 
   "id": "s001725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5849.280", 
   "children": [], 
   "end": "5850.040", 
   "id": "s001726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann entscheidet sich der Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5850.040", 
   "children": [], 
   "end": "5854.240", 
   "id": "s001727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier die Verantwortung zu \u00fcbernehmen und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5854.240", 
   "children": [], 
   "end": "5857.000", 
   "id": "s001728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen nicht zu Hochwasseropfern werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5857.000", 
   "children": [], 
   "end": "5860.400", 
   "id": "s001729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann werden Sie daf\u00fcr konkret Gesetze erlassen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5860.400", 
   "children": [], 
   "end": "5861.960", 
   "id": "s001730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanzierungen bereitstellen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5861.960", 
   "children": [], 
   "end": "5864.120", 
   "id": "s001731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5864.120", 
   "children": [], 
   "end": "5866.080", 
   "id": "s001732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der Bund beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5866.080", 
   "children": [], 
   "end": "5868.560", 
   "id": "s001733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sehr z\u00fcgig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5868.560", 
   "children": [], 
   "end": "5872.400", 
   "id": "s001734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Nationales Hochwasserschutzprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5872.400", 
   "children": [], 
   "end": "5874.160", 
   "id": "s001735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5874.160", 
   "children": [], 
   "end": "5877.640", 
   "id": "s001736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es werden hierzu auch Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5877.640", 
   "children": [], 
   "end": "5882.200", 
   "id": "s001737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilweise braucht das nat\u00fcrlich einen Planungsvorlauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5882.200", 
   "children": [], 
   "end": "5885.840", 
   "id": "s001738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder planen unterschiedliche Ma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5885.840", 
   "children": [], 
   "end": "5891.800", 
   "id": "s001739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden bereits Mittel im Haushalt eingestellt und auch Mittel abgerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5891.800", 
   "children": [], 
   "end": "5893.920", 
   "id": "s001740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern teile ich Ihre Auffassung nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5893.920", 
   "children": [], 
   "end": "5899.120", 
   "id": "s001741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat vielmehr zusammen mit den L\u00e4ndern bereits Ma\u00dfnahmen getroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5899.120", 
   "children": [], 
   "end": "5902.160", 
   "id": "s001742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5902.160", 
   "children": [], 
   "end": "5907.600", 
   "id": "s001743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern zeigt denn diese Prognose des Potsdam-Instituts f\u00fcr Klimafolgenforschung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5907.600", 
   "children": [], 
   "end": "5909.960", 
   "id": "s001744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie aktuell analysieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5909.960", 
   "children": [], 
   "end": "5911.520", 
   "id": "s001745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie ja berichtet\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5911.520", 
   "children": [], 
   "end": "5915.360", 
   "id": "s001746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Handlungsbedarf noch dringlicher ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5915.360", 
   "children": [], 
   "end": "5921.040", 
   "id": "s001747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als von der Bundesregierung vorher gedacht wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5921.040", 
   "children": [], 
   "end": "5923.600", 
   "id": "s001748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5923.600", 
   "children": [], 
   "end": "5928.360", 
   "id": "s001749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Klimakrise an sich ist von der Bundesregierung nicht ausreichend bearbeitet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5928.360", 
   "children": [], 
   "end": "5929.040", 
   "id": "s001750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5929.040", 
   "children": [], 
   "end": "5931.840", 
   "id": "s001751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Prognose m\u00f6glicherweise neue Erkenntnisse enthalten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5931.840", 
   "children": [], 
   "end": "5933.800", 
   "id": "s001752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neue Handlungen zur Folge haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5933.800", 
   "children": [], 
   "end": "5938.040", 
   "id": "s001753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wollen Sie trotz der neuen Studie die H\u00e4nde einfach in den Scho\u00df legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5938.040", 
   "children": [], 
   "end": "5941.240", 
   "id": "s001754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie eine Aufforderung zum Handeln nicht sehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5941.240", 
   "children": [], 
   "end": "5941.800", 
   "id": "s001755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5941.800", 
   "children": [], 
   "end": "5943.120", 
   "id": "s001756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5943.120", 
   "children": [], 
   "end": "5945.960", 
   "id": "s001757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Klimaerw\u00e4rmung kein nationales Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5945.960", 
   "children": [], 
   "end": "5947.960", 
   "id": "s001758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein globales. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5947.960", 
   "children": [], 
   "end": "5952.520", 
   "id": "s001759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sehr wohl bereits sehr fr\u00fch Ma\u00dfnahmen ergriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5952.520", 
   "children": [], 
   "end": "5958.960", 
   "id": "s001760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es auch den sogenannten Fortschrittsbericht zur Deutschen Anpassungsstrategie an den Klimawandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5958.960", 
   "children": [], 
   "end": "5960.480", 
   "id": "s001761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind Ma\u00dfnahmen beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5960.480", 
   "children": [], 
   "end": "5963.080", 
   "id": "s001762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht nur auf den Hochwasserschutz beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5963.080", 
   "children": [], 
   "end": "5969.680", 
   "id": "s001763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zum Beispiel auch auf entsprechendes Bauen und die erforderliche Vorsorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5969.680", 
   "children": [], 
   "end": "5973.360", 
   "id": "s001764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie in Zukunft St\u00e4dte und Kommunen geplant werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5973.360", 
   "children": [], 
   "end": "5976.200", 
   "id": "s001765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt nat\u00fcrlich in der Hoheit der L\u00e4nder und der Kommunen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5976.200", 
   "children": [], 
   "end": "5976.880", 
   "id": "s001766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5976.880", 
   "children": [], 
   "end": "5981.680", 
   "id": "s001767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die L\u00e4nder erlassen und wo die Kommunen beispielsweise neue Baugebiete ausweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5981.680", 
   "children": [], 
   "end": "5984.240", 
   "id": "s001768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist in diesem Fortschrittsbericht ber\u00fccksichtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5984.240", 
   "children": [], 
   "end": "5988.360", 
   "id": "s001769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Nachfrage hat Ralph Lenkert das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5988.360", 
   "children": [], 
   "end": "5993.440", 
   "id": "s001770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5993.440", 
   "children": [], 
   "end": "5997.680", 
   "id": "s001771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie in Ihren Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern inzwischen Ergebnisse in Bezug darauf erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5997.680", 
   "children": [], 
   "end": "6001.640", 
   "id": "s001772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann endlich eine Angleichung der verschiedenen Hochwasserwarnstufen erfolgt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6001.640", 
   "children": [], 
   "end": "6002.760", 
   "id": "s001773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Th\u00fcringen haben wir drei Warnstufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6002.760", 
   "children": [], 
   "end": "6004.480", 
   "id": "s001774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in anderen Bundesl\u00e4ndern sind es vier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6004.480", 
   "children": [], 
   "end": "6006.640", 
   "id": "s001775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr die Information relativ schwierig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6006.640", 
   "children": [], 
   "end": "6008.160", 
   "id": "s001776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6008.160", 
   "children": [], 
   "end": "6010.960", 
   "id": "s001777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit haben Sie mit den Bundesl\u00e4ndern vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6010.960", 
   "children": [], 
   "end": "6018.880", 
   "id": "s001778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Finanzierung von Hochwasserschutzma\u00dfnahmen auch au\u00dferhalb des eigenen Bundeslandes zur Hilfe des eigenen Bundeslandes erfolgen kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6018.880", 
   "children": [], 
   "end": "6020.760", 
   "id": "s001779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel ist es manchmal g\u00fcnstiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6020.760", 
   "children": [], 
   "end": "6023.680", 
   "id": "s001780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Th\u00fcringen Hochwasserschutz zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6023.680", 
   "children": [], 
   "end": "6025.080", 
   "id": "s001781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sachsen-Anhalt zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6025.080", 
   "children": [], 
   "end": "6028.480", 
   "id": "s001782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber aus haushaltsrechtlichen Gr\u00fcnden bisher nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6028.480", 
   "children": [], 
   "end": "6030.000", 
   "id": "s001783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit sind da \u00c4nderungen angedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6030.000", 
   "children": [], 
   "end": "6031.400", 
   "id": "s001784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man den effizientesten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6031.400", 
   "children": [], 
   "end": "6036.800", 
   "id": "s001785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle Steuerzahler g\u00fcnstigsten und besten Weg des Hochwasserschutzes w\u00e4hlen kann und nicht den nehmen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6036.800", 
   "children": [], 
   "end": "6038.240", 
   "id": "s001786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nach Haushaltsrecht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6038.240", 
   "children": [], 
   "end": "6039.720", 
   "id": "s001787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ineffizient ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6039.720", 
   "children": [], 
   "end": "6040.040", 
   "id": "s001788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6040.040", 
   "children": [], 
   "end": "6042.040", 
   "id": "s001789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6042.040", 
   "children": [], 
   "end": "6043.960", 
   "id": "s001790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege Lenkert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6043.960", 
   "children": [], 
   "end": "6044.640", 
   "id": "s001791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6044.640", 
   "children": [], 
   "end": "6045.800", 
   "id": "s001792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wirklich guter Fortschritt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6045.800", 
   "children": [], 
   "end": "6054.080", 
   "id": "s001793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich durch das Nationale Hochwasserschutzprogramm Oberlieger und Unterlieger l\u00e4nder\u00fcbergreifend verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen und verst\u00e4ndigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6054.080", 
   "children": [], 
   "end": "6060.000", 
   "id": "s001794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hatten wir im Deutschen Bundestag auch eine Expertenanh\u00f6rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6060.000", 
   "children": [], 
   "end": "6062.200", 
   "id": "s001795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Finanzierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6062.200", 
   "children": [], 
   "end": "6068.520", 
   "id": "s001796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund \u00fcbernimmt \u00fcber einen Sonderrahmenplan 60\u00a0Prozent und unterst\u00fctzt die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6068.520", 
   "children": [], 
   "end": "6073.320", 
   "id": "s001797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Hochwasserschutz eigentlich L\u00e4nderaufgabe ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6073.320", 
   "children": [], 
   "end": "6075.880", 
   "id": "s001798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich die L\u00e4nder untereinander verst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6075.880", 
   "children": [], 
   "end": "6077.920", 
   "id": "s001799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon gehe ich aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6077.920", 
   "children": [], 
   "end": "6080.680", 
   "id": "s001800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschieht auch auf der Umweltministerkonferenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6080.680", 
   "children": [], 
   "end": "6083.400", 
   "id": "s001801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in einem regen Austausch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6083.400", 
   "children": [], 
   "end": "6086.520", 
   "id": "s001802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort zu den Hochwasserwarnstufen muss ich Ihnen nachliefern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6086.520", 
   "children": [], 
   "end": "6087.400", 
   "id": "s001803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es tut mir leid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6087.400", 
   "children": [], 
   "end": "6089.520", 
   "id": "s001804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bekommen Sie von mir schriftlich nachgereicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6089.520", 
   "children": [], 
   "end": "6092.920", 
   "id": "s001805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben beim Thema Hochwasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6092.920", 
   "children": [], 
   "end": "6098.560", 
   "id": "s001806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a037 der Abgeordneten Steffi Lemke auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6098.560", 
   "children": [], 
   "end": "6099.000", 
   "id": "s001807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6099.000", 
   "children": [], 
   "end": "6100.520", 
   "id": "s001808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6100.520", 
   "children": [], 
   "end": "6102.000", 
   "id": "s001809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6102.000", 
   "children": [], 
   "end": "6104.600", 
   "id": "s001810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann meine Antwort auf die Frage von Frau Badum noch einmal wiederholen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6104.600", 
   "children": [], 
   "end": "6106.840", 
   "id": "s001811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich w\u00fcrde auf diese Frage das Gleiche antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6106.840", 
   "children": [], 
   "end": "6110.080", 
   "id": "s001812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen aber auch gleich zur Nachfrage kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6110.080", 
   "children": [], 
   "end": "6110.480", 
   "id": "s001813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6110.480", 
   "children": [], 
   "end": "6111.760", 
   "id": "s001814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde sie gern h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6111.760", 
   "children": [], 
   "end": "6112.320", 
   "id": "s001815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6112.320", 
   "children": [], 
   "end": "6119.280", 
   "id": "s001816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Antwort noch einmal gegeben und ins Protokoll aufgenommen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6119.280", 
   "children": [], 
   "end": "6120.160", 
   "id": "s001817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir nicht sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6120.160", 
   "children": [], 
   "end": "6125.080", 
   "id": "s001818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob pr\u00e4zise die gleiche Antwort noch einmal kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6125.080", 
   "children": [], 
   "end": "6131.240", 
   "id": "s001819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnte man sich beim n\u00e4chsten Mal in einem solchen Fall darauf vorbereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6131.240", 
   "children": [], 
   "end": "6132.280", 
   "id": "s001820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum zu bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6132.280", 
   "children": [], 
   "end": "6134.560", 
   "id": "s001821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen gemeinsam beantworten zu d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6134.560", 
   "children": [], 
   "end": "6136.200", 
   "id": "s001822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6136.200", 
   "children": [], 
   "end": "6137.480", 
   "id": "s001823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es noch einmal zu pr\u00e4zisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6137.480", 
   "children": [], 
   "end": "6138.920", 
   "id": "s001824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einerseits dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6138.920", 
   "children": [], 
   "end": "6142.920", 
   "id": "s001825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund inzwischen Mitverantwortung f\u00fcr den Hochwasserschutz \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6142.920", 
   "children": [], 
   "end": "6143.920", 
   "id": "s001826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich auch richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6143.920", 
   "children": [], 
   "end": "6145.200", 
   "id": "s001827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist \u00fcberf\u00e4llig gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6145.200", 
   "children": [], 
   "end": "6147.720", 
   "id": "s001828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in der Tat ein paar Schritte vorangekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6147.720", 
   "children": [], 
   "end": "6150.000", 
   "id": "s001829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch was die Verst\u00e4ndigung zwischen Unter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6150.000", 
   "children": [], 
   "end": "6150.840", 
   "id": "s001830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Oberliegern angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6150.840", 
   "children": [], 
   "end": "6152.880", 
   "id": "s001831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es positive Fortschritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6152.880", 
   "children": [], 
   "end": "6155.800", 
   "id": "s001832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe deshalb den Bund und die L\u00e4nder durchaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6155.800", 
   "children": [], 
   "end": "6157.160", 
   "id": "s001833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch Sie es ausgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6157.160", 
   "children": [], 
   "end": "6159.200", 
   "id": "s001834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam in der Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6159.200", 
   "children": [], 
   "end": "6160.040", 
   "id": "s001835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind die Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6160.040", 
   "children": [], 
   "end": "6161.920", 
   "id": "s001836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Verfassung auferlegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6161.920", 
   "children": [], 
   "end": "6163.360", 
   "id": "s001837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inzwischen l\u00e4ngst \u00fcberschritten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6163.360", 
   "children": [], 
   "end": "6164.040", 
   "id": "s001838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6164.040", 
   "children": [], 
   "end": "6165.320", 
   "id": "s001839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen Sie einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6165.320", 
   "children": [], 
   "end": "6167.440", 
   "id": "s001840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf ein Fragezeichen hinzusteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6167.440", 
   "children": [], 
   "end": "6167.920", 
   "id": "s001841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6167.920", 
   "children": [], 
   "end": "6168.800", 
   "id": "s001842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mache ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6168.800", 
   "children": [], 
   "end": "6174.240", 
   "id": "s001843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte uns allen die Doppelantwort ersparen und habe deshalb kurz ausgeholt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6174.240", 
   "children": [], 
   "end": "6175.320", 
   "id": "s001844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme jetzt zu meiner Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6175.320", 
   "children": [], 
   "end": "6178.040", 
   "id": "s001845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben quasi eine neue Hiobsbotschaft bekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6178.040", 
   "children": [], 
   "end": "6181.000", 
   "id": "s001846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden noch st\u00e4rkere Hochwasser erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6181.000", 
   "children": [], 
   "end": "6182.080", 
   "id": "s001847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6182.080", 
   "children": [], 
   "end": "6184.640", 
   "id": "s001848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie an Kostensteigerungen f\u00fcr die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6184.640", 
   "children": [], 
   "end": "6185.480", 
   "id": "s001849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6185.480", 
   "children": [], 
   "end": "6187.520", 
   "id": "s001850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen erwarten oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6187.520", 
   "children": [], 
   "end": "6191.120", 
   "id": "s001851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihnen diesbez\u00fcglich noch keine Informationen vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6191.120", 
   "children": [], 
   "end": "6192.880", 
   "id": "s001852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Plan der Bundesregierung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6192.880", 
   "children": [], 
   "end": "6194.600", 
   "id": "s001853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kostensch\u00e4tzungen vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6194.600", 
   "children": [], 
   "end": "6196.640", 
   "id": "s001854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich sehr schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6196.640", 
   "children": [], 
   "end": "6198.640", 
   "id": "s001855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil jedes Ereignis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6198.640", 
   "children": [], 
   "end": "6202.200", 
   "id": "s001856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl im privaten als auch im \u00f6ffentlichen Bereich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6202.200", 
   "children": [], 
   "end": "6207.320", 
   "id": "s001857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Auswirkungen hat und unterschiedliche Kosten verursacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6207.320", 
   "children": [], 
   "end": "6210.560", 
   "id": "s001858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es sehr schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6210.560", 
   "children": [], 
   "end": "6213.240", 
   "id": "s001859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort eine konkrete Kostensch\u00e4tzung vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6213.240", 
   "children": [], 
   "end": "6216.080", 
   "id": "s001860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in der Antwort zuvor auch betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6216.080", 
   "children": [], 
   "end": "6225.480", 
   "id": "s001861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder dies im Rahmen des Wasserhaushaltsgesetzes und des Hochwasserrisikomanagements immer wieder neu bewerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6225.480", 
   "children": [], 
   "end": "6229.040", 
   "id": "s001862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang konkrete Zahlen zu nennen und eine Kostensch\u00e4tzung vorzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6229.040", 
   "children": [], 
   "end": "6230.720", 
   "id": "s001863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sehr schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6230.720", 
   "children": [], 
   "end": "6232.200", 
   "id": "s001864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch weil niemand wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6232.200", 
   "children": [], 
   "end": "6234.720", 
   "id": "s001865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann welches Ereignis eintritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6234.720", 
   "children": [], 
   "end": "6238.720", 
   "id": "s001866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die M\u00f6glichkeit einer zweiten Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6238.720", 
   "children": [], 
   "end": "6239.400", 
   "id": "s001867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6239.400", 
   "children": [], 
   "end": "6241.160", 
   "id": "s001868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir ein bisschen zu ausweichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6241.160", 
   "children": [], 
   "end": "6242.280", 
   "id": "s001869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6242.280", 
   "children": [], 
   "end": "6243.480", 
   "id": "s001870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie mir das bitte nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6243.480", 
   "children": [], 
   "end": "6249.880", 
   "id": "s001871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise gab es vor einem Jahr oder anderthalb Jahren einen Brandbrief der K\u00fcstenwachen an Nord- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6249.880", 
   "children": [], 
   "end": "6251.800", 
   "id": "s001872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ostsee an die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6251.800", 
   "children": [], 
   "end": "6252.960", 
   "id": "s001873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie darauf hinwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6252.960", 
   "children": [], 
   "end": "6260.120", 
   "id": "s001874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass infolge des ansteigenden Hochwasserspiegels zus\u00e4tzliche Hochwasserschutzma\u00dfnahmen an den K\u00fcsten notwendig seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6260.120", 
   "children": [], 
   "end": "6261.720", 
   "id": "s001875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich entnehme Ihrer Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6261.720", 
   "children": [], 
   "end": "6267.440", 
   "id": "s001876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch noch keine Berechnungen zur Erh\u00f6hung der Deiche vorgelegt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6267.440", 
   "children": [], 
   "end": "6270.400", 
   "id": "s001877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist hinterher relativ leicht zu berechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6270.400", 
   "children": [], 
   "end": "6273.120", 
   "id": "s001878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich meine Frage wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6273.120", 
   "children": [], 
   "end": "6278.400", 
   "id": "s001879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesregierung diesbez\u00fcglich in einigen Monaten zu Absch\u00e4tzungen kommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6278.400", 
   "children": [], 
   "end": "6280.760", 
   "id": "s001880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie dieses Thema \u00fcberhaupt verfolgen oder sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6280.760", 
   "children": [], 
   "end": "6282.120", 
   "id": "s001881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist halt so!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6282.120", 
   "children": [], 
   "end": "6284.560", 
   "id": "s001882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegin Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6284.560", 
   "children": [], 
   "end": "6286.880", 
   "id": "s001883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nat\u00fcrlich ein Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6286.880", 
   "children": [], 
   "end": "6291.360", 
   "id": "s001884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man Kosteneinsch\u00e4tzungen infolge der Klimaver\u00e4nderung vornehmen muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6291.360", 
   "children": [], 
   "end": "6293.000", 
   "id": "s001885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf zielte Ihre Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6293.000", 
   "children": [], 
   "end": "6297.040", 
   "id": "s001886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob der K\u00fcstenschutz und die Deiche an Nord- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6297.040", 
   "children": [], 
   "end": "6300.440", 
   "id": "s001887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ostsee konkret angesprochen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6300.440", 
   "children": [], 
   "end": "6302.160", 
   "id": "s001888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Frage werde ich gern nachgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6302.160", 
   "children": [], 
   "end": "6303.360", 
   "id": "s001889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist schon ein Unterschied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6303.360", 
   "children": [], 
   "end": "6307.160", 
   "id": "s001890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Frage zielte ja auf das Ganze und nicht auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6307.160", 
   "children": [], 
   "end": "6310.600", 
   "id": "s001891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie jetzt noch einmal konkretisiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6310.600", 
   "children": [], 
   "end": "6314.320", 
   "id": "s001892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Nachfrage hat Kollege Krischer das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6314.320", 
   "children": [], 
   "end": "6319.280", 
   "id": "s001893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6319.280", 
   "children": [], 
   "end": "6320.520", 
   "id": "s001894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6320.520", 
   "children": [], 
   "end": "6321.120", 
   "id": "s001895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6321.120", 
   "children": [], 
   "end": "6327.880", 
   "id": "s001896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe in Ihren ausf\u00fchrlichen Antworten zu diesem Themenkomplex folgenden Punkt nicht verstanden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6327.880", 
   "children": [], 
   "end": "6330.400", 
   "id": "s001897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4lt die Bundesregierung das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6330.400", 
   "children": [], 
   "end": "6333.040", 
   "id": "s001898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was derzeit im Hochwasserschutz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6333.040", 
   "children": [], 
   "end": "6337.120", 
   "id": "s001899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haupts\u00e4chlich von den L\u00e4ndern aufgrund der grundgesetzlichen Zust\u00e4ndigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6337.120", 
   "children": [], 
   "end": "6338.080", 
   "id": "s001900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6338.080", 
   "children": [], 
   "end": "6340.520", 
   "id": "s001901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Bundesregierung mitfinanziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6340.520", 
   "children": [], 
   "end": "6341.720", 
   "id": "s001902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6341.720", 
   "children": [], 
   "end": "6344.280", 
   "id": "s001903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch vor dem Hintergrund der PIK-Studie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6344.280", 
   "children": [], 
   "end": "6347.280", 
   "id": "s001904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie stammt ja von einer Beratungsinstitution der Bundesregierung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6347.280", 
   "children": [], 
   "end": "6353.720", 
   "id": "s001905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder muss da in Zukunft in Kenntnis dieser Studie Ihrer Auffassung nach mehr gemacht werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6353.720", 
   "children": [], 
   "end": "6355.800", 
   "id": "s001906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6355.800", 
   "children": [], 
   "end": "6356.400", 
   "id": "s001907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bedauere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6356.400", 
   "children": [], 
   "end": "6358.040", 
   "id": "s001908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das nicht verstanden haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6358.040", 
   "children": [], 
   "end": "6359.560", 
   "id": "s001909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch schwer zu verstehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6359.560", 
   "children": [], 
   "end": "6366.480", 
   "id": "s001910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die L\u00e4nder werden in dem von mir eben beschriebenen Umfang bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6366.480", 
   "children": [], 
   "end": "6369.160", 
   "id": "s001911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie f\u00fcr notwendig halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6369.160", 
   "children": [], 
   "end": "6371.040", 
   "id": "s001912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen aus Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6371.040", 
   "children": [], 
   "end": "6371.920", 
   "id": "s001913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder immer dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6371.920", 
   "children": [], 
   "end": "6373.720", 
   "id": "s001914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch etwas zu finanzieren gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6373.720", 
   "children": [], 
   "end": "6375.640", 
   "id": "s001915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus auf die Bundesregierung zugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6375.640", 
   "children": [], 
   "end": "6376.360", 
   "id": "s001916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bitte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6376.360", 
   "children": [], 
   "end": "6385.040", 
   "id": "s001917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind an dieser Stelle nicht im Zwiegespr\u00e4ch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6385.040", 
   "children": [], 
   "end": "6386.800", 
   "id": "s001918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6386.800", 
   "children": [], 
   "end": "6392.520", 
   "id": "s001919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daher m\u00fcssen Sie Ihre weiteren Nachfragen auf einen anderen Zeitpunkt verschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6392.520", 
   "children": [], 
   "end": "6393.640", 
   "id": "s001920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6393.640", 
   "children": [], 
   "end": "6394.840", 
   "id": "s001921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich noch zulasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6394.840", 
   "children": [], 
   "end": "6398.160", 
   "id": "s001922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte aus R\u00fccksicht auf die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6398.160", 
   "children": [], 
   "end": "6400.480", 
   "id": "s001923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Frage auch noch loswerden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6400.480", 
   "children": [], 
   "end": "6402.120", 
   "id": "s001924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kurz und b\u00fcndig zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6402.120", 
   "children": [], 
   "end": "6402.840", 
   "id": "s001925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Lenkert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6402.840", 
   "children": [], 
   "end": "6403.400", 
   "id": "s001926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6403.400", 
   "children": [], 
   "end": "6403.640", 
   "id": "s001927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6410.000", 
   "children": [], 
   "end": "6410.880", 
   "id": "s001928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6410.880", 
   "children": [], 
   "end": "6411.560", 
   "id": "s001929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6411.560", 
   "children": [], 
   "end": "6415.160", 
   "id": "s001930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in letzter Zeit h\u00e4ufen sich Starkregenereignisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6415.160", 
   "children": [], 
   "end": "6418.920", 
   "id": "s001931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teilweise hintereinanderweg die gesamte Bundesrepublik treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6418.920", 
   "children": [], 
   "end": "6422.480", 
   "id": "s001932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahre\u00a02013 hat der Bundestag bei einem gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6422.480", 
   "children": [], 
   "end": "6426.200", 
   "id": "s001933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fl\u00e4chendeckenden Hochwasser umfangreiche Soforthilfen beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6426.200", 
   "children": [], 
   "end": "6427.880", 
   "id": "s001934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit plant die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6427.880", 
   "children": [], 
   "end": "6429.880", 
   "id": "s001935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Fonds aufzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6429.880", 
   "children": [], 
   "end": "6433.480", 
   "id": "s001936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei solchen Starkregenereignissen schnell helfen zu k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6433.480", 
   "children": [], 
   "end": "6437.840", 
   "id": "s001937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist die Situation zum Beispiel bei der Besch\u00e4digung von Bundesstra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6437.840", 
   "children": [], 
   "end": "6438.560", 
   "id": "s001938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Br\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6438.560", 
   "children": [], 
   "end": "6442.640", 
   "id": "s001939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr deren Instandsetzung die L\u00e4nder Planungsleistungen erbringen und die der Bund finanzieren muss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6442.640", 
   "children": [], 
   "end": "6444.440", 
   "id": "s001940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird das Geld z\u00fcgig bereitgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6444.440", 
   "children": [], 
   "end": "6448.200", 
   "id": "s001941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder verh\u00e4lt es sich wie bei der Bundesstra\u00dfe\u00a096n in Brandenburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6448.200", 
   "children": [], 
   "end": "6450.320", 
   "id": "s001942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo im Prinzip die Bundesmittel fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6450.320", 
   "children": [], 
   "end": "6452.200", 
   "id": "s001943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit der Instandsetzung beginnen zu k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6452.200", 
   "children": [], 
   "end": "6452.480", 
   "id": "s001944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6452.480", 
   "children": [], 
   "end": "6454.480", 
   "id": "s001945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6454.480", 
   "children": [], 
   "end": "6455.880", 
   "id": "s001946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Lenkert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6455.880", 
   "children": [], 
   "end": "6457.920", 
   "id": "s001947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6457.920", 
   "children": [], 
   "end": "6464.040", 
   "id": "s001948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nat\u00fcrlich pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen wie beim Nationalen Hochwasserschutzprogramm ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6464.040", 
   "children": [], 
   "end": "6465.800", 
   "id": "s001949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn solche F\u00e4lle eintraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6465.800", 
   "children": [], 
   "end": "6467.400", 
   "id": "s001950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6467.400", 
   "children": [], 
   "end": "6469.160", 
   "id": "s001951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6469.160", 
   "children": [], 
   "end": "6470.240", 
   "id": "s001952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Lage war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6470.240", 
   "children": [], 
   "end": "6471.520", 
   "id": "s001953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch immer gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6471.520", 
   "children": [], 
   "end": "6473.400", 
   "id": "s001954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es sich um Bundesstra\u00dfen handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6473.400", 
   "children": [], 
   "end": "6474.800", 
   "id": "s001955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die repariert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6474.800", 
   "children": [], 
   "end": "6476.920", 
   "id": "s001956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die saniert werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6476.920", 
   "children": [], 
   "end": "6481.800", 
   "id": "s001957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen die Mittel vom Bund \u00fcber die jeweiligen L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6481.800", 
   "children": [], 
   "end": "6488.120", 
   "id": "s001958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das dann aus dem Sanierungstitel finanzieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6488.120", 
   "children": [], 
   "end": "6491.120", 
   "id": "s001959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern die L\u00e4nder hier Umschichtungen vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6491.120", 
   "children": [], 
   "end": "6495.880", 
   "id": "s001960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mir nicht bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6495.880", 
   "children": [], 
   "end": "6496.120", 
   "id": "s001961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6496.120", 
   "children": [], 
   "end": "6499.720", 
   "id": "s001962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6499.720", 
   "children": [], 
   "end": "6503.320", 
   "id": "s001963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6503.320", 
   "children": [], 
   "end": "6508.880", 
   "id": "s001964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auch gleich am Ende des uns selbst gegebenen Zeitbudgets. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6508.880", 
   "children": [], 
   "end": "6515.560", 
   "id": "s001965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6515.560", 
   "children": [], 
   "end": "6522.280", 
   "id": "s001966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Rachel zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6522.280", 
   "children": [], 
   "end": "6529.200", 
   "id": "s001967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe als letzte Frage die Frage\u00a038 des Abgeordneten Kai Gehring auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6529.200", 
   "children": [], 
   "end": "6530.720", 
   "id": "s001968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6530.720", 
   "children": [], 
   "end": "6531.360", 
   "id": "s001969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6531.360", 
   "children": [], 
   "end": "6532.720", 
   "id": "s001970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nach dem BAf\u00f6G-Bericht gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6532.720", 
   "children": [], 
   "end": "6537.920", 
   "id": "s001971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung ist schlussendlich zu der Position gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6537.920", 
   "children": [], 
   "end": "6542.800", 
   "id": "s001972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer inhaltlichen Festlegung der k\u00fcnftigen Bundesregierung nicht vorzugreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6542.800", 
   "children": [], 
   "end": "6551.920", 
   "id": "s001973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6551.920", 
   "children": [], 
   "end": "6553.680", 
   "id": "s001974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6553.680", 
   "children": [], 
   "end": "6555.560", 
   "id": "s001975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage zielte vor allem darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6555.560", 
   "children": [], 
   "end": "6560.560", 
   "id": "s001976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Ihr BAf\u00f6G-Bericht zwischen Entwurf und Kabinettsbeschluss so gravierend verw\u00e4ssert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6560.560", 
   "children": [], 
   "end": "6564.280", 
   "id": "s001977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Sie als Vertreter der Bundesregierung jetzt aber vor allem fragen wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6564.280", 
   "children": [], 
   "end": "6569.560", 
   "id": "s001978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die 25.\u00a0BAf\u00f6G-Novelle ja mit dem Versprechen verkn\u00fcpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6569.560", 
   "children": [], 
   "end": "6574.240", 
   "id": "s001979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es k\u00e4men 110\u00a0000 zus\u00e4tzliche BAf\u00f6G-Gef\u00f6rderte hinzu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6574.240", 
   "children": [], 
   "end": "6579.400", 
   "id": "s001980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun haben Sie mir in der letzten Sitzungswoche auf meine Frage ziemlich euphemistisch geantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6579.400", 
   "children": [], 
   "end": "6581.720", 
   "id": "s001981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aufgrund Ihrer Novelle erkennbar sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6581.720", 
   "children": [], 
   "end": "6587.000", 
   "id": "s001982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edass der Trend sinkender Gef\u00f6rdertenzahlen erheblich abgeschw\u00e4cht werden konnte\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6587.000", 
   "children": [], 
   "end": "6588.440", 
   "id": "s001983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6588.440", 
   "children": [], 
   "end": "6591.760", 
   "id": "s001984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die Gef\u00f6rdertenzahlen um 110\u00a0000 zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6591.760", 
   "children": [], 
   "end": "6593.960", 
   "id": "s001985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Zahlen weiter gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6593.960", 
   "children": [], 
   "end": "6599.440", 
   "id": "s001986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird deshalb die Bundesregierung bei k\u00fcnftigen Prognosen vorsichtiger sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6599.440", 
   "children": [], 
   "end": "6604.840", 
   "id": "s001987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder werden Sie das BAf\u00f6G noch 2018 so gravierend reformieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6604.840", 
   "children": [], 
   "end": "6610.840", 
   "id": "s001988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht mehr massenhaft junge Menschen aus der BAf\u00f6G-F\u00f6rderung herausfallen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6610.840", 
   "children": [], 
   "end": "6613.760", 
   "id": "s001989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eltern werden ja nicht per se reicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6613.760", 
   "children": [], 
   "end": "6615.040", 
   "id": "s001990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie mehr verdienen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6615.040", 
   "children": [], 
   "end": "6617.400", 
   "id": "s001991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201ekalte Progression\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6617.400", 
   "children": [], 
   "end": "6617.800", 
   "id": "s001992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6617.800", 
   "children": [], 
   "end": "6619.800", 
   "id": "s001993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6619.800", 
   "children": [], 
   "end": "6620.400", 
   "id": "s001994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6620.400", 
   "children": [], 
   "end": "6621.840", 
   "id": "s001995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6621.840", 
   "children": [], 
   "end": "6626.440", 
   "id": "s001996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrer Beschreibung kann die Bundesregierung in keiner Weise zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6626.440", 
   "children": [], 
   "end": "6627.400", 
   "id": "s001997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Faktum ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6627.400", 
   "children": [], 
   "end": "6637.400", 
   "id": "s001998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die letzte BAf\u00f6G-Novelle erst zum Wintersemester\u00a02016/17 in Kraft getreten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6637.400", 
   "children": [], 
   "end": "6639.600", 
   "id": "s001999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenig vorher f\u00fcr die Sch\u00fcler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6639.600", 
   "children": [], 
   "end": "6647.200", 
   "id": "s002000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass ihre volle Wirkung bisher noch gar nicht anhand der Zahlen zu erkennen war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6647.200", 
   "children": [], 
   "end": "6649.320", 
   "id": "s002001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies werden wir voraussichtlich jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6649.320", 
   "children": [], 
   "end": "6650.680", 
   "id": "s002002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6650.680", 
   "children": [], 
   "end": "6653.480", 
   "id": "s002003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Zahlen f\u00fcr 2017 vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6653.480", 
   "children": [], 
   "end": "6655.600", 
   "id": "s002004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlussendlich bewerten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6655.600", 
   "children": [], 
   "end": "6659.560", 
   "id": "s002005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat im \u00dcbrigen demografische Ver\u00e4nderungen gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6659.560", 
   "children": [], 
   "end": "6660.720", 
   "id": "s002006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch im Sch\u00fclerbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6660.720", 
   "children": [], 
   "end": "6662.800", 
   "id": "s002007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das spiegelt sich in den Zahlen wider. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6662.800", 
   "children": [], 
   "end": "6667.480", 
   "id": "s002008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der BAf\u00f6G-Novelle der Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6667.480", 
   "children": [], 
   "end": "6671.480", 
   "id": "s002009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der ausgelaufenen Legislaturperiode beschlossen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6671.480", 
   "children": [], 
   "end": "6672.800", 
   "id": "s002010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erreicht worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6672.800", 
   "children": [], 
   "end": "6684.920", 
   "id": "s002011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die durchschnittlichen F\u00f6rderbetr\u00e4ge f\u00fcr die Sch\u00fcler beispielsweise allein um 8,5\u00a0Prozent gestiegen sind und f\u00fcr die Studierenden um durchschnittlich 3,6\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6684.920", 
   "children": [], 
   "end": "6689.800", 
   "id": "s002012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6689.800", 
   "children": [], 
   "end": "6692.040", 
   "id": "s002013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es hochinteressant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6692.040", 
   "children": [], 
   "end": "6693.480", 
   "id": "s002014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6693.480", 
   "children": [], 
   "end": "6694.520", 
   "id": "s002015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht einfach sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6694.520", 
   "children": [], 
   "end": "6695.840", 
   "id": "s002016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Prognose war g\u00e4nzlich falsch\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6695.840", 
   "children": [], 
   "end": "6698.000", 
   "id": "s002017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass Sie auch noch in Aussicht stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6698.000", 
   "children": [], 
   "end": "6702.680", 
   "id": "s002018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die versprochene Zahl von 110\u00a0000 zus\u00e4tzlich Gef\u00f6rderten vielleicht irgendwann erreicht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6702.680", 
   "children": [], 
   "end": "6704.520", 
   "id": "s002019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das jetzt schon nicht der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6704.520", 
   "children": [], 
   "end": "6709.720", 
   "id": "s002020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das aus den von Ihnen genannten Gr\u00fcnden schlichtweg auch gar nicht mehr gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6709.720", 
   "children": [], 
   "end": "6713.240", 
   "id": "s002021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb eine Nachfrage zum weiteren Reformbedarf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6713.240", 
   "children": [], 
   "end": "6718.360", 
   "id": "s002022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja auch in der 21.\u00a0Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerks sehr deutlich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6718.360", 
   "children": [], 
   "end": "6728.600", 
   "id": "s002023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade Studierende aus Nichtakademikerfamilien aufgrund des m\u00f6glichen Verschuldungsrisikos gar keinen BAf\u00f6G-Antrag mehr stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6728.600", 
   "children": [], 
   "end": "6730.880", 
   "id": "s002024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie anspruchsberechtigt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6730.880", 
   "children": [], 
   "end": "6732.640", 
   "id": "s002025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch immer mehr Studierende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6732.640", 
   "children": [], 
   "end": "6735.440", 
   "id": "s002026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Orientierungsstudieng\u00e4ngen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6735.440", 
   "children": [], 
   "end": "6736.600", 
   "id": "s002027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kompassstudien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6736.600", 
   "children": [], 
   "end": "6737.640", 
   "id": "s002028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilzeitstudieng\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6737.640", 
   "children": [], 
   "end": "6740.360", 
   "id": "s002029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht entsprechend f\u00f6rderberechtigt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6740.360", 
   "children": [], 
   "end": "6740.840", 
   "id": "s002030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dasselbe Problem stellt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6740.840", 
   "children": [], 
   "end": "6743.040", 
   "id": "s002031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Angeh\u00f6rige gepflegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6743.040", 
   "children": [], 
   "end": "6745.680", 
   "id": "s002032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das wird im BAf\u00f6G nicht abgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6745.680", 
   "children": [], 
   "end": "6747.160", 
   "id": "s002033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6747.160", 
   "children": [], 
   "end": "6752.480", 
   "id": "s002034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAf\u00f6G \u00fcberhaupt nicht mehr zur Lebensrealit\u00e4t der Studierenden passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6752.480", 
   "children": [], 
   "end": "6754.920", 
   "id": "s002035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was muss aus Ihrer Sicht getan werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6754.920", 
   "children": [], 
   "end": "6759.160", 
   "id": "s002036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das BAf\u00f6G diese vielf\u00e4ltigen Lebensrealit\u00e4ten abbildet?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6759.160", 
   "children": [], 
   "end": "6760.040", 
   "id": "s002037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6760.040", 
   "children": [], 
   "end": "6767.560", 
   "id": "s002038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Sicht der Bundesregierung ist das BAf\u00f6G eine ganz wesentliche Grundlage f\u00fcr Chancengerechtigkeit im Bildungswesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6767.560", 
   "children": [], 
   "end": "6769.960", 
   "id": "s002039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich die Zahlen insgesamt anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6769.960", 
   "children": [], 
   "end": "6771.040", 
   "id": "s002040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merken Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6771.040", 
   "children": [], 
   "end": "6774.960", 
   "id": "s002041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten Jahren weiter steigende Studierendenzahlen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6774.960", 
   "children": [], 
   "end": "6781.440", 
   "id": "s002042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaum ein anderes Land hat ein \u00e4hnliches bildungspolitisches und sozialpolitisches Unterst\u00fctzungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6781.440", 
   "children": [], 
   "end": "6784.960", 
   "id": "s002043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es mit dem BAf\u00f6G anbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6784.960", 
   "children": [], 
   "end": "6791.680", 
   "id": "s002044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Novelle sind eine Vielzahl von Verbesserungen bez\u00fcglich der F\u00f6rders\u00e4tze und der Freibetr\u00e4ge erreicht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6791.680", 
   "children": [], 
   "end": "6792.960", 
   "id": "s002045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6792.960", 
   "children": [], 
   "end": "6796.640", 
   "id": "s002046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anzahl insgesamt weiter steigen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6796.640", 
   "children": [], 
   "end": "6798.280", 
   "id": "s002047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Sinn der Sache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6798.280", 
   "children": [], 
   "end": "6799.400", 
   "id": "s002048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der BAf\u00f6G-Bericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6799.400", 
   "children": [], 
   "end": "6803.560", 
   "id": "s002049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erg\u00e4nzt durch die Stellungnahme des BAf\u00f6G-Beirats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6803.560", 
   "children": [], 
   "end": "6805.360", 
   "id": "s002050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anfang des Jahres kommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6805.360", 
   "children": [], 
   "end": "6807.640", 
   "id": "s002051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gen\u00fcgend Auskunft geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6807.640", 
   "children": [], 
   "end": "6811.440", 
   "id": "s002052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir schluss\u00adendlich die Zahlen des Jahres\u00a02017 vorliegen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6811.440", 
   "children": [], 
   "end": "6813.120", 
   "id": "s002053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine neue Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6813.120", 
   "children": [], 
   "end": "6818.000", 
   "id": "s002054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine neue Regierungskoalition in der Debatte mit dem Parlament zu Schlussfolgerungen kommen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6818.000", 
   "children": [], 
   "end": "6819.480", 
   "id": "s002055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob weiterer Reform- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6819.480", 
   "children": [], 
   "end": "6821.480", 
   "id": "s002056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00c4nderungsbedarf erwachsen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6821.480", 
   "children": [], 
   "end": "6821.880", 
   "id": "s002057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6821.880", 
   "children": [], 
   "end": "6823.000", 
   "id": "s002058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6823.000", 
   "children": [], 
   "end": "6825.000", 
   "id": "s002059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6825.000", 
   "children": [], 
   "end": "6827.400", 
   "id": "s002060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcbrigen Fragen werden entsprechend unserer st\u00e4ndigen \u00dcbung schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6827.400", 
   "children": [], 
   "end": "6828.720", 
   "id": "s002061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6828.720", 
   "children": [], 
   "end": "6829.040", 
   "id": "s002062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6829.040", 
   "children": [], 
   "end": "6830.400", 
   "id": "s002063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 18.\u00a0Januar 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6830.400", 
   "children": [], 
   "end": "6830.960", 
   "id": "s002064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6830.960", 
   "children": [], 
   "end": "6831.240", 
   "id": "s002065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6831.240", 
   "children": [], 
   "end": "6832.000", 
   "id": "s002066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}