{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.440", 
   "children": [], 
   "end": "4.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion gerade zwischen links und rechts ist von der Linken initiiert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Frau Buchholz gew\u00e4hlt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legt sozusagen ein Handtuch \u00fcber die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung dieser beiden Fraktionen in der Frage MINUSMA gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte eines feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Fraktionen haben hier an diesem Rednerpult nur gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles nicht geht und was falsch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie haben nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie eigentlich mit Mali umgehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie denn mit Mali umgehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie dieses Land stabilisieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich nicht Millionen Menschen auf den lebensgef\u00e4hrlichen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit Strapazen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elend und Vertreibung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen m\u00fcssen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antworten zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ihre Aufgabe hier im Hohen Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und aus dieser Verantwortung den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern gegen\u00fcber lassen wir Sie nicht raus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin einigerma\u00dfen verwirrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Rede die Ministerin aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Mut f\u00fcr einen robusten Einsatz im Norden Malis zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen Kampfauftrag gegen Schleuser gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben mehr Bundeswehr in der Fl\u00e4che angemahnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sagen Sie aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD konsequent gegen einen Einsatz in Mali ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das passt irgendwie nicht zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sollten Sie sich die Dinge noch einmal genau anschauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als diese Multidimensionale Integrierte Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2013 eingesetzt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herrschte Chaos im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Franzosen haben zwar Gott sei Dank durch ihr beherztes Eingreifen im Norden des Landes den Islamisten Einhalt geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Konflikt innerhalb Malis war noch l\u00e4ngst nicht beigelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist es auch heute noch nicht vollst\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst m\u00fcssten wir nicht dort sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der internationalen Gemeinschaft leisten wir aber im Rahmen von MINUSMA seitdem einen substanziellen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung dieses Konflikts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat sich beispielsweise die humanit\u00e4re Lage in Mali seit Beginn dieser internationalen Mission verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch es ist l\u00e4ngst nicht alles gut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar keine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in Mali bleibt fragil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist Mali auch weiterhin auf unsere Unterst\u00fctzung angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss Deutschland Mali auch in Zukunft auf seinem langen und steinigen Weg zu Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t und Frieden zuverl\u00e4ssig zur Seite stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir unserer Verantwortung f\u00fcr die Stabilisierung Malis und der ganzen Region auch weiterhin gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen im Rahmen der Mission weiter auf eine starke und abgestimmte Zusammenarbeit zwischen milit\u00e4rischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "polizeilichen und zivilen Komponenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser vernetzte Ansatz ist ein wichtiger Pfeiler unserer Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir auch in Zukunft beibehalten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben unserer Beteiligung an MINUSMA bildet die Bundeswehr im Rahmen der europ\u00e4ischen Ausbildungsmission EUTM Mali die Streitkr\u00e4fte des Landes aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem unterst\u00fctzt Deutschland aktiv den Dialog und den Vers\u00f6hnungsprozess innerhalb Malis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn nur durch Wiederaufbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vers\u00f6hnung und Festigung von Sicherheitsstrukturen im ganzen Land k\u00f6nnen Perspektiven auch f\u00fcr die vielen Binnenfl\u00fcchtlinge geschaffen werden und die ganze Region stabilisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilisierung ist der Schl\u00fcsselbegriff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stabilisierung Malis wird sich auch auf uns in Europa auswirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Mali ist eine wichtige Transitregion f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Sahelzone ist ein neuralgischer Punkt f\u00fcr die Migration nach Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb liegt diese Stabilisierung ganz besonders im deutschen und im europ\u00e4ischen Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die komplizierten Verh\u00e4ltnisse in Mali haben die Mission der Vereinten Nationen von Anfang an zu einer der gef\u00e4hrlichsten in ihrer Geschichte gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz in Mali bleibt gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gef\u00e4hrlich er auch f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat uns der tragische Absturz des Kampfhubschraubers Tiger im Juli dieses Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem zwei Hubschrauberpiloten ums Leben gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.320", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungl\u00fccke wie diese f\u00fchren uns vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten nicht f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich erachten d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.960", 
   "children": [], 
   "end": "288.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gro\u00dfen Respekt vor dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.400", 
   "children": [], 
   "end": "291.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unsere Einsatzkr\u00e4fte vor Ort leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geb\u00fchren unser aller Dank und Anerkennung und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mit das Wichtigste\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere volle Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "299.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur in den Eins\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch zu Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.720", 
   "children": [], 
   "end": "306.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Soldatinnen und Soldaten zur\u00fcckgekehrt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.760", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "MINUSMA ist und bleibt ein wichtiger Baustein f\u00fcr einen dauerhaften Frieden in Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "320.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali hat sich auf den Weg hin zu einer besseren Lebenssituation f\u00fcr seine Bev\u00f6lkerung begeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.160", 
   "children": [], 
   "end": "321.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.040", 
   "children": [], 
   "end": "322.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Weg weiter mitzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.800", 
   "children": [], 
   "end": "327.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das Land seiner Bev\u00f6lkerung eine Perspektive in Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.280", 
   "children": [], 
   "end": "329.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Frieden und Freiheit bieten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.160", 
   "children": [], 
   "end": "329.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.320", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit an einem dauerhaften Frieden in der Region weiter zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.600", 
   "children": [], 
   "end": "346.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }
 ]
}