{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "8.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich konkret zu diesem Mandat spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas voranschicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "14.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr alle sieben Mandate gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute und morgen beraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion wird allen sieben Mandaten zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland verantwortlich an der Schaffung einer besseren Welt beteiligen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben uns auch entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dies nicht in nationalen Alleing\u00e4ngen tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gemeinsam mit Partnern in Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen unser Einsatz von Partnern unterst\u00fctzt wird und die wir durch unseren Einsatz tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein diese Einbindung fordert von uns Verl\u00e4sslichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir verletzen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jetzt eines dieser Mandate Hals \u00fcber Kopf verlassen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir beteiligt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem nicht andere Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem nicht andere Soldatinnen und Soldaten von unserer Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von unserer Verl\u00e4sslichkeit abh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ganz wichtiges Argument; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Graf Lambsdorff hat auch darauf hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel f\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese sieben Mandate zu verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sieben Mandate erf\u00fcllen wichtige Voraussetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht auch f\u00fcr jemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich bisher nicht so intensiv damit befasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "relevant sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er diesen Mandaten zustimmen will: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss eine klare v\u00f6lkerrechtliche Grundlage geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das milit\u00e4rische Engagement muss einen Beitrag leisten k\u00f6nnen zur L\u00f6sung oder Entsch\u00e4rfung des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss ihrerseits diese F\u00e4higkeiten bereitstellen k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn diese drei Voraussetzungen erf\u00fcllt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bei allen sieben Mandaten gegeben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann der Deutsche Bundestag mit Blick auf seine Verantwortung in der V\u00f6lkergemeinschaft aus meiner Sicht nicht beiseitestehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gegenw\u00e4rtig 3\u00a0721\u00a0Soldaten im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren unter der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung einmal \u00fcber 10\u00a0000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen sehr verantwortungsvoll mit diesem Instrument um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir haben offensichtlich auch Erfolg gehabt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Jahren Eins\u00e4tze erfolgreich beenden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute hier reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Neu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.080", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider ist jetzt kein Redner der Regierung am Pult, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb muss ich Sie mit der Frage konfrontieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben soeben einige Kriterien aufgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anhand derer man einem Auslandseinsatz zustimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kriterium ist f\u00fcr mich immer die Frage nach den Opfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele zivile Opfer bringt ein solcher Einsatz mit sich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat vor geraumer Zeit eine Kleine Anfrage bez\u00fcglich der Opfer in Syrien und im Irak gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort der Bundesregierung war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie h\u00e4tte keine Informationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das dann konkretisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0Brauksiepe hat dann genau das Gegenteil gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt im Rahmen der sogenannten Wirkungsanalyse auch in Syrien und im Irak nat\u00fcrlich Aufkl\u00e4rung auch \u00fcber Opfer und Sch\u00e4den. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie die Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele zivile Opfer in Syrien und im Irak zu verzeichnen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sie nicht kennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kennen Sie sie nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sie sind abrufbar in einer Datenbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der auch die Bundesregierung Zugang hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine Nation so sorgf\u00e4ltig mit den Verantwortungen des Kriegsv\u00f6lkerrechtes umgeht wie wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abw\u00e4gung zwischen den eingesetzten Mitteln im Verh\u00e4ltnis zu dem voraussichtlichen Erfolg des Einsatzes dieser milit\u00e4rischen Mittel und den Risiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie mit sich bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Deutschen Bundestag in den letzten acht Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ich diesem Hohen Haus angeh\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Zeit darauf verwendet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau zu kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Bundeswehr und unsere Verb\u00fcndeten diese sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung stets treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "246.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei diesem Anti-IS-Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Auswertung des Bildmaterials usw., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Sorgfalt in hohem Ma\u00dfe walten lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in einem Kriegsgebiet die Unterscheidung zwischen milit\u00e4rischen und zivilen Opfern schwierig ist und dass es wahrscheinlich nicht vermeidbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Folgen von Milit\u00e4reins\u00e4tzen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unschuldige und Unbeteiligte treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "276.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Bundeswehr aufgrund der Aufkl\u00e4rungsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.760", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem hohen Ma\u00dfe schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau solche ungewollten Wirkungen von Eins\u00e4tzen zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum IS-Einsatz Folgendes vortragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist durch den gemeinsamen Einsatz der V\u00f6lkergemeinschaft erheblich in Bedr\u00e4ngnis geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.160", 
   "children": [], 
   "end": "302.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist noch nicht besiegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist in weiten Teilen zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.240", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er verliert auch seinen Glanz f\u00fcr diejenigen fehlgeleiteten Menschen in Europa und anderswo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "323.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich von einem aufstrebenden IS haben faszinieren und einbinden lassen und die ihm auf den Leim gegangen sind und seiner Ideologie anh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.320", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "325.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.880", 
   "children": [], 
   "end": "328.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der IS in Europa junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.920", 
   "children": [], 
   "end": "330.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "junge M\u00e4nner und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.640", 
   "children": [], 
   "end": "334.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verf\u00fchrt und f\u00fcr seine radikalen islamistischen Ziele gewinnen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.360", 
   "children": [], 
   "end": "339.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist durch die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des IS auch ein St\u00fcck weit zur\u00fcckgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.080", 
   "children": [], 
   "end": "343.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben leider nach wie vor terroristische Anschl\u00e4ge in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.880", 
   "children": [], 
   "end": "349.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der n\u00e4chsten Woche den Gedenktag zum einj\u00e4hrigen Gedenken an den Anschlag in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.200", 
   "children": [], 
   "end": "350.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.200", 
   "children": [], 
   "end": "352.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Einsatz einen Beitrag dazu leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.760", 
   "children": [], 
   "end": "354.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der jungen Menschen in unserem Lande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.840", 
   "children": [], 
   "end": "357.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise vom IS verf\u00fchrbar sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.520", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend abnimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "364.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Schluss noch einen Satz zur Bedeutung unseres Einsatzes in der V\u00f6lkergemeinschaft sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.880", 
   "children": [], 
   "end": "367.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin beim Central Command in Tampa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.760", 
   "children": [], 
   "end": "368.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Florida, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.440", 
   "children": [], 
   "end": "368.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.960", 
   "children": [], 
   "end": "372.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dieser Einsatz in weiten Teilen koordiniert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.600", 
   "children": [], 
   "end": "379.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort arbeiten deutsche Soldatinnen und Soldaten an der Seite vieler Soldaten anderer Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.000", 
   "children": [], 
   "end": "380.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mir hautnah berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.600", 
   "children": [], 
   "end": "385.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unser Beitrag zu diesem Einsatz von den anderen Nationen wertgesch\u00e4tzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.600", 
   "children": [], 
   "end": "388.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten Luftbetankung mit einer Hochwertf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.440", 
   "children": [], 
   "end": "392.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch in der NATO so nicht selbstverst\u00e4ndlich ist f\u00fcr andere Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.240", 
   "children": [], 
   "end": "394.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten eine hervorragende Aufkl\u00e4rungsarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.720", 
   "children": [], 
   "end": "395.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.920", 
   "children": [], 
   "end": "406.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch weiterhin mit den AWACS-Flugzeugen \u00fcber der T\u00fcrkei und \u00fcber internationalem Luftraum Luftbilder und Luftaufkl\u00e4rung f\u00fcr den Luftraum im IS-Gebiet zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.760", 
   "children": [], 
   "end": "408.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nach wie vor auch bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.600", 
   "children": [], 
   "end": "415.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegebenenfalls wieder Geleitschutz f\u00fcr einen zum Beispiel franz\u00f6sischen Flugzeugtr\u00e4ger in der Region zu leisten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.000", 
   "children": [], 
   "end": "416.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.920", 
   "children": [], 
   "end": "422.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von uns zurzeit nicht abverlangt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.640", 
   "children": [], 
   "end": "423.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.920", 
   "children": [], 
   "end": "429.480", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses erfolgreiche Mandat verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.480", 
   "children": [], 
   "end": "432.000", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bitte Sie deshalb um Ihre Unterst\u00fctzung."
   ]
  }
 ]
}