{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Fraktion der Gr\u00fcnen sehr dankbar f\u00fcr die Antr\u00e4ge zum Klimaschutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin deshalb so dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ganz deutlich die v\u00f6llige Unf\u00e4higkeit dieser Fraktion zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachliche und fachliche Zusammenh\u00e4nge zu verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Unf\u00e4higkeit beginnt bereits bei der einfachen Bedienung eines Taschenrechners. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird der volkswirtschaftliche Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Deutschland durch die sogenannte Klimakrise \u00fcber einen Zeitraum von 44\u00a0Jahren verursacht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf 90\u00a0Milliarden Euro beziffert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig hat die im rot-schwarz-gr\u00fcnen Katechismus fest verankerte Energiewende in einem Drittel dieser Zeit mehr als 500\u00a0Milliarden Euro verschlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr als das F\u00fcnfzehnfache der genannten Schadenssumme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber 15\u00a0Euro ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen zu sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Narr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weniger volkswirtschaftliches Verst\u00e4ndnis zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.680", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem bezeichnen Sie in Ihrem Antragstext ein Nichthandeln beim Klimaschutz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als \u201eein Hindernis f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.760", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten dieser Energiewende verteuern unsere Produktion und h\u00e4ngen unserer Wettbewerbsf\u00e4higkeit wie ein M\u00fchlstein um den Hals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig erlauben es die internationalen Vertr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Sie so stolz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schwellenl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2030 ihre CO 2 -Emissionen so weit zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es f\u00fcr deren Wirtschaft n\u00f6tig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Resultate konnten wir schon oft sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thyssenkrupp wird an Tata Steel angeh\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Augsburger KUKA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Hersteller von Spitzentechnologie im Bereich der Robotik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird vom chinesischen Investor Midea geschluckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind diese schlecht verhandelten Vertr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschlands Wirtschaft l\u00e4hmen und den aufstrebenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch CO 2 -Knebelvertr\u00e4ge unbelasteten Wirtschaften Asiens erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ein deutsches Unternehmen nach dem anderen unter den Nagel zu rei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei h\u00e4tten Sie hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihnen die CO 2 -Emissionen tats\u00e4chlich so am Herzen liegen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel erreichen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit besser verhandelten Vertr\u00e4gen h\u00e4tten Sie zum Beispiel ein Vielfaches der deutschen Jahresemissionen global einsparen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist gar nicht Ihr Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Gesellschaft in unserem Land transformieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ziel ist eine \u00f6ko-sozialistische Planwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der sogenannte Klimaschutz ist Ihr Werkzeug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort Transformation erscheint \u00fcber vierzigmal im Klimaschutzplan\u00a02050, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem sich dieses Parlament in 2016 noch nicht einmal hat besch\u00e4ftigen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Giftpille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns diese\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch gesch\u00e4ftsf\u00fchrende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.600", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierung hinterlassen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Regierung im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie in Ihrem Antrag prophezeien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls sie die 2020-Klimaziele verfehlen werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit gro\u00dfen Schaden n\u00e4hme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ob das noch m\u00f6glich w\u00e4re!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie nehmen es mit den Klimazielen selbst gar nicht so ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eNachtsprungkonzept\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die n\u00e4chtliche Verlagerung von Lkws auf die Schiene vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt auf Betreiben der Automobillobby seit 20\u00a0Jahren in rot-schwarz-gr\u00fcnen Schubladen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren f\u00f6rdern Sie die Massenmigration nach Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der CO 2 -Abdruck eines Mitteleurop\u00e4ers zehnmal so gro\u00df ist wie der eines Menschen in Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Million Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie zu uns holen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erzeugen zehnmal so viel CO 2 wie in Afrika."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem verweigern Sie sich der Kernenergie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl diese von den Emissionswerten pro produzierter Kilowattstunde auf dem gleichen Niveau liegt wie Windstrom und um ein Vielfaches besser ist als Solarstrom aus Modulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus chinesischen Werken stammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.960", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen keines den deutschen Arbeitssicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umweltstandards gen\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Akzeptieren Sie es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beruhigen Ihr gr\u00fcnes Gewissen auf dem R\u00fccken und auf der Gesundheit chinesischer Arbeiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ablehnung der Kernenergie offenbart noch mehr Erstaunliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "298.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Abschaltung der deutschen Kernkraftwerke und den Ersatz durch Kohleverstromung nehmen Sie eine exorbitante zus\u00e4tzliche Freisetzung von CO 2 in Kauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.760", 
   "children": [], 
   "end": "301.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben also vor der\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt zitiere ich noch einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.520", 
   "children": [], 
   "end": "310.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201egef\u00e4hrlichen und unkontrollierbaren Klimakatastrophe\u201c weniger Angst als vor einem einzigen deutschen Kernkraftwerk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.720", 
   "children": [], 
   "end": "314.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nichts mit seri\u00f6ser oder gar wissenschaftlich fundierter Politik zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00f6kopopulistisches Voodoo und dieses Hauses nicht w\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "322.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.040", 
   "children": [], 
   "end": "327.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Klimaziele haben keine wissenschaftlich fundierte Basis und sind rein politisch motivierter Ablasshandel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.480", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezahl heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "331.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht erh\u00e4ltst du etwas in der Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.800", 
   "children": [], 
   "end": "334.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entstammen einer kindlich-emotionalen Weltsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.200", 
   "children": [], 
   "end": "334.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.680", 
   "children": [], 
   "end": "338.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faktenbasierte Erkenntnisse durch heftiges W\u00fcnschen ersetzen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.560", 
   "children": [], 
   "end": "342.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleiben Sie in dieser Ihrer Welt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.400", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben daf\u00fcr in unserer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "347.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man einen Taschenrechner bedienen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.040", 
   "children": [], 
   "end": "347.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.960", 
   "children": [], 
   "end": "365.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Pr\u00e4sidium stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.560", 
   "children": [], 
   "end": "369.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach wie vor in einer Welt leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.080", 
   "children": [], 
   "end": "371.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran k\u00f6nnen die Reden in diesem Haus nichts \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.160", 
   "children": [], 
   "end": "374.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat Sandra Weeser das Wort f\u00fcr die FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.840", 
   "children": [], 
   "end": "379.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4lt ihre erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}