{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint bei der CDU/CSU eine gewisse Hemmung zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischenfragen zuzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher m\u00fcssen wir auf das Instrument der Kurzintervention zur\u00fcckgreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zwei Anmerkungen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen von der Annexion der Krim als erstem Akt der Aufl\u00f6sung der europ\u00e4ischen Friedensordnung nach 1990. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufl\u00f6sung der europ\u00e4ischen Friedensordnung hat bereits 1992 mit der Anerkennung Sloweniens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kroatiens und Bosnien-Herzegowinas begonnen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Einmischung in die inneren Angelegenheiten eines Staates\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kulminierte in der Operation der NATO im Rahmen des Kosovokriegs 1999, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens mit Zustimmung der meisten Fraktionen in diesem Hause. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn V\u00f6lkerrecht gebrochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden die Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle daf\u00fcr bereits seit 1992 geschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier \u00fcber Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden \u00fcber die 2\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gerade noch einmal best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Lamers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit harten Zahlen argumentieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitgliedstaaten der NATO geben insgesamt \u00fcber 920\u00a0Milliarden Dollar f\u00fcr ihre Milit\u00e4rs aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Russische F\u00f6deration 70\u00a0Milliarden Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO gibt also das 13-Fache aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nahezu bei allen Gro\u00dfwaffensystemen ist die NATO \u00fcberlegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verh\u00e4ltnis liegt zwischen 1,3 und 1,5."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie uns erz\u00e4hlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem gehen hier Gefahren aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden hier einer Eskalationspolitik das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir in Europa nicht gebrauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege?"
   ]
  }
 ]
}