{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.080", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schia gegen Sunni, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellvertreterkrieg zwischen Iran und Saudi-Arabien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt so viele einfache Erkl\u00e4rungsmuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.960", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Nahen Osten zurzeit geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschreiben sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Muster sind nicht alle falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie sind auch nicht immer ganz richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird bei diesen Pauschalurteilen immer wieder verkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch lokale Ursachen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann von ausw\u00e4rtigen Faktoren noch verst\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anlass f\u00fcr den Beginn der Auseinandersetzungen in Syrien war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf Eltern geschossen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die friedlich dagegen demonstriert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Kinder mit Folterspuren nach Hause gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt im Jemen hat eine lange Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur\u00fcckgeht auf Auseinandersetzungen zwischen den Huthi in der Peripherie und dem Zentrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen es auch um Ressourcen und um Wasser geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jemen ist dieser Konflikt aber massiv verst\u00e4rkt worden von einer Auseinandersetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu einer unglaublichen humanit\u00e4ren Katastrophe gef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweieinhalb Jahre l\u00e4uft nun dieser Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das traditionell \u00e4rmste Land der Arabischen Liga, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Steinzeit gebombt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun haben wir seit \u00fcber zwei Wochen eine Totalblockade des Nordens des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ziel hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze Landteile regelrecht auszuhungern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "940\u00a0000\u00a0F\u00e4lle von Cholera gibt es aktuell; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte davon betrifft Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweieinhalb Millionen Menschen haben keinen Zugang zu sauberem Wasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00e4glich sterben 130\u00a0Kinder an den Folgen des Krieges und der Blockade; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte aller Kinder im gesamten Land ist mittlerweile durch Hunger in ihrer Entwicklung gest\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien und die Allianz um Saudi-Arabien haben diesen Krieg nicht begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben ihn auch nicht verschuldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00f6ser war die illegitime Macht\u00ad\u00fcbernahme durch die Huthi. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Art und Weise der Kriegsf\u00fchrung f\u00fchrt zu einer humanit\u00e4ren Katastrophe ohnegleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich empfinde es als unglaublich sch\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Konflikt nicht die Aufmerksamkeit bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihm aufgrund der katastrophalen Lage zukommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil aus geografischen Gr\u00fcnden aus dem Land keine Menschen fliehen und als Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Iran facht den Konflikt weiter an durch Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Huthi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ex-Pr\u00e4sidenten Saleh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "154.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch eine verantwortungslose Rhetorik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber nicht verkennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entgegne ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Ihre Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten da sowieso keinen Einfluss\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland an diesem Krieg auch nicht ganz unbeteiligt ist durch die Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dorthin geliefert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch eingesetzt worden sind und auch weiterhin eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich mehrfach angeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Au\u00dfenminister Gabriel so gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er einen falschen Ton angeschlagen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat in erster Linie Sorgen vor einer massiven Eskalation ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus meiner Sicht v\u00f6llig berechtigt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.960", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rhetorik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss aber durch einen Stopp der Waffenlieferungen unterf\u00fcttert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Iran und mit Saudi-Arabien sprechen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Staaten sind aber als strategische Partner nicht geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen \u00c4quidistanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Betonung auf Distanz liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rolle des Irans im Nahen Osten ist auch weiterhin hochaggressiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Syrien sieht man das dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er unterst\u00fctzt gemeinsam mit Russland einen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Giftgas einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fassbomben wirft und der auch ganze Landstriche aushungern l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder nehmen wir den Libanon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterst\u00fctzung der Hisbollah im Libanon stellt nicht nur eine Bedrohung f\u00fcr den Staat Israel dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bringt auch eine massive Schw\u00e4chung der innenpolitischen Lage und der Institutionen im Libanon mit sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss sehr klar angesprochen werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zu einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der der Libanon mehr als 1\u00a0Million Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen kommt ja gerade niemand auf die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Iran Waffen zu verkaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau aus denselben Gr\u00fcnden sollte auch niemand auf die Idee kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien Waffen zu verkaufen und auch nicht den Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dem Konflikt beteiligt sind und die die humanit\u00e4re Katastrophe im Jemen angezettelt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Distanz zu den Staaten bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Feuer in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Libanon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Bahrain und in vielen anderen Staaten der Region weiter entfachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende des Tages wird es auch darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein waches Auge zu haben f\u00fcr die lokalen Ursachen der Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es dort gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Radwan f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}