{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Gesetzentwurf der Freien Demokraten in dieser 19.\u00a0Wahlperiode ist nicht zuf\u00e4llig ein B\u00fcrgerrechtest\u00e4rkungs-Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern definiert eines der Kernanliegen der Freien Demokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem sich nichts ge\u00e4ndert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir uns mit einem Gesetz zur St\u00e4rkung der B\u00fcrgerrechte in diesem Hohen Haus nach vierj\u00e4hriger Abwesenheit zur\u00fcckmelden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitspolitik der letzten Jahre war gepr\u00e4gt von Angst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst vor Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedrohung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort darauf war viel zu oft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "minimale Sicherheitsgewinne gegen maximale Einschr\u00e4nkungen b\u00fcrgerlicher Rechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten wollen eine Trendwende einleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben ein Verh\u00e4ltnis zur Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen maximale Sicherheitsgewinne bei minimalen Eingriffen in b\u00fcrgerliche Freiheitsrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Minimaxprinzip wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das macht den Unterschied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sieht unser Gesetzentwurf eine Aufhebung der anlasslosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fl\u00e4chendeckenden Vorratsdatenspeicherung vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eben keinen maximalen Sicherheitsgewinn bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur der Anlass zur Erhebung von mehr Daten bei unbescholtenen B\u00fcrgern ist und nur eine Scheinsicherheit ausl\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Augenblick stellt das sogar \u00fcberhaupt keinen Sicherheitsgewinn dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil 2010 das Bundesverfassungsgericht die Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr verfassungswidrig und 2014 sowie 2016 der EuGH sie f\u00fcr europarechtswidrig erkl\u00e4rt hat und nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Oberverwaltungsgericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das OVG M\u00fcnster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die VDS ausgesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung nimmt es hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.360", 
   "children": [], 
   "end": "126.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vorratsdatenspeicherung unanwendbar bleibt und vermutlich irgendwann einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einigen Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wiederum von Karlsruhe oder vom EuGH wiederholt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schon irgendein Anlass bestehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Daten zu erheben und zu speichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00e4re es doch kl\u00fcger und geschickter und ein effektiverer Sicherheitsgewinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.880", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Gesetzgeber selbst die anlasslose Vorratsdatenspeicherung aufh\u00f6be und den Weg frei machte f\u00fcr eine anlassbezogene Datenspeicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo echte Gefahr besteht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Gef\u00e4hrdern und gef\u00e4hrlichen Straft\u00e4tern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir kurz eine Intervention.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde dringend darum bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kolleginnen und Kollegen der CDU/CSU-Fraktion in der ersten und zweiten Reihe die Gespr\u00e4che einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend der Redner hier vorne redet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und mir zuh\u00f6rten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.720", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der Vorratsdatenspeicherung halten wir auch das Netzwerkdurchsetzungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit hei\u00dfer Nadel gestrickt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den letzten Metern der 18.\u00a0Wahlperiode auf den Weg geschoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelrecht durchgezogen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr verfassungswidrig und europarechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.640", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Regulierung der Telemedien f\u00e4llt im Wesentlichen nicht in die Gesetzgebung des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern w\u00e4re Gegenstand eines Staatsvertrages der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zwar durchaus einige Inhalte des NetzDG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch wir Liberale teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Auskunftsanspr\u00fcche Betroffener. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir extrem kritisch sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich insbesondere die Verlagerung der schwierigen rechtlichen Frage der Rechtswidrigkeit von Meinungs\u00e4u\u00dferungen in die Entscheidungszust\u00e4ndigkeit privater Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn private Unternehmen unter Androhung empfindlicher Bu\u00dfgelder innerhalb enger und starrer Fristen entscheiden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Inhalt als rechtswidrig einzustufen ist und gel\u00f6scht werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird man im Zweifel nicht f\u00fcr die Meinungsfreiheit k\u00e4mpfen und eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihn sicherheitshalber einfach l\u00f6schen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist bitte sch\u00f6n keine Kleinigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein empfindlicher Grundrechtseingriff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber durchaus einen Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir sehr bef\u00fcrworten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Jarzombek sprach ihn im letzten Tagesordnungspunkt an\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Regelung hinsichtlich des Zustellungsbevollm\u00e4chtigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das ist eine Frage der ZPO; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sehen wir eine Gesetzgebungskompetenz des Bundes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inl\u00e4ndische Betroffene einen inl\u00e4ndischen Ansprechpartner brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr alles andere gibt es noch nicht einmal eine Gesetzgebungskompetenz des Bundes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.760", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit will ich zum Schluss kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem einer zunehmenden Verrohung und zuweilen auch Rechtsverachtung im Netz sehen wir wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "281.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.920", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch dabei muss man sich an die Regeln und die Gesetzgebungskompetenzen halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "290.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn noch nicht einmal eine Gesetzgebungskompetenz des Bundes besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.200", 
   "children": [], 
   "end": "297.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann halten wir eine Privatisierung von Grundrechtseingriffen wie die L\u00f6schung von Meinungs\u00e4u\u00dferungen f\u00fcr nicht hinnehmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitten wir Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.960", 
   "children": [], 
   "end": "301.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes zu beschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.080", 
   "children": [], 
   "end": "304.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.920", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Winkelmeier-Becker."
   ]
  }
 ]
}