{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.640", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Balance von Freiheit und Sicherheit ist die notwendige Abw\u00e4gung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der wehrhafte Rechtsstaat jederzeit vorzunehmen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.040", 
   "children": [], 
   "end": "4.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.400", 
   "children": [], 
   "end": "5.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat hat die Freiheitsrechte der B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.760", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gilt auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Sicherheit kann es keine Freiheit geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Sicherheit bedingen sich gegenseitig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.960", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schlie\u00dfen sich nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat hat auch die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrger vor schweren Straftaten zu sch\u00fctzen und bei der Aufkl\u00e4rung von allerschwersten Straftaten wie Mord, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderpornografie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drogenhandel die notwendigen ermittlungstaktischen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesen Abw\u00e4gungen heraus hat der 18.\u00a0Deutsche Bundestag nach langen und guten Beratungen das Gesetz zur Vorratsdatenspeicherung eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz bewegt sich in dem Rahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil aus dem Jahr\u00a02010 vorgegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.361", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.361", 
   "children": [], 
   "end": "19.362", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.362", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz bleibt hinter den M\u00f6glichkeiten dieses Rahmens zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verbindungsdaten werden f\u00fcr zehn Wochen gespeichert und die Standortdaten f\u00fcr vier Wochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat darf nur nach richterlichem Beschluss oder im Eilfall nach Antrag der Staatsanwaltschaft darauf zugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine schwere Straftat vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es in diesem Gesetz Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Daten dann rechtssicher zu l\u00f6schen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein gutes Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Gro\u00dfe Koalition verabschiedet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings will ich auch nicht verschweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Gesetz im doppelten Sinne durch die Rechtsprechung ein St\u00fcck weit infrage gestellt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Oberverwaltungsgericht M\u00fcnster muss man sich schon die Frage der Reichweite der Gewaltenteilung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Respekt f\u00fcr die Justiz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag in namentlicher Abstimmung ein Gesetz verabschiedet und dann dieses Gesetz durch eine einstweilige Entscheidung eines Oberverwaltungsgerichtes in ganz Deutschland nicht angewandt wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich mich schon fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Bundesnetzagentur in diesem Fall berechtigterweise oder eben nicht berechtigterweise die Anwendung dieses Gesetzes ausgesetzt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der Gewaltenteilung darf man dahinter zumindest ein Fragezeichen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes muss darauf hingewiesen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof in seinem Urteil vom Dezember\u00a02016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem sogenannten Tele2-Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die EU-Grundrechtecharta abgestellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit jetzt hier ein verfassungsrechtlicher Konflikt zwischen der Reichweite der deutschen Grundrechte und der EU-Grundrechtecharta besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir an anderer Stelle diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber klar ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union alsbald eine neue Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung vorlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Reichweite und die Anwendung und die Grenzen der Vorratsdatenspeicherung europaweit rechtssicher definiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Aufgabe der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Richtlinie vorzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir heute diesen FDP-Gesetzentwurf diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann entbehrt das durchaus nicht einer gewissen Pointe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Bereich der Vorratsdatenspeicherung des Netzwerkdurchsetzungsgesetzes war es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Zuge der Jamaika-Verhandlungen zu Kompromissen bereit gewesen w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.601", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re m\u00f6glich gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.601", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber diese beiden Gegenst\u00e4nde zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten als FDP den Bundesjustizminister stellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf verzichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich Ihnen zurufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kompromiss ist keine Schw\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine Inszenierung ist noch lange keine St\u00e4rke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist allemal besser als das kurzfristige Hoffen auf Applaus oder als taktische \u00dcberlegungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.960", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diese Frage weiterhin mit der entsprechenden Verantwortung auch f\u00fcr die notwendige Verbindung zwischen Freiheit und Sicherheit in diesem Hause debattieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.041", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.041", 
   "children": [], 
   "end": "65.042", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.042", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege H\u00f6ferlin m\u00f6chte gerne zu einer Kurzintervention das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile ihm das Wort."
   ]
  }
 ]
}