{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme ja aus Sachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sachsen ist ein ganz besonderes Bundesland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.520", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich lebe wirklich gerne da.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sieht in Sachsen ja manche Entwicklung sehr stark unter einem Brennglas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die demografische. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den n\u00e4chsten zehn Jahren werden in Sachsen 600\u00a0000\u00a0Menschen in den wohlverdienten Ruhestand gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den gleichen zehn Jahren werden nur 300\u00a0000\u00a0Kinder die Schule verlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sind dann nat\u00fcrlich schon \u00e4lter als zehn Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man doch kein Mathe-Genie sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Riesenproblem f\u00fcr das sch\u00f6ne Sachsen werden k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch einer der Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend ein besser verst\u00e4ndliches Einwanderungsrecht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen n\u00e4mlich qualifizierte Zuwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen sie auch steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir in Deutschland ein Einwanderungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber reden wir heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu haben wir einen klugen und \u00fcbrigens auch moderaten Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "76.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich am aktuellen kanadischen Modell orientiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen ein Punktesystem f\u00fcr gutqualifizierte Drittstaatsangeh\u00f6rige vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht es ihnen einfacher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr Deutschland zu interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfacher als jetzt bei unserem detailverliebten und nicht immer ganz leicht verst\u00e4ndlichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sehr besch\u00f6nigend ausgedr\u00fcckt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufenthaltsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon etliche Volljuristen schwitzen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie mir ein Detail aus dem derzeitigen Aufenthaltsrecht erkl\u00e4ren sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt versetzen Sie sich einmal in potenzielle qualifizierte Zuwanderer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen hier einen sehr guten Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade Herrn Mayer und andere Rednerinnen und Redner herzlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn wirklich noch einmal zu lesen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er ist ein f\u00fcr ein Punktesystem \u00e4u\u00dferst nachfrageorientierter Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer ein Arbeitsplatz\u00adangebot in Deutschland hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt sehr viele Punkte und hat es damit schon fast geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Deutschland zuwandern zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich pr\u00fcft nach unserem Vorschlag die BA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Arbeitsbedingungen stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier ein Arbeitsverh\u00e4ltnis begr\u00fcnden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir doch aus der Not eine Tugend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch die Stunde des Parlaments. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen hier einen Vorschlag vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast alle Fraktionen dieses Hauses haben schon einmal entsprechende Antr\u00e4ge gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das Thema \u201equalifizierte Zuwanderung\u201c in den Partei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Regierungsprogrammen drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging sogar in den Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4chen darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe CDU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nicht schlimm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber qualifizierte Zuwanderung zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Redner der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht reden Sie auch noch einmal mit Ihrem Fraktionsvorsitzenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der hat uns vor einem Jahr noch vorgeworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Plagiat zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hat behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.760", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten das Einwanderungsgesetz bei der AfD abgeschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So lustig war das damals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht reden Sie einmal miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle aber auch mit einem Missverst\u00e4ndnis aufr\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns jedenfalls ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir qualifizierte Zuwanderung brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.280", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen zu uns kommen und hier arbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus wohlverstandenem Eigeninteresse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist aber genauso klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es daneben immer auch das Recht auf Asyl gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer verfolgt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer um seine Haut bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Leben f\u00fcrchten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bekommt in Deutschland Schutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es f\u00fcr uns kein Vertun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kolbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage aus der AfD-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage geht dahin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.160", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie sich \u00fcberhaupt mit dem kanadischen Einwanderungsgesetz auseinandergesetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein humankapitalorientiertes Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ganz genau definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einwanderung tats\u00e4chlich der Wirtschaft n\u00fctzen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aber auch abstrakt darauf abstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einwanderer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das begr\u00fcndet den Erfolg des kanadischen Modells\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz klar auch mit anderen Formen im Einklang stehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Reformierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier angesprochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Einwanderer hinsichtlich Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsqualifikation passen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Erfolg tr\u00e4gt bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen objektiven Katalog an Kriterien gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Kommission gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jedes Jahr Einwanderung auf den Bedarf der kanadischen Wirtschaft abstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weiterhin ein Caregiver-Programm gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.560", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch kurzfristige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf f\u00fcnf Jahre orientierte Migration erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie das Programm \u00fcberhaupt gelesen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Frage abzuschlie\u00dfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll kein Redebeitrag werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "289.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie \u00fcberhaupt das Programm gelesen und verstanden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie dort betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "292.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Etikettenschwindel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "293.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie es verstanden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kolbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.600", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte antworten Sie auf diese Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Rest ignorieren Sie einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin durchaus der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.680", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns inhaltlich und fachlich damit auseinandersetzen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen meine herzliche Einladung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Papier dort drau\u00dfen ist zum Lesen da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "312.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.720", 
   "children": [], 
   "end": "314.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es gelesen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.200", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcssten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns sehr intensiv mit dem Konzept Kanadas und den Weiterentwicklungen in Kanada besch\u00e4ftigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.400", 
   "children": [], 
   "end": "328.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser damaliger Fraktionsvorsitzender Thomas Oppermann hat sich in Kanada sogar vor Ort ein Bild davon gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie also keine Angst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "331.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlusssatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.240", 
   "children": [], 
   "end": "333.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier einen Vorschlag gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.920", 
   "children": [], 
   "end": "340.320", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind das Parlament und k\u00f6nnen uns dar\u00fcber unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.320", 
   "children": [], 
   "end": "342.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann eine spannende Diskussion werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.760", 
   "children": [], 
   "end": "346.240", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also in die Auseinandersetzung gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.240", 
   "children": [], 
   "end": "347.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gro\u00dfe Lust dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.480", 
   "children": [], 
   "end": "348.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen dar\u00fcber zu streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.040", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dieses Minus in Sachsen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.040", 
   "children": [], 
   "end": "353.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "600\u00a0000\u00a0Rentnerinnen und Rentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.760", 
   "children": [], 
   "end": "357.160", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "300\u00a0000\u00a0Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.160", 
   "children": [], 
   "end": "359.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten zehn Jahren bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.160", 
   "children": [], 
   "end": "360.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.120", 
   "children": [], 
   "end": "361.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.960", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kolbe.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.960", 
   "children": [], 
   "end": "366.960", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }
 ]
}