{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der heutigen Debatte ist ausgef\u00fchrt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ohne Familiennachzug keine Integration m\u00f6glich sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion geht von einer anderen Pr\u00e4misse aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr CDU und f\u00fcr CSU ist Fl\u00fcchtlingsschutz zun\u00e4chst und vor allem Schutz auf Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Familiennachzug muss sich dabei nach unseren Aufnahmem\u00f6glichkeiten richten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geschieht nicht aus einem Mangel an Mitgef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir weil wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bundespr\u00e4sident Gauck recht hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eUnser Herz ist weit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unsere M\u00f6glichkeiten sind endlich.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umfang des Familiennachzugs zu Schutzberechtigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Deutschland in den n\u00e4chsten Jahren konfrontiert sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nur mit einem mehr oder minder plausiblen N\u00e4herungswert beziffert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil im Asylverfahren nicht erhoben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Antragsteller \u00fcber eine Familie im Ausland verf\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Berechnungen sind mit Unsicherheiten verbunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es steht fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 2016/2017 deutlich mehr als 250\u00a0000\u00a0Menschen als subsidi\u00e4r schutzberechtigt anerkannt wurden und im Falle des Auslaufens der bestehenden Regelung Familienangeh\u00f6rige nachziehen k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche St\u00e4dte- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gemeindebund hat immer wieder dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bereits die Belastungen durch den Nachzug zu unter die Bestimmungen der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention fallenden Schutzberechtigten f\u00fcr die Kommunen au\u00dferordentlich hoch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hat dementsprechend mehr als einmal an den Bundestag appelliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aussetzung des Nachzugs zu subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seinen Grund hat dies auch darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass leider eine ganze Reihe von Bundesl\u00e4ndern von der M\u00f6glichkeit der Wohnsitzauflage keinen Gebrauch gemacht hat und sich Schutzbed\u00fcrftige stark auf bestimmte Ballungsgebiete konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verl\u00e4ngern deshalb zun\u00e4chst die Aussetzung und werden bis zum 31.\u00a0Juli 2018 eine Neuregelung verabschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die k\u00fcnftig nur einen sehr begrenzten Nachzug aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden vorsieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind wir auch anderer Auffassung als die Freien Demokraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es der richtige Weg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir muten allen Beteiligten einen weiteren zweij\u00e4hrigen Schwebezustand zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unzumutbar f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unzumutbar f\u00fcr die Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht daf\u00fcr gew\u00e4hlt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.520", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dinge zu vertagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Dinge zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir in diesem Jahr tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist auch die europ\u00e4ische Situation ein zentrales Argument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht keine v\u00f6lker- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder europarechtliche Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "subsidi\u00e4r Schutzberechtigten einen privilegierten Nachzug zu gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Staat schafft sein eigenes Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sieht etwa die Rechtslage in \u00d6sterreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Niederlanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Schweden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Finnland oder Tschechien nur einen konditionierten Nachzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil erst nach Ablauf einer l\u00e4ngeren Frist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dasselbe gilt etwa f\u00fcr die Schweiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der privilegierte Familiennachzug w\u00e4re ein ganz wesentlicher Anreiz f\u00fcr eine Antragstellung in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde Asymmetrien in der Fl\u00fcchtlingsverteilung in Europa vertiefen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00fcrde eine starke Magnetwirkung zulasten Deutschlands entfalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition hat konsequent und erfolgreich daf\u00fcr gearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zustrom von Fl\u00fcchtlingen deutlich zu senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der Fl\u00fcchtlinge dauerhaft niedrig bleibt und die Zuwanderung auf ein Ma\u00df begrenzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.240", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die gesellschaftliche Akzeptanz und Integrationsf\u00e4higkeit nicht \u00fcbersteigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies durch einen unbeschr\u00e4nkten Nachzug konterkariert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Burkhard Lischka von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}