{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Bundestagspr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monsieur le Pr\u00e9sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Cher Fran\u00e7ois de Rugy! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bienvenus \u00e0 Berlin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin in Bad Urach aufgewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dort sind es nur 150\u00a0Kilometer bis zur franz\u00f6sischen Grenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber irgendwann war diese Grenze f\u00fcr mich verschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausfl\u00fcge ins nahe Stra\u00dfburg konnte ich damals nicht mehr machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich im Besitz eines t\u00fcrkischen Passes war und eben nicht \u00fcber die Grenze durfte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Abschottung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Geheimnis Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es eine Lehre daraus gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Menschen innerhalb Europas nicht bewegen durften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.201", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.201", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in diesem Haus um Europa geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir uns alle vergegenw\u00e4rtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um die Zukunft einer gro\u00dfen Idee geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar der gr\u00f6\u00dften Idee nach der Gr\u00fcndung der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde gerade zu Recht gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hier heute ist nicht der Ort f\u00fcr innenpolitisches Klein-Klein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr parteipolitisches Klein-Klein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Christian Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte man sich in seiner Rede auch selber daran halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist ein historischer Tag f\u00fcr Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein historischer Tag f\u00fcr Deutschland und ein historischer Tag f\u00fcr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist ein gro\u00dfartiger Tag f\u00fcr die parlamentarische Demokratie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn w\u00e4hrend unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit vier Monaten darauf wartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Regierung zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreiten wir als Parlamentarier gemeinsam voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Zustandekommen dieser Resolution beteiligt waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Namen aller nochmals herzlich zu danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brexit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU-Regierungen unter Beteiligung von rechtsnationalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtspopulistischen Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Gegner der Europ\u00e4ischen Union au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "namentlich in Moskau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das europ\u00e4ische Projekt nicht nur eine Richtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorw\u00e4rts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sp\u00e4ter Abgeordnete unserer beiden Parlamente gemeinsam nach Paris reisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Fraktion nicht dabei sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lehnt eine Wiederauflage des historischen Dokuments ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Frieden in Europa besiegelte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00c9lys\u00e9e-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir heute feiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bef\u00fcrchtet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf zitieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eeine weitere Aush\u00f6hlung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t\u201c Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr wen Europa Verlust statt Gewinn ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat die europ\u00e4ische Idee nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der hat nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frieden und Wohlstand in Europa nicht vom Himmel gefallen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Ergebnis harter Arbeit waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.240", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass der Schl\u00fcssel zum Erfolg das Miteinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht das Gegeneinander ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stellen wir uns heute als Deutscher Bundestag in die Tradition von de Gaulle und Adenauer,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Giscard d\u2019Estaing und Schmidt sowie von \u00adMitterrand und Helmut Kohl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2018 ist ein Schl\u00fcsseljahr f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns jeden Tag in diesem Jahr nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem Haus Europa wieder ein festes Fundament zu geben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es wetterfest zu machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungskrisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Abspaltungsfantasien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Klimaleugner und gegen den giftigen Rechtspopulismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.200", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere deutsche Antwort sollte ein \u201emehr Europa\u201c und nicht ein \u201eweniger Europa\u201c sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr w\u00e4re Frankreich beinahe in die H\u00e4nde von Marine Le Pen und ihren rechtspopulistischen Freunden gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir einen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seinen Wahlsieg zu den Kl\u00e4ngen der europ\u00e4ischen Hymne feierte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welch eine gro\u00dfe Geste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welch eine riesige Chance!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergessen wir eines nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch am heutigen Tag nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir unsere polnischen Partner mit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag in diesen Zeiten nicht immer einfach sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist der einzige Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns in ein vereintes Europa f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und Frankreich gehen heute voran; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.800", 
   "children": [], 
   "end": "290.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Ende des Weges k\u00f6nnen wir nur gemeinsam erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.400", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merci beaucoup."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion ist der Kollege Alexander Dobrindt."
   ]
  }
 ]
}