{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wirbt also jetzt f\u00fcr die Fortsetzung des Anti-IS-Einsatzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS ist besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die irakische und die syrische Regierung haben das letzte Woche kundgetan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00fcssen es wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es sind die Regierungen der betreffenden L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen es wahrscheinlich besser als so manche Redner vor mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS ist noch nicht besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist er besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Russen haben einen Teilabzug ihrer Truppen angek\u00fcndigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur die Bundeswehr soll bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Text des Antrags der Bundesregierung ist der gleiche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich Copy-and-paste\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie voriges Jahr und vor zwei Jahren vorgelegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben noch nicht einmal den Anstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antragstext zu aktualisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wie doof halten Sie uns eigentlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat wirkt es auf den ersten Blick etwas absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der IS besiegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anti-IS-Einsatz verl\u00e4ngern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es wirkt nur dann absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in diesem Einsatz in erster Linie um die Bek\u00e4mpfung des IS in Syrien geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht in erster Linie nicht um den IS in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS bek\u00e4mpfen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien milit\u00e4risch Fu\u00df zu fassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte Anti-IS-Koalition ist nichts anderes als eine Anti-Assad- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Anti-Irak-Koalition,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestehend aus westlichen Staaten und Vorzeigediktaturen wie Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das unter der F\u00fchrung der USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sturz von Assad war ein Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nie aufgegeben wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch vor anderthalb Jahren sagte der damalige US-Au\u00dfenminister Kerry\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krieg in Syrien k\u00f6nnte innerhalb von drei Wochen beendet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad muss nur gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wider Erwarten geht Assad nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er scheint sogar den Krieg gewonnen zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das war im Washingtoner Drehbuch f\u00fcr Regierungsst\u00fcrze so nicht vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also musste Plan B herausgeholt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Plan B lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn kein Sturz von Assad m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann teilen wir Syrien eben territorial auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum besetzen die USA in der Tat v\u00f6lkerrechtswidrig Teile Ostsyriens und k\u00fcndigen das ohne Selbstzweifel auch noch an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eWashington Post\u201c zitiert US-Regierungsbeamte am 22.\u00a0November mit den Worten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein abrupter R\u00fcckzug der USA k\u00f6nnte Assads Macht auf syrischem Territorium vervollst\u00e4ndigen und ihm helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein politisches \u00dcberleben zu sichern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einen Sieg f\u00fcr den Iran\u00a0\u2026 bedeuten w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dieses Ergebnis zu vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "planten die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Truppen in Syrien beizubehalten und eine neue lokale Regierung zu etablieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "170.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Weiler von der CDU/CSU?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganz kurze Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie Ihre Rede mit der AfD abgestimmt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Linke hat von der AfD ganz sch\u00f6n Beifall bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das jetzt eine neue Koalition zwischen extrem links und extrem rechts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ganz kurze Antwort reicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine kurze Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat es nicht n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der AfD irgendetwas abzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakten sprechen f\u00fcr sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie faktenblind sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das ein Problem der Parteien hier in der Mitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Motto der USA lautet nach wie vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "212.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "illegal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.800", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schei\u00dfegal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "213.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien und auch weltweit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.480", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "217.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.920", 
   "children": [], 
   "end": "219.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik ist einfach unertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Verhalten von Schurkenstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Willen der Bundesregierung und der Mehrheit der Abgeordneten in diesem Hause macht Deutschland weiter mit bei einem Rechtsbruch und bei geopolitischen Schweinereien in gewohnter Vasallentreue. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke lehnt diese imperiale Politik ab und fordert die R\u00fcckkehr zum V\u00f6lkerrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Trittin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}