{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "8.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann Integration funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brain bedeutet auf Deutsch Hirn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drain bedeutet \u201eaussaugen\u201c und \u201eauszehren\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Braindrain bedeutet also nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als den armen Staaten dieser Welt ihr ausgebildetes Potenzial auszusaugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ingenieure dort abzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Br\u00fccken \u00fcber rei\u00dfende Fl\u00fcsse gebaut werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4rzte dort wegzuholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Babys von Stechm\u00fccken \u00fcbers\u00e4ht sind und Hunderttausende HIV-infiziert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welcher von deutschen Konzernen ausgepl\u00fcnderte Staat m\u00f6chte noch sein weniges Geld in Bildung stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn deutsche Konzerne ihm dann die Ausgebildeten abziehen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie doch blo\u00df in Ihrem unw\u00fcrdigen Jamaika-Gezocke \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Braindrain und der ungerechten Weltwirtschaftsordnung genau so viel diskutiert wie \u00fcber die angesprochenen Obergrenzen f\u00fcr Schutzsuchende!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere diesmal aus dem Gesetzentwurf der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Braindrain ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel des Einwanderungsgesetzes ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einwanderung von qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften nach den Bed\u00fcrfnissen des deutschen Arbeitsmarktes zu steuern und zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sarkastischer geht es kaum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden immer mehr Armut und neue Fluchtursachen produziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erfreut vielleicht die AfD oder den Daimler-Vorstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die vielen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Fl\u00fcchtlingsinitiativen aktiv bet\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchlen sich schon l\u00e4ngst von der Bundesregierung im Stich gelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Herz und Verstand f\u00fcr arme Menschen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordert eine gerechte Weltwirtschaftsordnung und formuliert nicht die Interessen des sogenannten deutschen Arbeitsmarktes als Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche und ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer sollen in Konkurrenz um Billigl\u00f6hne und prek\u00e4re Berufsperspektiven gegeneinander ausgespielt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist entw\u00fcrdigend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das machen wir als Linke nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Gesetzentwurf der SPD erkl\u00e4rt die Bluecard-Regelung der EU zu Recht f\u00fcr gescheitert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil im Rahmen dieser Regelung migrantische Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer schon jetzt bis zu 47\u00a0Prozent weniger verdienen d\u00fcrfen als ihre Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD geht die Bluecard-Regelung nicht weit genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will sogar die Mindestgeh\u00e4lter abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir als Lohndumping-Gesetz entschieden ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich von Frau Merkels marktkonformer Demokratie oder vom rechten Marktglauben der AfD l\u00f6sen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "162.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte auch kein Einwanderungsgesetz vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich vor allen Dingen den M\u00e4rkten und Konzerninteressen unterwirft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es nach SPD-Vorstellungen geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr die Gr\u00fcnen und die FDP bis hin zu Pegida\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll k\u00fcnftig ein sogenanntes Punktesystem dar\u00fcber entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zwecks Berufserwerb in dieses Land einwandern darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich N\u00fctzlichkeitsrassismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren in der Mitte und auf der linken Seite dieses Hohen Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich von der AfD abgrenzen m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziehen Sie eine Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mithilfe unseres Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Billigkeit des Menschen ist unantastbar\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u201eDie W\u00fcrde\u00a0\u2026\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese kennt keine Herkunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Fachkr\u00e4fte braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sie hierzulande ausbilden und vor allen Dingen gut bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar egal woher sie kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.640", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kapital daf\u00fcr ist allemal vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beginnen Sie endlich damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enorme Verm\u00f6gen gerecht zu besteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen tariflich abgesicherte und gutbezahlte Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen angemessenen gesetzlichen Mindestlohn und ein Verbot der Leiharbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eines gemeinsam mit der CDU/CSU: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das individuelle Recht auf Asyl inhumaner gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja bis zur Unkenntlichkeit entstellt und den Sozialstaat entkernt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals unter Beifall vieler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt in den Reihen der AfD sitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich jetzt von der AfD abgrenzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss f\u00fcr die W\u00fcrde des Menschen in einem wiedererstarkten Sozialstaat k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine gemeinsame rote Kraftanstrengung wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Nastic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Ihre Rede bewerten zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihre erste in diesem Hohen Hause war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht der Kollege Filiz Polat"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ich bitte vielmals um Entschuldigung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Filiz Polat von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}