{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gro\u00dfe Erfolg der deutschen Wirtschaft und der gro\u00dfe Erfolg auf dem Arbeitsmarkt h\u00e4ngen ganz wesentlich mit unserem starken produzierenden Gewerbe zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Wertsch\u00f6pfungskette in unserem Land hat die Stahlbranche als Basisindustrie eine ganz besondere Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer j\u00e4hrlichen Produktion von etwa 42\u00a0Millionen Tonnen Rohstahl ist Deutschland die Nummer eins in Europa und weltweit der siebtgr\u00f6\u00dfte Stahlhersteller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Besch\u00e4ftigtenzahlen spiegeln dies wider: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Direkt in Deutschland sind etwa 85\u00a0000\u00a0Menschen in dieser Branche besch\u00e4ftigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Zahl war in den letzten zehn Jahren \u00fcbrigens relativ stabil\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Europa sind fast 320\u00a0000\u00a0Menschen in der Stahlindustrie besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eindrucksvoller wird es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf die engen Verflechtungen mit anderen Industriebranchen wie der Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Maschinenbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Elektrotechnik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Baugewerbe sowie der Stahl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Metallverarbeitung schaut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit rund 3,5 bis 4\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigten stehen die stahlintensiven Branchen f\u00fcr zwei von drei Arbeitspl\u00e4tzen im verarbeitenden Gewerbe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann also sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stahl ist das R\u00fcckgrat der deutschen Volkswirtschaft und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon angeklungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein absoluter Innovationsmotor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus genau diesem Grund und wegen des schwierigen Marktumfeldes haben wir in der vergangenen Legislaturperiode zusammen mit der SPD einen Antrag mit dem Titel \u201eStahlindustrie in Deutschland und Europa st\u00e4rken\u201c eingebracht und beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen f\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft so enorm wichtigen Industriezweig zwingend unterst\u00fctzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Blick auf den Weltmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China produziert mit rund 800\u00a0Millionen Tonnen etwa 50\u00a0Prozent des gesamten Weltmarktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberkapazit\u00e4ten f\u00fchren zu einem \u00dcberangebot an Stahlprodukten und damit zu Dumpingpreisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz abgesehen von dem damit verbundenen CO2-Aussto\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stahlnachfrage in der gesamten EU bel\u00e4uft sich auf rund 152\u00a0Millionen Tonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China allein produziert aber in diesem Jahr \u00dcberkapazit\u00e4ten von 330\u00a0Millionen Tonnen und \u00fcberschwemmt den Markt mit Stahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal dieser durch staatliche Ma\u00dfnahmen verbilligt angeboten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Stahlindustrie mit Problemen konfrontiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen wir politisch begegnen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel des Antrags aus dem Fr\u00fchjahr\u00a02016 war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stahlindustrie zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei wesentliche Punkte waren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die EU mit Nachdruck aufzufordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4rkt gegen Dumping in China vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens bezahlbare Strompreise im Sinne der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und des Klimaschutzes zu gew\u00e4hrleisten und drittens Anpassungen bei den Regelungen zu den Emissionshandelszertifikaten und zum Benchmark vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "197.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In all diesen Punkten waren wir uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.760", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es hat sich auch einiges getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union hat wirksame Ma\u00dfnahmen gegen unfaires Preisdumping aus China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch aus Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brasilien und anderen L\u00e4ndern beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ermittelt in \u00fcber 100\u00a0F\u00e4llen gegen China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "53\u00a0Produkte sind mittlerweile mit Strafz\u00f6llen belegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus hat sich die gemeinsame Verhandlungsgruppe aus Europ\u00e4ischem Rat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU-Kommission und EU-Parlament auf eine Erh\u00f6hung der Zahl der Emissionszertifikate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die energieintensive Unternehmen kostenfrei erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geeinigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das tr\u00e4gt zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings w\u00e4re es auch hilfreich gewesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Pfeiffer hat das schon angesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Bundesumweltministerin Hendricks in den Trilogverhandlungen den Antrag des EU-Parlaments auf eine Befreiung der Kuppelgasverstromung von der EEG-Umlage unterst\u00fctzt h\u00e4tte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "259.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch dies war eine Forderung unseres gemeinsamen Antrags."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der SPD ist in gro\u00dfen Teilen wortgleich zum Antrag aus der vergangenen Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll eine Weiterentwicklung darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei er sich nicht nur um die Stahlindustrie insgesamt dreht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich vielmehr auf die konkreten Fusionspl\u00e4ne von thyssenkrupp und Tata Steel konzentriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So nachvollziehbar manche Forderungen auch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re zun\u00e4chst \u00fcber den Sachstand und die Umsetzung unseres gemeinsamen Antrages aus dem Jahr 2016 zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag stellt zwar einerseits vern\u00fcnftige Forderungen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordert aber auch Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "304.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht in den Kompetenzbereich des Gesetzgebers geh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgabe des Gesetzgebers ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die richtigen wettbewerblichen Rahmenbedingungen zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.200", 
   "children": [], 
   "end": "311.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr thyssenkrupp in NRW, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr alle anderen Stahlstandorte in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.120", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir aber nicht in strategische Entscheidungen des Unternehmens eingreifen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "324.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Unternehmenssitz ist so ein Thema gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schon angesprochen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen auch nicht in die Aufgaben der Tarifpartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.360", 
   "children": [], 
   "end": "330.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.120", 
   "children": [], 
   "end": "330.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.840", 
   "children": [], 
   "end": "335.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im konkreten Fall hat thyssenkrupp \u00fcbrigens bereits zugesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.520", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist eine Forderung aus dem Antrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "341.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitnehmer die Montanmitbestimmungsrechte behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.920", 
   "children": [], 
   "end": "344.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie sie heute sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.480", 
   "children": [], 
   "end": "349.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im zust\u00e4ndigen Ausschuss sollten wir deshalb nochmals \u00fcber den Antrag diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.360", 
   "children": [], 
   "end": "351.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit dem Fokus darauf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.360", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wof\u00fcr ist Politik zust\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "355.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr sind die Tarifpartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.600", 
   "children": [], 
   "end": "356.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.200", 
   "children": [], 
   "end": "357.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zust\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.120", 
   "children": [], 
   "end": "359.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wof\u00fcr ist das Unternehmen zust\u00e4ndig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.720", 
   "children": [], 
   "end": "368.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}