{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur die Zuwanderungsfrage bewegt die \u00d6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die sich h\u00e4ufenden Meldungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ganz offensichtlich l\u00e4ngst Vollj\u00e4hrige offiziell als Minderj\u00e4hrige gef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nicht nur in Einzelf\u00e4llen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist die Lage? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2005 werden alle unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Deutschland melden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Jugendf\u00fcrsorge \u00fcberstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie in ihre Obhut nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen waren anfangs noch \u00fcberschaubar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind dann aber nat\u00fcrlich stark gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sollen es um die 56\u00a0000\u00a0Menschen sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies macht ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte derer aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich \u00fcberhaupt in der Obhut der Jugendbeh\u00f6rden befinden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "71.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 90\u00a0Prozent davon junge M\u00e4nner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Mitteilung der Bundesregierung belaufen sich die Kosten pro Person je nach Fall zwischen 3\u00a0000 und 10\u00a0000\u00a0Euro im Monat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Mitteilung des Bundesverwaltungsamtes sind durchschnittliche Kosten von 5\u00a0250\u00a0Euro pro Kopf und Monat zu bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erz\u00e4hlen Sie das jemandem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich jeden Morgen um 4\u00a0Uhr oder 5\u00a0Uhr aus dem Bett qu\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ganzen Tag arbeitet und dann mit 1\u00a0500\u00a0Euro brutto nach Hause geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derjenige darf das bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das zusammenz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen j\u00e4hrliche Kosten von etwa 3,7\u00a0Milliarden Euro auf den Haushalt zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anreize, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich der Obhut der Jugendf\u00fcrsorge zu unterstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gewaltig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verglichen mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einen in Turnhallenlagern erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Versorgung Spitzenklasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt eine Rund-um-die-Uhr-Betreuung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben ist man de facto sicher vor einer Abschiebung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht n\u00e4mlich de facto nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.400", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur theoretisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der als Minderj\u00e4hriger erfasst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.600", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat durch die Anwendung des Jugendstrafrechts auch dramatische Vorteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er kriminell ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat schon mehr als einen Oberb\u00fcrgermeister gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hilferufe an die Regierung gerichtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil seine Stadt von minderj\u00e4hrigen kriminellen Schutzsuchenden terrorisiert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der zuverl\u00e4ssigen Feststellung einer etwaigen Vollj\u00e4hrigkeit f\u00fchrt also kein Weg vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach bereits durchgef\u00fchrten Untersuchungen sowohl im In- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch im Ausland hat man mit einer Quote von 30 bis 80\u00a0Prozent L\u00fcgnern zu rechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Untersuchung ist auch zuverl\u00e4ssig m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Montgomery, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das bestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin bebte das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar wegen des homerischen Gel\u00e4chters der Gerichtsmediziner,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die das n\u00e4mlich eine Standarduntersuchung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "-aufgabe ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die forensische Altersdiagnostik gibt es seit Ewigkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor Schmeling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diese Arbeitsgemeinschaft leitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aus Anlass dieser Diskussion noch einmal darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es selbstverst\u00e4ndlich kein Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand \u00fcber oder unter 18\u00a0Jahre alt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das genaue Geburtsdatum kann nat\u00fcrlich keiner feststellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier aber um die Frage der Vollj\u00e4hrigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist \u00fcberhaupt kein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das festzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls eine R\u00f6ntgenaufnahme des Handgelenks gemacht werden m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde die Strahlenbelastung in etwa der bei einem Atlantikflug entsprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weshalb das ethisch nicht vertretbar sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht nachzuvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in der U-17-Mannschaft mitspielen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sein Alter auch untersuchen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schreit auch keiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das unethisch ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6sung kann also nur darin bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gesetzliche Verpflichtung einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den mit diesen jungen Ausl\u00e4ndern befassten Ausl\u00e4nder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.040", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Asylbeh\u00f6rden \u00fcbertragen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sobald eine Minderj\u00e4hrigkeit m\u00f6glich erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sie verpflichtet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Untersuchung unverz\u00fcglich innerhalb einer kurzen Frist durchf\u00fchren zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgesichert werden muss das durch eine Kostentragungspflicht dieser Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.960", 
   "children": [], 
   "end": "311.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie das versaubeuteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Kosten der Luxusunterbringung aufzukommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.080", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird den Beh\u00f6rdenleitern Beine machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die machen ihren Leuten dann Beine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So funktioniert das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "325.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich weigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.400", 
   "children": [], 
   "end": "333.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem hat eine gesetzliche widerlegbare Vermutung der Vollj\u00e4hrigkeit zu greifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.800", 
   "children": [], 
   "end": "340.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen uns hier die Anregung des gr\u00fcnen Oberb\u00fcrgermeisters Boris Palmer sehr gerne zu eigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.240", 
   "children": [], 
   "end": "347.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als die Mehrheit dieses Hauses beurteilen wir eine Idee nicht danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.240", 
   "children": [], 
   "end": "348.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie \u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.160", 
   "children": [], 
   "end": "348.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.760", 
   "children": [], 
   "end": "349.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.160", 
   "children": [], 
   "end": "350.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Idee ist gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.000", 
   "children": [], 
   "end": "356.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich und endlich ist eine Strafbarkeit f\u00fcr diejenigen einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.160", 
   "children": [], 
   "end": "359.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die falsche Angaben zu ihrem Alter machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.880", 
   "children": [], 
   "end": "361.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Strafe muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.200", 
   "children": [], 
   "end": "363.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.920", 
   "children": [], 
   "end": "367.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens sechs Monate betragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.960", 
   "children": [], 
   "end": "370.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.920", 
   "children": [], 
   "end": "372.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.000", 
   "children": [], 
   "end": "382.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich der Kollegin Nadine Sch\u00f6n von der CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}