{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Gedanken zu dieser Debatte vorab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 ist die Weltbev\u00f6lkerung um 83\u00a0Millionen Menschen gewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind in etwa so viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie aktuell in Deutschland leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in den kanadischen Great Plains zum richtigen Zeitpunkt einen Tag lang Niederschlag f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steigt dort der Ertrag von Raps, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar um die Menge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Deutschland insgesamt produzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt entwickelt sich rasant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch die Debatten hier in Deutschland richten sich r\u00fcckw\u00e4rts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht leider nicht zuletzt Ihr Sondierungspapier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen der CDU/CSU und der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da soll im Fall von Glyphosat die Anwendung eines Mittels beendet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das s\u00e4mtliche Kriterien des EU-Rechts erf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Agraringenieurin und Landwirtin kann ich Ihnen eines versichern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser nationale Alleingang ist aus fachlicher Sicht absolut nicht nachvollziehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt uns mit fragw\u00fcrdigen Verboten zu besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir den Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir noch haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chancen er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "93.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da ist die Digitalisierung zentral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin liegen die Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschaftlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umweltschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Biodiversit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gew\u00e4sserschutz und Transparenz zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflanzenschutzspritzen beispielsweise erkennen heute mit Sensoren Unkr\u00e4uter und behandeln nur diese zielgenau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch werden Mitteleinsparungen von bis zu 90\u00a0Prozent m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch in Ihrem Sondierungspapier ist von Digitalisierung recht wenig zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und von der Digitalisierung in der Landwirtschaft ist leider \u00fcberhaupt keine Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ver\u00e4ndert sie alles."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die H\u00e4lfte der deutschen Landwirte haben bereits in digitale Technik investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine wirkungsvolle Datennutzung und l\u00fcckenlose Dokumentation bis zum Verbraucher brauchen wir einheitliche Datenschnittstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss der Landwirt Eigent\u00fcmer seiner Daten bleiben und selbst \u00fcber sie entscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Gl\u00fcck gibt es da drau\u00dfen eine neue Generation Landwirte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "155.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich z\u00e4hle mich ausdr\u00fccklich dazu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht abgewartet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die schwarz-rote Bundesregierung endlich etwas tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens nicht eine Frage des Alters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "170.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Einstellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese neue Generation Landwirte ergreift die Chancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch k\u00f6nnen sich viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in kleineren Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Investitionen nicht leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso f\u00f6rdern wir nicht solche Zukunftsinvestitionen ganz gezielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen nicht nur die Landwirte profitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Verbraucher?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterhalten sich \u00fcber Themen wie das Tierwohllabel oder die Ern\u00e4hrungsampel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles gut gemeint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber am Ende wahrscheinlich wieder schlecht gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die Verbraucher zu bevormunden und die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Landwirte zu riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es auch im Bereich der Tierhaltung unz\u00e4hlige M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wohlergehen der Tiere zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch eines m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch noch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bauernregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frau Hendricks vor gut einem Jahr ver\u00f6ffentlicht hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider ist sie pers\u00f6nlich nicht mehr anwesend\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat kein Landwirt in Deutschland vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt einen ganzen Berufsstand zu diffamieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir Politiker die Arbeit wertsch\u00e4tzen und die Probleme l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren wird hier im Deutschen Bundestag \u00fcber Digitalisierung gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mit meinem GPS-Traktor im Mittelgebirge unterwegs bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rei\u00dft im Tal das Funksignal ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab 2018 sollen die Landwirte ihre Agrarantr\u00e4ge digital stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "theoretisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider kann man auf vielen H\u00f6fen die Antragsunterlagen noch nicht einmal herunterladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird 2018 nicht gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was der Bauer nicht kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.960", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss er wenigstens googeln k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "291.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe im Wahlkampf viele kennenlernen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die real denken und mit uns in die gleiche Richtung gedacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "296.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch leider sind die Wege dorthin ganz unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich habe erkannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Gr\u00e4ben zwischen den Verbrauchern und den Landwirten zusch\u00fctten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legen Sie vorher ein Glasfaserkabel rein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.520", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.640", 
   "children": [], 
   "end": "307.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.320", 
   "children": [], 
   "end": "308.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.720", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Antrag fordert genau das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "315.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einheitliche Schnittstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Datensicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.160", 
   "children": [], 
   "end": "324.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnelles Internet bis zum letzten Hof und ein fl\u00e4chendeckendes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leistungsstarkes Mobilfunknetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.920", 
   "children": [], 
   "end": "339.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb freue ich mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen im Ausschuss dar\u00fcber diskutieren zu d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.680", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Konrad.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.440", 
   "children": [], 
   "end": "343.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.320", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans-Georg von der Marwitz f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}