{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus entschlossen bek\u00e4mpfen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte wird vom Vorsitzenden der Fraktion der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er\u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird der j\u00fcdische Inhaber eines Restaurants in Berlin hart attackiert und beschimpft und ihm der Tod angedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da trauen sich Juden in Berlin nicht mehr auf die Stra\u00dfe und sich als Juden zu erkennen zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer j\u00fcngsten Studie haben immer mehr j\u00fcdische Menschen in unserem Land gro\u00dfe Sorge \u00fcber diese Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein viel zu gro\u00dfer Anteil von ihnen tr\u00e4gt sich mit dem Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht doch Deutschland wieder zu verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der Schoah und der Ermordung von \u00fcber 6\u00a0Millionen Juden im Dritten Reich tragen wir in Deutschland eine besondere Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Antisemitismus in unserem Land nicht immer weiter wachsen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es haben hier im Deutschen Bundestag in der letzten Legislaturperiode in einer Debatte alle Fraktionen festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns dar\u00fcber freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass j\u00fcdisches Leben in unserem Land wieder vorhanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir dies f\u00f6rdern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt eine besondere Aussage von Menschen j\u00fcdischen Glaubens darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nach der Schoah in das Land zur\u00fcckkehren oder neu in diesem Land anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Juden ein so uns\u00e4gliches Unrecht angetan hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir eine gro\u00dfe Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.280", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses j\u00fcdische Leben auch in Zukunft in diesem Land unbedr\u00e4ngt und weitgehend ohne Sorgen f\u00fcr diese Menschen m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten einen unabh\u00e4ngigen Expertenkreis zu diesem Themenkomplex eingesetzt und haben einen Expertenbericht bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bericht wird uns gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Gro\u00dfteil antisemitischer Aktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Attacken aus dem Bereich des Rechtsextremismus kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aber auch eine wachsende Zahl antisemitischer Handlungen von eingewanderten Menschen festzustellen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus einer Region kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Hass auf Israel und Antisemitismus eins zu eins gepflegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides d\u00fcrfen wir nicht zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn vor einigen Tagen vor dem Brandenburger Tor israelische Flaggen verbrannt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dies nicht mit dem Satz \u201eDas ist die Flagge eines Staates\u201c abtun kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Flagge Israels hat bei uns in Deutschland eine andere Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen d\u00fcrfen wir dies nicht zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kann man nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Vorschl\u00e4ge der Expertenkommission tats\u00e4chlich zu dem gew\u00fcnschten Erfolg f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.200", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem bin ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man den entscheidenden Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dort gemacht worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch zuerst einmal umsetzen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit gehen wir an die Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann schauen wir uns an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Erfolg hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.960", 
   "children": [], 
   "end": "305.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in unserem gemeinsamen Antrag formulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.040", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den von der Expertenkommission vorgeschlagenen Beauftragten f\u00fcr Antisemitismusbek\u00e4mpfung einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.760", 
   "children": [], 
   "end": "320.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Union dies auf jeden Fall in jeder Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.360", 
   "children": [], 
   "end": "321.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.280", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durchsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "323.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.560", 
   "children": [], 
   "end": "323.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.880", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Bundestag gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.240", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dies in den Beratungen \u00fcber den Haushaltsplan finanziell unterlegen und auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.000", 
   "children": [], 
   "end": "338.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird in dem Bericht auch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.600", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dieser Beauftragte machen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.840", 
   "children": [], 
   "end": "342.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Entscheidende ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem bei der j\u00fcngeren Generation Bewusstsein zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.080", 
   "children": [], 
   "end": "349.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nie passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.800", 
   "children": [], 
   "end": "358.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass junge Menschen aus unseren Schulen herauskommen und \u00fcber das Thema Antisemitismus noch kein einziges Wort geh\u00f6rt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.080", 
   "children": [], 
   "end": "359.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.080", 
   "children": [], 
   "end": "360.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir da vor uns haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.640", 
   "children": [], 
   "end": "365.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dem Beauftragten k\u00f6nnen wir ein Zeichen senden an die Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.440", 
   "children": [], 
   "end": "367.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unserem Land leben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.200", 
   "children": [], 
   "end": "369.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen eure Sorgen ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.040", 
   "children": [], 
   "end": "370.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen zu euch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.400", 
   "children": [], 
   "end": "372.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.080", 
   "children": [], 
   "end": "375.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Antisemitismus in unserem Land euch so bedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.440", 
   "children": [], 
   "end": "377.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.920", 
   "children": [], 
   "end": "384.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass j\u00fcdisches Leben auch in Zukunft in unserem Land existieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.520", 
   "children": [], 
   "end": "385.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.920", 
   "children": [], 
   "end": "387.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.320", 
   "children": [], 
   "end": "390.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht f\u00fcr in Ordnung halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.560", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch entsprechend geahndet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "393.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden deshalb pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.960", 
   "children": [], 
   "end": "399.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir das Verbrennen von Flaggen des Staates Israel in unserem Land verbieten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.920", 
   "children": [], 
   "end": "401.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.200", 
   "children": [], 
   "end": "406.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Antisemitismus in unserem Land zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.680", 
   "children": [], 
   "end": "412.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland darf es nie wieder Antisemitismus geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.480", 
   "children": [], 
   "end": "414.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in dem Umfang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.520", 
   "children": [], 
   "end": "420.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn jetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.120", 
   "children": [], 
   "end": "423.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss er weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.240", 
   "children": [], 
   "end": "426.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.800", 
   "children": [], 
   "end": "429.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich antisemitisch \u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.880", 
   "children": [], 
   "end": "438.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss daf\u00fcr auch \u00f6ffentlich entsprechend zur Rechenschaft gezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.480", 
   "children": [], 
   "end": "442.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Kerstin Griese f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.880", 
   "children": [], 
   "end": "444.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.120", 
   "children": [], 
   "end": "445.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.520", 
   "children": [], 
   "end": "446.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.600", 
   "children": [], 
   "end": "449.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor kurzem hat eine 15-j\u00e4hrige Sch\u00fclerin aus Dresden den Preis f\u00fcr Zivilcourage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.560", 
   "children": [], 
   "end": "450.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Rechtsradikalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.800", 
   "children": [], 
   "end": "454.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus und Rassismus erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.640", 
   "children": [], 
   "end": "456.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat Zivilcourage gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.760", 
   "children": [], 
   "end": "470.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie sich gegen antisemitische und fremdenfeindliche \u00c4u\u00dferungen an ihrer Schule und in WhatsApp-Gruppen zur Wehr gesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.880", 
   "children": [], 
   "end": "478.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurden der Hitlergru\u00df und entw\u00fcrdigende und schreckliche Fotos der Opfer des Holocausts gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.600", 
   "children": [], 
   "end": "480.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Mitsch\u00fcler haben sie ausgelacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.600", 
   "children": [], 
   "end": "482.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie hat sich dagegengestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.520", 
   "children": [], 
   "end": "486.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas verdient Lob und Anerkennung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.880", 
   "children": [], 
   "end": "487.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Emilia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.840", 
   "children": [], 
   "end": "492.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Nachnamen nicht ver\u00f6ffentlicht sehen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.040", 
   "children": [], 
   "end": "497.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat dann einen Teil des Preisgeldes an einen 14-j\u00e4hrigen Berliner Sch\u00fcler\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.240", 
   "children": [], 
   "end": "498.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen j\u00fcdischen Sch\u00fcler\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.280", 
   "children": [], 
   "end": "498.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gespendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.960", 
   "children": [], 
   "end": "500.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der an seiner Schule wochenlang gemobbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.920", 
   "children": [], 
   "end": "503.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedroht und angegriffen worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.560", 
   "children": [], 
   "end": "505.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.840", 
   "children": [], 
   "end": "506.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist bedr\u00fcckend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.560", 
   "children": [], 
   "end": "517.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wort \u201eJude\u201c inzwischen eines der h\u00e4ufigsten Schimpfw\u00f6rter auf unseren Schulh\u00f6fen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.640", 
   "children": [], 
   "end": "518.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor kurzem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.560", 
   "children": [], 
   "end": "530.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder hat es schon angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.400", 
   "children": [], 
   "end": "536.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat ein deutscher Mann sechs Minuten lang hier mitten in Berlin die Besitzer des Restaurants Feinberg\u2019s, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.680", 
   "children": [], 
   "end": "541.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Treffpunkt mit guter israelischer K\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.680", 
   "children": [], 
   "end": "542.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiv antisemitisch beschimpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.960", 
   "children": [], 
   "end": "544.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juden geh\u00f6rten ins Gas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.080", 
   "children": [], 
   "end": "545.040", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat er da gerufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.040", 
   "children": [], 
   "end": "546.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor laufender Kamera. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.040", 
   "children": [], 
   "end": "547.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Judenhass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.520", 
   "children": [], 
   "end": "548.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6ffentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.080", 
   "children": [], 
   "end": "549.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitten in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.200", 
   "children": [], 
   "end": "550.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war kein importierter Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.680", 
   "children": [], 
   "end": "552.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das zeigt leider: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.520", 
   "children": [], 
   "end": "554.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus gab und gibt es mitten unter uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.880", 
   "children": [], 
   "end": "555.680", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt den direkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.680", 
   "children": [], 
   "end": "557.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft gewaltt\u00e4tigen Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.520", 
   "children": [], 
   "end": "559.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt subtile Aktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.200", 
   "children": [], 
   "end": "559.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.680", 
   "children": [], 
   "end": "563.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo kaum Juden leben oder der Absender gar keine j\u00fcdischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.000", 
   "children": [], 
   "end": "565.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Antisemitismus im Internet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.040", 
   "children": [], 
   "end": "565.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.720", 
   "children": [], 
   "end": "570.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn israelische Fahnen und Symbole vor dem Brandenburger Tor verbrannt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.960", 
   "children": [], 
   "end": "572.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das verurteilen wir aufs Sch\u00e4rfste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.160", 
   "children": [], 
   "end": "579.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen mehr couragierte Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.720", 
   "children": [], 
   "end": "581.440", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dagegen aufstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.440", 
   "children": [], 
   "end": "584.080", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns eindeutig auf die Seite derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.080", 
   "children": [], 
   "end": "586.280", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen Hass und Antisemitismus aktiv sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.280", 
   "children": [], 
   "end": "586.680", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.680", 
   "children": [], 
   "end": "588.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Mehrheit in unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.720", 
   "children": [], 
   "end": "589.520", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.520", 
   "children": [], 
   "end": "594.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus bek\u00e4mpfen wir in jeder Form, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.800", 
   "children": [], 
   "end": "599.440", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gleichzeitig wollen wir j\u00fcdisches Leben in Deutschland f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.440", 
   "children": [], 
   "end": "600.840", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.840", 
   "children": [], 
   "end": "606.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder hat schon den Bericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Antisemitismus erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.680", 
   "children": [], 
   "end": "608.440", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke noch einmal sehr herzlich daf\u00fcr! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.440", 
   "children": [], 
   "end": "609.680", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.680", 
   "children": [], 
   "end": "612.840", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute Konsequenzen aus diesem Bericht ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.840", 
   "children": [], 
   "end": "615.080", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hauptfazit des Expertenberichts lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.080", 
   "children": [], 
   "end": "617.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus ist kein Problem der Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.240", 
   "children": [], 
   "end": "618.880", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Gesellschaft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.880", 
   "children": [], 
   "end": "619.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.960", 
   "children": [], 
   "end": "621.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht uns alle an:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.960", 
   "children": [], 
   "end": "623.040", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staat und Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.040", 
   "children": [], 
   "end": "623.560", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.560", 
   "children": [], 
   "end": "624.400", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.400", 
   "children": [], 
   "end": "625.240", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.240", 
   "children": [], 
   "end": "625.840", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.840", 
   "children": [], 
   "end": "626.360", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.360", 
   "children": [], 
   "end": "628.080", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medien und jeden Einzelnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.080", 
   "children": [], 
   "end": "629.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erschreckend ist f\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.080", 
   "children": [], 
   "end": "630.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch als Historikerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.600", 
   "children": [], 
   "end": "635.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich intensiv mit der Verfolgung und Ermordung der europ\u00e4ischen Juden besch\u00e4ftigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.640", 
   "children": [], 
   "end": "638.560", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Schlussstrichmentalit\u00e4t aufkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.560", 
   "children": [], 
   "end": "641.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob wir \u00fcberhaupt keine Verantwortung daf\u00fcr h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.400", 
   "children": [], 
   "end": "642.960", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aus unserer Geschichte wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.960", 
   "children": [], 
   "end": "644.360", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders schlimm ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.360", 
   "children": [], 
   "end": "647.680", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch noch \u00f6ffentlich unterst\u00fctzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.680", 
   "children": [], 
   "end": "658.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die skandal\u00f6se Hetze gegen das Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas ist eine Schande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.440", 
   "children": [], 
   "end": "663.280", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der daf\u00fcr verantwortliche AfD-Spitzenpolitiker ist weiterhin Mitglied seiner Partei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.280", 
   "children": [], 
   "end": "664.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Schande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.680", 
   "children": [], 
   "end": "671.680", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Denkmal hier mitten im Herzen Berlins ist ein w\u00fcrdiges Zeichen der Erinnerung an die Opfer der Schoah. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.680", 
   "children": [], 
   "end": "674.040", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht genau an der richtigen Stelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.040", 
   "children": [], 
   "end": "677.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Herzen Berlins erreicht es die Herzen vieler Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.760", 
   "children": [], 
   "end": "686.200", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Hauptstadt besuchen und die damit an unsere Verantwortung f\u00fcr unsere Geschichte erinnert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.200", 
   "children": [], 
   "end": "688.880", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.880", 
   "children": [], 
   "end": "697.240", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders oft zielt der Antisemitismus auf den Staat Israel und auf seine mehrheitlich j\u00fcdische Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.240", 
   "children": [], 
   "end": "701.520", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne wird das dann \u201eIsraelkritik\u201c genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.520", 
   "children": [], 
   "end": "703.000", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein verschleiernder Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.000", 
   "children": [], 
   "end": "705.280", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es zu keinem anderen Land gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.280", 
   "children": [], 
   "end": "717.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist Kritik an der Regierungspolitik von Herrn Netanjahu und auch an der Siedlungspolitik im Westjordanland kein Antisemitismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.120", 
   "children": [], 
   "end": "719.560", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber seine Ablehnung auf das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.560", 
   "children": [], 
   "end": "755.960", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Bev\u00f6lkerung insgesamt und pauschal \u00fcbertr\u00e4gt und wer seine wohlfeile Kritik mit judenfeindlichen Boykottaufrufen und antisemitischen Klischees vermischt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.960", 
   "children": [], 
   "end": "760.880", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss und wird auf unseren entschiedenen Widerspruch sto\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.880", 
   "children": [], 
   "end": "772.440", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlen auch der Vergleich der israelischen Regierung mit den Nationalsozialisten und das Infragestellen des Existenzrechtes Israels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.440", 
   "children": [], 
   "end": "774.800", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dulden wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.800", 
   "children": [], 
   "end": "779.800", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Existenzrecht und die Sicherheit Israels sind f\u00fcr uns nicht verhandelbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.800", 
   "children": [], 
   "end": "785.960", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus und Antizionismus finden sich in allen politischen Lagern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.960", 
   "children": [], 
   "end": "788.080", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind kein Randph\u00e4nomen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.080", 
   "children": [], 
   "end": "790.560", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind am h\u00e4ufigsten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.560", 
   "children": [], 
   "end": "792.920", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder hat das schon gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.920", 
   "children": [], 
   "end": "795.920", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Kern rechtsextremer Positionen zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.920", 
   "children": [], 
   "end": "803.760", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent aller Straftaten kommen von rechtsextremer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.760", 
   "children": [], 
   "end": "804.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.400", 
   "children": [], 
   "end": "806.320", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt auch Antisemitismus unter denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.320", 
   "children": [], 
   "end": "825.240", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus L\u00e4ndern Nordafrikas und des Nahen und Mittleren Ostens zu uns gewandert sind und in deren Herkunftsl\u00e4ndern man von klein auf ein Feindbild der Juden und des Staates Israel vermittelt bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.240", 
   "children": [], 
   "end": "833.200", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der Religion scheint die Herkunftsregion von gr\u00f6\u00dferer Bedeutung zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.200", 
   "children": [], 
   "end": "836.040", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade deshalb sage ich so deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.040", 
   "children": [], 
   "end": "842.080", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen Minderheiten nicht gegeneinander ausspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.080", 
   "children": [], 
   "end": "846.520", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dem Vorsitzenden des Zentralrates der Juden in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.520", 
   "children": [], 
   "end": "848.360", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Josef Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.360", 
   "children": [], 
   "end": "849.440", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.440", 
   "children": [], 
   "end": "857.920", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er erst k\u00fcrzlich in einem Interview der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c gesagt hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.920", 
   "children": [], 
   "end": "860.440", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime sind nicht der Feind der Juden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.440", 
   "children": [], 
   "end": "862.400", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.400", 
   "children": [], 
   "end": "872.760", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deshalb allen Erscheinungsformen des Antisemitismus entgegentreten durch Aufkl\u00e4rungsarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.760", 
   "children": [], 
   "end": "873.680", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Dialog\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.680", 
   "children": [], 
   "end": "880.400", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von der Herkunft oder der religi\u00f6sen Zugeh\u00f6rigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.400", 
   "children": [], 
   "end": "881.000", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.000", 
   "children": [], 
   "end": "882.520", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Initiativen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.520", 
   "children": [], 
   "end": "883.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.400", 
   "children": [], 
   "end": "886.800", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juden und Muslime gemeinsam gegen Antisemitismus aktiv sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.800", 
   "children": [], 
   "end": "891.280", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen heute konkrete Punkte vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.280", 
   "children": [], 
   "end": "893.440", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Arbeit gegen Antisemitismus zu verst\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.440", 
   "children": [], 
   "end": "895.120", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen Beauftragten einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.120", 
   "children": [], 
   "end": "897.080", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die klare Zusage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.080", 
   "children": [], 
   "end": "898.160", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.160", 
   "children": [], 
   "end": "900.160", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ihn gern im Kanzleramt ansiedeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.160", 
   "children": [], 
   "end": "902.640", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seine zentrale Bedeutung noch einmal zu betonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.640", 
   "children": [], 
   "end": "904.200", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Experten haben das so empfohlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.200", 
   "children": [], 
   "end": "905.600", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Charlotte Knobloch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.600", 
   "children": [], 
   "end": "908.640", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ehemalige Pr\u00e4sidentin des Zentralrates der Juden hat noch einmal betont: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.640", 
   "children": [], 
   "end": "909.320", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.320", 
   "children": [], 
   "end": "911.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antisemitismusbeauftragte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.400", 
   "children": [], 
   "end": "912.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.000", 
   "children": [], 
   "end": "914.200", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201emehr als symbolischen Charakter\u201c haben muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.200", 
   "children": [], 
   "end": "920.040", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zum Zweiten das zivilgesellschaftliche Engagement gegen Antisemitismus nachhaltig und gezielt f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.040", 
   "children": [], 
   "end": "923.400", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen es ausreichend finanziell ausstatten und verstetigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.400", 
   "children": [], 
   "end": "925.280", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Fraktion ist weiterhin daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.280", 
   "children": [], 
   "end": "927.480", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit einem Demokratief\u00f6rdergesetz zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.480", 
   "children": [], 
   "end": "929.840", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das Straf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.840", 
   "children": [], 
   "end": "932.080", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Versammlungsrecht \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.080", 
   "children": [], 
   "end": "933.040", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es ausreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.040", 
   "children": [], 
   "end": "939.040", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um solche Taten wie das Verbrennen der israelischen Flagge und andere antisemitische Ausschreitungen zu ahnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.040", 
   "children": [], 
   "end": "942.040", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir m\u00fcssen antisemitische Straftaten besser erfassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.040", 
   "children": [], 
   "end": "944.480", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verurteilen aufs Sch\u00e4rfste die BDS-Bewegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.480", 
   "children": [], 
   "end": "945.680", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit \u201eBoycott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.680", 
   "children": [], 
   "end": "948.760", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Divestment and Sanctions\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.760", 
   "children": [], 
   "end": "949.840", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Boykott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.840", 
   "children": [], 
   "end": "951.800", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Desinvestitionen und Sanktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.800", 
   "children": [], 
   "end": "954.920", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen israelische Gesch\u00e4fte und Waren vorgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.920", 
   "children": [], 
   "end": "956.080", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich das mal vorstellen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.080", 
   "children": [], 
   "end": "957.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.480", 
   "children": [], 
   "end": "959.240", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufrufe zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.240", 
   "children": [], 
   "end": "960.760", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waren nicht zu kaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.760", 
   "children": [], 
   "end": "962.000", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie aus Israel sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.000", 
   "children": [], 
   "end": "964.680", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will in diesem Zusammenhang auch ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.680", 
   "children": [], 
   "end": "968.640", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.640", 
   "children": [], 
   "end": "970.400", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neulich eine Fluggesellschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.400", 
   "children": [], 
   "end": "973.880", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall war es Kuwait Airways\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.880", 
   "children": [], 
   "end": "981.680", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "israelische Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger von Deutschland aus nicht transportiert hat und sie damit ja auf deutschem Hoheitsgebiet diskriminiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.680", 
   "children": [], 
   "end": "982.960", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss Folgen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.960", 
   "children": [], 
   "end": "984.400", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein dringender Appell geht dahin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.400", 
   "children": [], 
   "end": "991.200", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die europ\u00e4ischen und internationalen Luftverkehrsabkommen und das deutsche Luftfahrtrecht eine solche Diskriminierung zu ahnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.200", 
   "children": [], 
   "end": "998.520", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz besonders wichtig im Kampf gegen Antisemitismus sind Bildungsangebote und Begegnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.520", 
   "children": [], 
   "end": "999.640", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen hier vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.640", 
   "children": [], 
   "end": "1008.200", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Geschichtsvermittlung im Rahmen der Integrationskurse auszubauen und Moscheegemeinden und muslimische Tr\u00e4ger in den Dialog mit j\u00fcdischen Partnern einzubeziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.200", 
   "children": [], 
   "end": "1010.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegt der Jugendaustausch besonders am Herzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.920", 
   "children": [], 
   "end": "1012.480", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df aus eigener Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.480", 
   "children": [], 
   "end": "1015.920", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsch-israelische Jugendaustausch eine ganz wichtige Sache ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.920", 
   "children": [], 
   "end": "1018.720", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interesse Jugendlicher ist regelm\u00e4\u00dfig h\u00f6her als die Mittel daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.720", 
   "children": [], 
   "end": "1019.720", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen hier klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.720", 
   "children": [], 
   "end": "1024.240", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Jugendaustausch zu einem deutsch-israelischen Jugendwerk mit bilateralen Strukturen ausbauen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.240", 
   "children": [], 
   "end": "1026.040", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Griese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.040", 
   "children": [], 
   "end": "1029.040", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Nolte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.040", 
   "children": [], 
   "end": "1029.760", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.760", 
   "children": [], 
   "end": "1031.320", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.320", 
   "children": [], 
   "end": "1034.840", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus ist \u00fcber 70\u00a0Jahre nach der Schoah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.840", 
   "children": [], 
   "end": "1036.040", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Entrechtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.040", 
   "children": [], 
   "end": "1038.320", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfolgung und Ermordung von 6\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.320", 
   "children": [], 
   "end": "1040.440", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch in der deutschen Gesellschaft vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.440", 
   "children": [], 
   "end": "1043.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich f\u00fcr meine Fraktion ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.080", 
   "children": [], 
   "end": "1047.880", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund unserer Geschichte tragen wir als Deutsche eine besondere Verantwortung im Kampf gegen den Antisemitismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.880", 
   "children": [], 
   "end": "1048.440", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich betone auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.440", 
   "children": [], 
   "end": "1055.720", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.720", 
   "children": [], 
   "end": "1058.320", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es trotz des Holocausts wieder j\u00fcdisches Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.320", 
   "children": [], 
   "end": "1059.560", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Synagogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.560", 
   "children": [], 
   "end": "1061.200", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "j\u00fcdische Kinderg\u00e4rten und Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.200", 
   "children": [], 
   "end": "1064.120", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kultur und Vielfalt in Deutschland gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.120", 
   "children": [], 
   "end": "1067.280", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erinnerung an die Geschichte ist uns Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.280", 
   "children": [], 
   "end": "1069.000", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr j\u00fcdisches Leben in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.000", 
   "children": [], 
   "end": "1073.640", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das friedliche Miteinander und f\u00fcr eine gute gemeinsame Zukunft einzutreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.640", 
   "children": [], 
   "end": "1074.520", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.520", 
   "children": [], 
   "end": "1096.640", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin erh\u00e4lt Beatrix von Storch f\u00fcr die Fraktion der AfD das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.640", 
   "children": [], 
   "end": "1097.640", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.640", 
   "children": [], 
   "end": "1099.960", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.960", 
   "children": [], 
   "end": "1102.080", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus in jeder Form ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.080", 
   "children": [], 
   "end": "1106.320", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Antisemitismus ist ein Angriff auf unsere j\u00fcdischen B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.320", 
   "children": [], 
   "end": "1110.920", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Angriff auf die Grundlagen unserer westlichen Zivilisation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.920", 
   "children": [], 
   "end": "1115.520", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zivilisation steht auf einem j\u00fcdisch-christlichen Fundament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.520", 
   "children": [], 
   "end": "1117.720", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag betont richtigerweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.720", 
   "children": [], 
   "end": "1122.280", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Antisemitismus in allen politischen Lagern zu finden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.280", 
   "children": [], 
   "end": "1125.800", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir in Deutschland haben aufgrund unserer Geschichte eine ganz besondere Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.800", 
   "children": [], 
   "end": "1127.760", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zu dieser bekennen wir uns ausdr\u00fccklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.760", 
   "children": [], 
   "end": "1133.640", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu unserer besonderen Verantwortung geh\u00f6rt es aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.640", 
   "children": [], 
   "end": "1137.960", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der neuen Qualit\u00e4t antisemitischer Angriffe in Westeuropa nicht die Augen zu verschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.960", 
   "children": [], 
   "end": "1143.160", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfreich ist dabei der zweite Bericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Antisemitismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.160", 
   "children": [], 
   "end": "1152.360", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Auftrag des Bundestages hat dieser Kreis antisemitisch motivierte Straftaten untersucht und dazu Juden in Deutschland befragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.360", 
   "children": [], 
   "end": "1152.760", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.760", 
   "children": [], 
   "end": "1155.480", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefragt \u201eWas war das f\u00fcr eine Person oder Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.480", 
   "children": [], 
   "end": "1157.040", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der die\u00a0\u2026 Tat ausging?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.040", 
   "children": [], 
   "end": "1161.400", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Kategorie \u201eeine muslimische Person/Gruppe\u201c\u00a0\u2026 weitaus am h\u00e4ufigsten genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.400", 
   "children": [], 
   "end": "1163.360", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefolgt von \u201emir unbekannte Person\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.360", 
   "children": [], 
   "end": "1170.200", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst dann folgen in gleicher Quantit\u00e4t linksextreme und rechtsextreme Personen/Gruppen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.200", 
   "children": [], 
   "end": "1172.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass polizeiliche Statistiken dies nicht abbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.480", 
   "children": [], 
   "end": "1177.280", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag ein Beispiel aus Berlin vom 25.\u00a0Juli 2014 erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.280", 
   "children": [], 
   "end": "1187.280", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationalsozialistische Parolen der schiitischen Hisbollah gegen Tr\u00e4ger von Israel-Fahnen am Rande des Al-Quds-Marsches wurden in der \u201ePMK-rechts\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.280", 
   "children": [], 
   "end": "1188.720", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also als rechtsextrem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.720", 
   "children": [], 
   "end": "1189.880", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.880", 
   "children": [], 
   "end": "1190.720", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.720", 
   "children": [], 
   "end": "1192.000", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir uns ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.000", 
   "children": [], 
   "end": "1192.360", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statistiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.360", 
   "children": [], 
   "end": "1196.760", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Straftaten islamistischer Terrormilizen als rechte Kriminalit\u00e4t erfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.760", 
   "children": [], 
   "end": "1198.040", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind unbrauchbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.040", 
   "children": [], 
   "end": "1198.760", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verschleiern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.760", 
   "children": [], 
   "end": "1205.440", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber irgendwann holt die Realit\u00e4t einen ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.440", 
   "children": [], 
   "end": "1208.720", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Frankreich zum Beispiel ist die Realit\u00e4t schon eine andere: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.720", 
   "children": [], 
   "end": "1216.400", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Jahr 2006 sind insgesamt 40\u00a0000\u00a0Juden aus Frankreich allein nach Israel ausgewandert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.400", 
   "children": [], 
   "end": "1221.000", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind geflohen vor Terror und den tagt\u00e4glichen \u00dcbergriffen und Bedrohungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.000", 
   "children": [], 
   "end": "1222.080", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.080", 
   "children": [], 
   "end": "1223.440", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die niemand spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.440", 
   "children": [], 
   "end": "1225.960", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie vor Muslimen fl\u00fcchten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.960", 
   "children": [], 
   "end": "1228.720", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Gegenwart in Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.720", 
   "children": [], 
   "end": "1229.840", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.840", 
   "children": [], 
   "end": "1232.200", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD wird mit ganzer Kraft daf\u00fcr k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.200", 
   "children": [], 
   "end": "1237.800", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht die Zukunft in Deutschland sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.800", 
   "children": [], 
   "end": "1240.720", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind nat\u00fcrlich nicht alle Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.720", 
   "children": [], 
   "end": "1244.280", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen dieser Terror gegen Juden und Andersgl\u00e4ubige ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.280", 
   "children": [], 
   "end": "1246.160", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es sind bei weitem zu viele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.160", 
   "children": [], 
   "end": "1252.720", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Deutschland Israel-Fahnen verbrannt oder j\u00fcdische Sch\u00fcler von ihren Mitsch\u00fclern gemobbt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.720", 
   "children": [], 
   "end": "1254.560", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn j\u00fcdische B\u00fcrger sich davor f\u00fcrchten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.560", 
   "children": [], 
   "end": "1256.120", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6ffentlich die Kippa zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.120", 
   "children": [], 
   "end": "1259.000", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Einrichtungen von der Polizei \u00fcberwacht werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.000", 
   "children": [], 
   "end": "1260.200", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das nicht hinnehmbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.200", 
   "children": [], 
   "end": "1262.200", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht ja auch anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.200", 
   "children": [], 
   "end": "1263.920", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war im letzten Mai in Ungarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.920", 
   "children": [], 
   "end": "1265.720", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich ein j\u00fcdisches Zentrum besucht habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.720", 
   "children": [], 
   "end": "1268.120", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das musste nicht von der Polizei gesch\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.120", 
   "children": [], 
   "end": "1269.600", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcren standen offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.600", 
   "children": [], 
   "end": "1271.240", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kinder spielten auf der Stra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.240", 
   "children": [], 
   "end": "1272.960", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jungs trugen Kippa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.960", 
   "children": [], 
   "end": "1274.600", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viktor Orban will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.600", 
   "children": [], 
   "end": "1276.120", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.120", 
   "children": [], 
   "end": "1278.640", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erkl\u00e4rt auch seine Haltung in der Fl\u00fcchtlingsfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.640", 
   "children": [], 
   "end": "1282.400", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat eine Nulltoleranzpolitik gegen Antisemitismus angek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.400", 
   "children": [], 
   "end": "1286.400", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erh\u00e4lt Ungarn auch die Unterst\u00fctzung von Israel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.400", 
   "children": [], 
   "end": "1294.320", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Politikwissenschaftler Bassam Tibi war unter anderem am Center for Advanced Holocaust Studies in Washington t\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.320", 
   "children": [], 
   "end": "1305.440", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er nannte in einem Beitrag f\u00fcr den \u201eCicero\u201c den heutigen islamischen Judenhass \u201edie st\u00e4rkste Spielart des totalit\u00e4ren Antisemitismus im 21.\u00a0Jahrhundert\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.440", 
   "children": [], 
   "end": "1309.080", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon findet sich in dem vorliegenden Antrag leider nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.080", 
   "children": [], 
   "end": "1313.400", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Islam ist der Elefant im Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.400", 
   "children": [], 
   "end": "1315.280", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen ihn aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.280", 
   "children": [], 
   "end": "1317.680", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nennen es Zuwanderung oder reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.680", 
   "children": [], 
   "end": "1319.400", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie heute Herr Kauder und auch Frau Griese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.400", 
   "children": [], 
   "end": "1323.240", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Menschen aus anderen Kulturkreisen wie Nordafrika und dem Nahen Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.240", 
   "children": [], 
   "end": "1324.160", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.160", 
   "children": [], 
   "end": "1325.040", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.040", 
   "children": [], 
   "end": "1326.120", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Elefanten im Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.120", 
   "children": [], 
   "end": "1329.600", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem vorliegenden Antrag gibt es eine ganze Reihe von Punkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.600", 
   "children": [], 
   "end": "1330.840", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese M\u00e4ngel aufwiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.840", 
   "children": [], 
   "end": "1334.080", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die Versch\u00e4rfung des Aufenthaltsrechts ist ein wichtiger Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.080", 
   "children": [], 
   "end": "1335.080", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.080", 
   "children": [], 
   "end": "1336.960", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hasspredigten gegen Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.960", 
   "children": [], 
   "end": "1344.160", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gegen Christen und sogenannte Ungl\u00e4ubige einen besonders schwerwiegenden Ausweisungsgrund darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.160", 
   "children": [], 
   "end": "1344.960", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.960", 
   "children": [], 
   "end": "1346.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.360", 
   "children": [], 
   "end": "1347.800", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der AfD geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.800", 
   "children": [], 
   "end": "1353.400", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dann aber auch konsequent abgeschoben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.400", 
   "children": [], 
   "end": "1355.240", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur Asylbewerber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.240", 
   "children": [], 
   "end": "1356.800", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zum Beispiel auch Imame, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.800", 
   "children": [], 
   "end": "1359.440", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier schon l\u00e4nger Hass predigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.440", 
   "children": [], 
   "end": "1361.200", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem begr\u00fc\u00dfen wir sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.200", 
   "children": [], 
   "end": "1366.320", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei antisemitischen Straftaten die T\u00e4termotivation in Zukunft erfasst werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.320", 
   "children": [], 
   "end": "1369.240", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hisbollah geh\u00f6rt nicht in die PMK-rechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.240", 
   "children": [], 
   "end": "1372.680", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am wichtigsten ist jedoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.680", 
   "children": [], 
   "end": "1376.800", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcdisches Leben und j\u00fcdische Tradition geh\u00f6ren zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.800", 
   "children": [], 
   "end": "1378.960", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben immer zu Deutschland geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.960", 
   "children": [], 
   "end": "1381.320", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ein wichtiger Teil unseres kulturellen Erbes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.320", 
   "children": [], 
   "end": "1383.680", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir vor Angriffen sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.680", 
   "children": [], 
   "end": "1398.080", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dazu gibt es keine zwei Meinungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.080", 
   "children": [], 
   "end": "1398.320", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.320", 
   "children": [], 
   "end": "1401.520", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat das Wort Dr.\u00a0Stefan Ruppert von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.520", 
   "children": [], 
   "end": "1408.080", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.080", 
   "children": [], 
   "end": "1409.920", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.920", 
   "children": [], 
   "end": "1415.560", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fallen in einer solchen Debatte die Beitr\u00e4ge mancher Teilnehmer immer gleich aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.560", 
   "children": [], 
   "end": "1421.360", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kanalisieren wir Antisemitismus derart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.360", 
   "children": [], 
   "end": "1424.360", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ihn nur von einer Seite sichtbar machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.360", 
   "children": [], 
   "end": "1425.360", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.360", 
   "children": [], 
   "end": "1426.280", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas ist ein Ph\u00e4nomen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.280", 
   "children": [], 
   "end": "1428.520", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es in der gesamten Gesellschaft gibt\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.520", 
   "children": [], 
   "end": "1428.800", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.800", 
   "children": [], 
   "end": "1429.640", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.640", 
   "children": [], 
   "end": "1431.480", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie die Chance verpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.480", 
   "children": [], 
   "end": "1434.760", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Debatte auf alle Facetten des Antisemitismus hinzuweisen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.760", 
   "children": [], 
   "end": "1448.200", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Historiker Norbert Frei hat \u00fcber Vergangenheitspolitik in Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.200", 
   "children": [], 
   "end": "1449.160", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat dokumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.160", 
   "children": [], 
   "end": "1451.120", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns vieles in Deutschland gelungen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.120", 
   "children": [], 
   "end": "1452.600", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist uns gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.600", 
   "children": [], 
   "end": "1453.280", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Westbindung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.280", 
   "children": [], 
   "end": "1458.480", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Demokratie und die Grundrechte zu verankern und unverr\u00fcckbar zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.480", 
   "children": [], 
   "end": "1460.480", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist uns gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.480", 
   "children": [], 
   "end": "1463.160", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns mit unserer Vergangenheit auseinanderzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.160", 
   "children": [], 
   "end": "1464.560", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was uns nicht gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.560", 
   "children": [], 
   "end": "1465.520", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.520", 
   "children": [], 
   "end": "1471.120", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ph\u00e4nomen des Antisemitismus aus der deutschen Gesellschaft endg\u00fcltig zu verbannen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.120", 
   "children": [], 
   "end": "1472.560", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.560", 
   "children": [], 
   "end": "1475.120", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden akzeptieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.120", 
   "children": [], 
   "end": "1476.240", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine Aufgabe ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.240", 
   "children": [], 
   "end": "1478.200", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns nicht nur heute und morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.200", 
   "children": [], 
   "end": "1480.720", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern noch in vielen Jahren stellen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.720", 
   "children": [], 
   "end": "1483.400", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus kommt zuerst von rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.400", 
   "children": [], 
   "end": "1485.880", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben Sie ein etwas janusk\u00f6pfiges Gesicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.880", 
   "children": [], 
   "end": "1490.800", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind blind gegen\u00fcber den eigenen Reihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.800", 
   "children": [], 
   "end": "1498.440", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen aber mit einseitiger Anklage in Richtung Zuwanderer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.440", 
   "children": [], 
   "end": "1502.760", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nicht verhehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.760", 
   "children": [], 
   "end": "1505.760", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es das Problem eines solchen Antisemitismus gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.760", 
   "children": [], 
   "end": "1508.080", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es hier leider live erleben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.080", 
   "children": [], 
   "end": "1510.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.200", 
   "children": [], 
   "end": "1511.560", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.560", 
   "children": [], 
   "end": "1512.200", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.200", 
   "children": [], 
   "end": "1515.960", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tiefer verwurzelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.960", 
   "children": [], 
   "end": "1525.360", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass man ihn einzelnen gesellschaftlichen Str\u00f6mungen oder politischen Meinungen zuordnen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.360", 
   "children": [], 
   "end": "1533.720", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle waren schon Zeugen von sekund\u00e4rem Antisemitismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.720", 
   "children": [], 
   "end": "1535.640", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben schon erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.640", 
   "children": [], 
   "end": "1541.640", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die eine oder andere mehr oder weniger subtile Bemerkung ge\u00e4u\u00dfert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.640", 
   "children": [], 
   "end": "1544.720", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.720", 
   "children": [], 
   "end": "1550.480", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns als Zivilgesellschaft solchen Ph\u00e4nomenen entgegenzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.480", 
   "children": [], 
   "end": "1553.360", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Instrument des Beauftragten ist ambivalent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.360", 
   "children": [], 
   "end": "1555.280", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe es im Ergebnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.280", 
   "children": [], 
   "end": "1557.160", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf aber keine Beauftragung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.160", 
   "children": [], 
   "end": "1562.920", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Beauftragenden seines Auftrags entledigt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.920", 
   "children": [], 
   "end": "1565.560", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es muss eine Beauftragung sein an einen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.560", 
   "children": [], 
   "end": "1567.760", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich als Koordinator, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.760", 
   "children": [], 
   "end": "1570.800", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Verst\u00e4rker zivilgesellschaftlicher Initiativen versteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.800", 
   "children": [], 
   "end": "1572.040", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.040", 
   "children": [], 
   "end": "1575.160", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die vielf\u00e4ltigen Initiativen im Islam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.160", 
   "children": [], 
   "end": "1580.280", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Christentum und in der Zivilgesellschaft aufnimmt und verst\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.280", 
   "children": [], 
   "end": "1586.240", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen diese Aufgabe nicht an einen Beauftragten delegieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.240", 
   "children": [], 
   "end": "1588.360", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Beauftragte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.360", 
   "children": [], 
   "end": "1590.880", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig verstanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.880", 
   "children": [], 
   "end": "1600.520", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss uns in der Erf\u00fcllung dieser Aufgabe st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.520", 
   "children": [], 
   "end": "1603.080", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende will ich auf einen Aspekt zu sprechen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.080", 
   "children": [], 
   "end": "1604.960", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.960", 
   "children": [], 
   "end": "1617.560", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Historiker und Ausstellungsmacher Dmitrij Belkin hat f\u00fcr das J\u00fcdische Museum Frankfurt eine wunderbare Ausstellung gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.560", 
   "children": [], 
   "end": "1621.640", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der er auch auf den linken Antisemitismus hinweist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.640", 
   "children": [], 
   "end": "1623.120", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einigen Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.120", 
   "children": [], 
   "end": "1625.280", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir diesem Haus angeh\u00f6ren durften\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.280", 
   "children": [], 
   "end": "1629.000", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ja einen Bildungsurlaub eingelegt\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.000", 
   "children": [], 
   "end": "1631.760", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir gemeinsam Anstrengungen unternommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.760", 
   "children": [], 
   "end": "1633.640", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Antisemitismusbericht zu erstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.640", 
   "children": [], 
   "end": "1637.760", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir diesem Ph\u00e4nomen auf den Grund gegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.760", 
   "children": [], 
   "end": "1639.560", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.560", 
   "children": [], 
   "end": "1642.480", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich hat immer beeindruckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.480", 
   "children": [], 
   "end": "1646.000", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Kollegin Pau diese Arbeit mit unterst\u00fctzt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.000", 
   "children": [], 
   "end": "1648.280", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also eine breite Allianz in diesem Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.280", 
   "children": [], 
   "end": "1649.560", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr diese Aufgaben einsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.560", 
   "children": [], 
   "end": "1652.240", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcdisches Leben ist f\u00fcr uns Freie Demokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.240", 
   "children": [], 
   "end": "1661.960", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir eine vielf\u00e4ltige Gesellschaft sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.960", 
   "children": [], 
   "end": "1669.840", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein unverzichtbarer Bestandteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.840", 
   "children": [], 
   "end": "1682.720", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Existenzrecht Israels und j\u00fcdisches Leben in Deutschland sind f\u00fcr uns Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.720", 
   "children": [], 
   "end": "1686.080", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor die wir uns immer sch\u00fctzend stellen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.080", 
   "children": [], 
   "end": "1686.640", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.640", 
   "children": [], 
   "end": "1688.560", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.560", 
   "children": [], 
   "end": "1692.640", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Juden diese Gesellschaft mittlerweile aktiv mitgestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.640", 
   "children": [], 
   "end": "1701.120", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind wieder vielf\u00e4ltig und an vielen Orten in Deutschland sichtbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.120", 
   "children": [], 
   "end": "1702.280", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWelche Freude!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.280", 
   "children": [], 
   "end": "1703.880", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man dazu nur sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.880", 
   "children": [], 
   "end": "1706.760", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An ihrer Seite wollen wir stehen und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.760", 
   "children": [], 
   "end": "1708.720", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies so bleiben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.720", 
   "children": [], 
   "end": "1708.960", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.960", 
   "children": [], 
   "end": "1713.160", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort die Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.160", 
   "children": [], 
   "end": "1714.760", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.760", 
   "children": [], 
   "end": "1716.840", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.840", 
   "children": [], 
   "end": "1717.800", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.800", 
   "children": [], 
   "end": "1723.680", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verk\u00fcrzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.680", 
   "children": [], 
   "end": "1726.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass gegen\u00fcber J\u00fcdinnen und Juden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.600", 
   "children": [], 
   "end": "1729.000", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein anhaltendes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.000", 
   "children": [], 
   "end": "1736.800", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus ist in Deutschland durch den Holocaust au\u00dferdem t\u00f6dlich belastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.800", 
   "children": [], 
   "end": "1737.760", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.760", 
   "children": [], 
   "end": "1739.040", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kauder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.040", 
   "children": [], 
   "end": "1745.280", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus wird von J\u00fcdinnen und Juden direkter empfunden als von anderen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.280", 
   "children": [], 
   "end": "1754.280", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl ist Antisemitismus unser aller Problem und eine anhaltende Herausforderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.280", 
   "children": [], 
   "end": "1758.080", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.080", 
   "children": [], 
   "end": "1759.360", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.360", 
   "children": [], 
   "end": "1768.560", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen verweist auf den Bericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Antisemitismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.560", 
   "children": [], 
   "end": "1770.560", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Einsetzung wurde vom Bundestag beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.560", 
   "children": [], 
   "end": "1774.280", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er arbeitete mit den Fraktionen zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.280", 
   "children": [], 
   "end": "1783.280", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im April\u00a02017 hat er zum zweiten Mal einen umfangreichen Bericht mit dringlichen Empfehlungen vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.280", 
   "children": [], 
   "end": "1786.080", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich durfte ihn damals als Vizepr\u00e4sidentin des Bundestages w\u00fcrdigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.080", 
   "children": [], 
   "end": "1787.920", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einm\u00fctig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.920", 
   "children": [], 
   "end": "1791.480", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Union bis zur Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.480", 
   "children": [], 
   "end": "1793.880", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur den Bericht gew\u00fcrdigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.880", 
   "children": [], 
   "end": "1797.000", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern uns auch verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.000", 
   "children": [], 
   "end": "1799.560", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns den Empfehlungen z\u00fcgig zuzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.560", 
   "children": [], 
   "end": "1800.360", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.360", 
   "children": [], 
   "end": "1803.560", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Empfehlungen ernst zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.560", 
   "children": [], 
   "end": "1810.880", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Kampf gegen Antisemitismus dr\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.880", 
   "children": [], 
   "end": "1814.200", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag enth\u00e4lt durchaus ad\u00e4quate Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.200", 
   "children": [], 
   "end": "1820.640", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nicht durchweg deckungsgleich mit den Empfehlungen des Expertenkreises. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.640", 
   "children": [], 
   "end": "1823.880", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Abweichungen wird es Gr\u00fcnde geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.880", 
   "children": [], 
   "end": "1841.680", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Die Linke will ich drei Punkte aus dem Antrag herausgreifen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.680", 
   "children": [], 
   "end": "1842.480", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.480", 
   "children": [], 
   "end": "1843.160", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle drei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.160", 
   "children": [], 
   "end": "1845.040", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterzeichner des Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.040", 
   "children": [], 
   "end": "1848.680", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Expertenkreis und Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.680", 
   "children": [], 
   "end": "1850.760", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern eine bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.760", 
   "children": [], 
   "end": "1855.520", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Antisemitismusbeauftragten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.520", 
   "children": [], 
   "end": "1861.640", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Antrag soll er von der Bundesregierung eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.640", 
   "children": [], 
   "end": "1873.680", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hingegen hat eine Beauftragte bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.680", 
   "children": [], 
   "end": "1878.120", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beauftragten des Parlaments vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.120", 
   "children": [], 
   "end": "1879.960", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sei\u2019s drum! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.960", 
   "children": [], 
   "end": "1885.480", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich im Namen der Linken der Empfehlung des Expertenkreises und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.480", 
   "children": [], 
   "end": "1887.920", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich heute geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.920", 
   "children": [], 
   "end": "1889.960", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD anschlie\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.960", 
   "children": [], 
   "end": "1899.760", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siedeln wir ihn koordinierend und nicht etwa delegierend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.760", 
   "children": [], 
   "end": "1901.320", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ruppert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.320", 
   "children": [], 
   "end": "1904.560", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bundeskanzleramt an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.560", 
   "children": [], 
   "end": "1908.920", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcberlassen wir ihm die Aufgabe nicht allein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.920", 
   "children": [], 
   "end": "1909.960", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zweiter Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.960", 
   "children": [], 
   "end": "1911.080", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er spielte hier schon eine Rolle\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.080", 
   "children": [], 
   "end": "1915.040", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag wird gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.040", 
   "children": [], 
   "end": "1919.680", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder umgehend ausweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.680", 
   "children": [], 
   "end": "1922.520", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern sie antisemitisch auffallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.520", 
   "children": [], 
   "end": "1923.160", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.160", 
   "children": [], 
   "end": "1925.760", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Art des Sonderrechts immer abgelehnt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.760", 
   "children": [], 
   "end": "1929.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch seine Erweiterung wird es nicht besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.200", 
   "children": [], 
   "end": "1929.680", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.680", 
   "children": [], 
   "end": "1931.720", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Regelung lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.720", 
   "children": [], 
   "end": "1934.320", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es l\u00f6st auch nicht das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.320", 
   "children": [], 
   "end": "1938.840", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das hier schon mehrfach hingewiesen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.840", 
   "children": [], 
   "end": "1944.040", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Antisemitismus ein gesamtgesellschaftliches Problem haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.040", 
   "children": [], 
   "end": "1944.560", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.560", 
   "children": [], 
   "end": "1946.520", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Mitte der Gesellschaft und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.520", 
   "children": [], 
   "end": "1950.280", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie denn schon geografisch damit umgehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.280", 
   "children": [], 
   "end": "1959.520", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von mir aus auch links. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.520", 
   "children": [], 
   "end": "1964.040", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle m\u00fcssen uns erst einmal selbst anschauen und dann bitte gemeinsam gegen jedweden Antisemitismus vorgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.040", 
   "children": [], 
   "end": "1971.600", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich bei einem dritten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.600", 
   "children": [], 
   "end": "1977.160", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Expertenkreis hat mit Nachdruck gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.160", 
   "children": [], 
   "end": "1982.880", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zivilgesellschaftliches Engagement gegen Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.880", 
   "children": [], 
   "end": "1989.720", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus und Rechtsextremismus umfangreicher und dauerhafter zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.720", 
   "children": [], 
   "end": "1991.320", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fordert auch die Linke seit langem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.320", 
   "children": [], 
   "end": "1994.440", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag kommt dies gleichwohl h\u00f6chst unverbindlich daher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.440", 
   "children": [], 
   "end": "1998.680", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten \u00fcber diese Punkte gern gemeinsam mit Ihnen diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.680", 
   "children": [], 
   "end": "2005.720", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben den Antrag nun eingebracht und fordern Sofortabstimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.720", 
   "children": [], 
   "end": "2010.680", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist nicht der Weisheit letzter Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.680", 
   "children": [], 
   "end": "2011.560", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.560", 
   "children": [], 
   "end": "2015.520", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden weiter dar\u00fcber zu reden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.520", 
   "children": [], 
   "end": "2016.240", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.240", 
   "children": [], 
   "end": "2021.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere wegen des einen aus unserer Sicht gravierenden inhaltlichen Mangels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.160", 
   "children": [], 
   "end": "2022.200", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch wegen der Arroganz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.200", 
   "children": [], 
   "end": "2024.840", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht im Parlament zu beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.840", 
   "children": [], 
   "end": "2028.880", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir den Antrag nat\u00fcrlich nicht ablehnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.880", 
   "children": [], 
   "end": "2030.040", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber uns heute enthalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.040", 
   "children": [], 
   "end": "2033.600", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Fraktionsvorsitzende von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.600", 
   "children": [], 
   "end": "2034.840", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katrin G\u00f6ring-Eckardt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.840", 
   "children": [], 
   "end": "2035.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.760", 
   "children": [], 
   "end": "2036.360", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.360", 
   "children": [], 
   "end": "2036.640", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.640", 
   "children": [], 
   "end": "2038.160", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will am Anfang Frau Pau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.160", 
   "children": [], 
   "end": "2040.560", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich auf ihre Rede folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.560", 
   "children": [], 
   "end": "2044.600", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihr gro\u00dfes Engagement in der letzten Legislaturperiode ausdr\u00fccklich danken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.600", 
   "children": [], 
   "end": "2046.200", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Expertenkommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.200", 
   "children": [], 
   "end": "2050.840", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch als Mitglied des Pr\u00e4sidiums des Deutschen Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.840", 
   "children": [], 
   "end": "2054.400", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben viel daf\u00fcr geleistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.400", 
   "children": [], 
   "end": "2057.680", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute eine Grundlage der Debatte haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.680", 
   "children": [], 
   "end": "2058.000", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.000", 
   "children": [], 
   "end": "2061.000", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit pers\u00f6nlichen Anfeindungen verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.000", 
   "children": [], 
   "end": "2065.320", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier in Ihrer Heimatstadt Berlin und in ganz Deutschland viel geleistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.320", 
   "children": [], 
   "end": "2077.600", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch in der Auseinandersetzung \u00fcber Antisemitismus in Ihren eigenen Reihen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.600", 
   "children": [], 
   "end": "2080.120", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.120", 
   "children": [], 
   "end": "2081.760", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren heute eine Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.760", 
   "children": [], 
   "end": "2085.680", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird zu diesem Thema mit Sicherheit nicht die letzte in dieser Legislaturperiode sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.680", 
   "children": [], 
   "end": "2089.440", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir uns mit dem Antisemitismus in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.440", 
   "children": [], 
   "end": "2091.440", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserer Gesellschaft besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.440", 
   "children": [], 
   "end": "2094.280", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Expertenkommission hat sehr klar festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.280", 
   "children": [], 
   "end": "2096.120", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Antisemitismus landauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.120", 
   "children": [], 
   "end": "2097.000", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "landab gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.000", 
   "children": [], 
   "end": "2104.240", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in die Mitte der Gesellschaft hinein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.240", 
   "children": [], 
   "end": "2108.320", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in Gewerkschaften hinein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.320", 
   "children": [], 
   "end": "2110.080", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in Kirchengemeinden hinein und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.080", 
   "children": [], 
   "end": "2110.320", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.320", 
   "children": [], 
   "end": "2112.280", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in Parteien hinein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.280", 
   "children": [], 
   "end": "2113.400", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.400", 
   "children": [], 
   "end": "2115.440", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein verdammt billiges Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.440", 
   "children": [], 
   "end": "2116.520", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.520", 
   "children": [], 
   "end": "2117.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.120", 
   "children": [], 
   "end": "2117.800", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.800", 
   "children": [], 
   "end": "2121.920", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eigentlich kommt der Antisemitismus doch nur aus einer Richtung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.920", 
   "children": [], 
   "end": "2122.400", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.400", 
   "children": [], 
   "end": "2124.040", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihren Reihen Herrn H\u00f6cke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.040", 
   "children": [], 
   "end": "2127.640", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das vielleicht wichtigste Denkmal in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.640", 
   "children": [], 
   "end": "2134.480", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Holocaustdenkmal in der deutschen Hauptstadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.480", 
   "children": [], 
   "end": "2137.160", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf unfl\u00e4tigste Art verunglimpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.160", 
   "children": [], 
   "end": "2138.440", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bleibt Mitglied Ihrer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.440", 
   "children": [], 
   "end": "2139.720", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie verteidigen ihn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.720", 
   "children": [], 
   "end": "2140.600", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.600", 
   "children": [], 
   "end": "2141.920", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn in Deutschland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.920", 
   "children": [], 
   "end": "2143.520", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in aller H\u00e4rte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.520", 
   "children": [], 
   "end": "2145.320", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Partei Herrn Gedeon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.320", 
   "children": [], 
   "end": "2154.000", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gedeon kann zu Recht als Holocaustleugner bezeichnet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.000", 
   "children": [], 
   "end": "2156.480", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie stellen sich hierhin und zeigen mit dem Finger auf andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.480", 
   "children": [], 
   "end": "2156.720", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.720", 
   "children": [], 
   "end": "2157.840", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.840", 
   "children": [], 
   "end": "2159.040", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so geht es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.040", 
   "children": [], 
   "end": "2161.280", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Herr Meuthen sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.280", 
   "children": [], 
   "end": "2164.440", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er bei Herrn Gedeon keinen Handlungsbedarf sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.440", 
   "children": [], 
   "end": "2165.800", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie ein krasses Problem mit Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.800", 
   "children": [], 
   "end": "2167.080", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.080", 
   "children": [], 
   "end": "2167.800", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.800", 
   "children": [], 
   "end": "2171.600", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie argumentieren hier mit Ungarn und damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.600", 
   "children": [], 
   "end": "2175.600", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Synagogen dort nicht gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.600", 
   "children": [], 
   "end": "2176.480", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.480", 
   "children": [], 
   "end": "2177.760", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Drama, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.760", 
   "children": [], 
   "end": "2180.880", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in unserem Land so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.880", 
   "children": [], 
   "end": "2181.760", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.760", 
   "children": [], 
   "end": "2184.240", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Drama, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.240", 
   "children": [], 
   "end": "2191.000", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in unserem Land Polizistinnen und Polizisten vor Synagogen stehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.000", 
   "children": [], 
   "end": "2193.480", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir niemals gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.480", 
   "children": [], 
   "end": "2196.240", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem solchen Land zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.240", 
   "children": [], 
   "end": "2199.240", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ungarn als leuchtendes Beispiel darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.240", 
   "children": [], 
   "end": "2200.040", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.040", 
   "children": [], 
   "end": "2204.600", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Synagogen in Deutschland mussten leider auch vor 2015 bewacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.600", 
   "children": [], 
   "end": "2207.520", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Synagogen in Deutschland sind auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.520", 
   "children": [], 
   "end": "2209.200", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor mehr Fl\u00fcchtlinge gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.200", 
   "children": [], 
   "end": "2211.720", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in gro\u00dfer Gefahr gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.720", 
   "children": [], 
   "end": "2212.880", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.880", 
   "children": [], 
   "end": "2217.600", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Orban als den Oberdemokraten oder sogar noch als denjenigen darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.600", 
   "children": [], 
   "end": "2222.080", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem es um einen Hort gegen Antisemitismus geht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.080", 
   "children": [], 
   "end": "2223.360", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau G\u00f6ring-Eckardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.360", 
   "children": [], 
   "end": "2225.680", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie unterbrechen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.680", 
   "children": [], 
   "end": "2231.280", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin von Storch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.280", 
   "children": [], 
   "end": "2231.880", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.880", 
   "children": [], 
   "end": "2232.600", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.600", 
   "children": [], 
   "end": "2233.440", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hat genug geredet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.440", 
   "children": [], 
   "end": "2235.920", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat uns hier im Parlament gereicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.920", 
   "children": [], 
   "end": "2239.600", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.600", 
   "children": [], 
   "end": "2244.560", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir meiner Meinung nach mehr vor uns haben als nur allgemeine Bekenntnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.560", 
   "children": [], 
   "end": "2247.840", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch in Zukunft weiter darum k\u00e4mpfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.840", 
   "children": [], 
   "end": "2249.240", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass v\u00f6llig klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.240", 
   "children": [], 
   "end": "2251.080", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Existenzrecht Israels steht in diesem Land nicht infrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.080", 
   "children": [], 
   "end": "2264.840", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt \u00fcbrigens auch nicht irgendwelche anderen Vorzeichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.840", 
   "children": [], 
   "end": "2265.720", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann n\u00e4mlich nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.720", 
   "children": [], 
   "end": "2267.080", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gehe doch nur um Israelkritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.080", 
   "children": [], 
   "end": "2269.120", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Antisemitismus meint oder gar Verschw\u00f6rungstheorien folgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.120", 
   "children": [], 
   "end": "2269.560", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.560", 
   "children": [], 
   "end": "2277.640", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt von allen Seiten der Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.640", 
   "children": [], 
   "end": "2284.760", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden also auch weiterhin \u00fcber das Existenzrecht Israels reden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.760", 
   "children": [], 
   "end": "2287.000", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt will ich einen Punkt ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.000", 
   "children": [], 
   "end": "2289.960", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir pers\u00f6nlich besonders wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.960", 
   "children": [], 
   "end": "2291.920", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn meine Redezeit vorbei ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.920", 
   "children": [], 
   "end": "2293.680", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele haben hier gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.680", 
   "children": [], 
   "end": "2295.600", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei wichtig f\u00fcr die J\u00fcdinnen und Juden in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.600", 
   "children": [], 
   "end": "2299.200", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie hier sorgenfrei und sicher leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.200", 
   "children": [], 
   "end": "2300.280", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.280", 
   "children": [], 
   "end": "2301.480", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.480", 
   "children": [], 
   "end": "2305.040", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Antisemitismusdebatten f\u00fcr die J\u00fcdinnen und Juden in diesem Land f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.040", 
   "children": [], 
   "end": "2306.960", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir f\u00fchren sie f\u00fcr uns selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.960", 
   "children": [], 
   "end": "2309.520", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.520", 
   "children": [], 
   "end": "2310.160", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich ganz pers\u00f6nlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.160", 
   "children": [], 
   "end": "2311.040", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als B\u00fcrgerin dieses Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.040", 
   "children": [], 
   "end": "2311.680", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte in einem Land leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.680", 
   "children": [], 
   "end": "2313.240", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Antisemitismus keinen Platz hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.240", 
   "children": [], 
   "end": "2317.000", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir klar und hart in der Haltung sein bei jeder und jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.000", 
   "children": [], 
   "end": "2317.720", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das infrage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.720", 
   "children": [], 
   "end": "2321.120", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal woher er kommt und warum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.120", 
   "children": [], 
   "end": "2326.800", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Abgeordnete Dobrindt f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.800", 
   "children": [], 
   "end": "2335.040", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.040", 
   "children": [], 
   "end": "2337.040", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.040", 
   "children": [], 
   "end": "2338.680", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anerkennung des israelischen Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.680", 
   "children": [], 
   "end": "2339.520", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz des j\u00fcdischen Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.520", 
   "children": [], 
   "end": "2342.560", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kampf gegen jede Form von Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.560", 
   "children": [], 
   "end": "2347.240", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles geh\u00f6rt unaufl\u00f6sbar zu Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.240", 
   "children": [], 
   "end": "2349.840", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen dabei gemeinsam die Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.840", 
   "children": [], 
   "end": "2350.640", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.640", 
   "children": [], 
   "end": "2354.840", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts relativiert wird und jemals zur Disposition steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.840", 
   "children": [], 
   "end": "2359.000", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verantwortung kennt schlichtweg keinen Schlussstrich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.000", 
   "children": [], 
   "end": "2360.440", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.440", 
   "children": [], 
   "end": "2361.160", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.160", 
   "children": [], 
   "end": "2362.200", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei uns lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.200", 
   "children": [], 
   "end": "2367.000", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.000", 
   "children": [], 
   "end": "2368.400", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.400", 
   "children": [], 
   "end": "2369.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nach uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.920", 
   "children": [], 
   "end": "2374.400", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung tr\u00e4gt und dass auch jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.400", 
   "children": [], 
   "end": "2376.160", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.160", 
   "children": [], 
   "end": "2381.840", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verantwortung tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.840", 
   "children": [], 
   "end": "2392.720", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Max Mannheimer hat das einmal in Richtung unserer Generation so zusammengefasst:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.720", 
   "children": [], 
   "end": "2394.480", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr seid nicht verantwortlich f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.480", 
   "children": [], 
   "end": "2395.520", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geschah. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.520", 
   "children": [], 
   "end": "2396.440", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass es nicht wieder geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.440", 
   "children": [], 
   "end": "2397.880", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr schon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.880", 
   "children": [], 
   "end": "2401.680", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gilt bei uns null Toleranz gegen\u00fcber jeder Form von Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.680", 
   "children": [], 
   "end": "2403.880", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Form von Judenhass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.880", 
   "children": [], 
   "end": "2404.840", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.840", 
   "children": [], 
   "end": "2409.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er unter dem Deckmantel der Israelkritik daherkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.960", 
   "children": [], 
   "end": "2411.080", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden keinem alten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.080", 
   "children": [], 
   "end": "2411.760", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinem neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.760", 
   "children": [], 
   "end": "2414.280", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch keinem leisen und keinem lauten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.280", 
   "children": [], 
   "end": "2430.720", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinem rechtsextrem und keinem linksextrem motivierten Antisemitismus und keinem islamistischen Antisemitismus in unserem Land auch nur einen Millimeter Platz einr\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.720", 
   "children": [], 
   "end": "2434.840", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser aller Auftrag und Verpflichtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.840", 
   "children": [], 
   "end": "2439.400", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es schon ein starkes Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.400", 
   "children": [], 
   "end": "2440.480", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.480", 
   "children": [], 
   "end": "2441.200", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.200", 
   "children": [], 
   "end": "2445.600", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP und die Gr\u00fcnen einen gemeinsamen Antrag formuliert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.600", 
   "children": [], 
   "end": "2447.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wichtiger Baustein in der Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.920", 
   "children": [], 
   "end": "2449.240", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antisemitismusbeauftragte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.240", 
   "children": [], 
   "end": "2452.520", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es in unserem Antrag formuliert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.520", 
   "children": [], 
   "end": "2454.520", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein richtiges Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.520", 
   "children": [], 
   "end": "2459.000", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist Ansprechpartner und Vermittler f\u00fcr die Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.000", 
   "children": [], 
   "end": "2459.920", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.920", 
   "children": [], 
   "end": "2461.440", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00e4nder und die Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.440", 
   "children": [], 
   "end": "2465.680", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entbindet \u00fcbrigens niemanden von seiner ganz eigenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.680", 
   "children": [], 
   "end": "2469.640", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pers\u00f6nlichen Verantwortung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.640", 
   "children": [], 
   "end": "2472.080", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf auch niemanden entbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.080", 
   "children": [], 
   "end": "2474.600", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.600", 
   "children": [], 
   "end": "2478.640", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir gemeinsam daf\u00fcr streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.640", 
   "children": [], 
   "end": "2480.520", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ansprechpartner zu installieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.520", 
   "children": [], 
   "end": "2482.080", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beauftragten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.080", 
   "children": [], 
   "end": "2482.880", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.880", 
   "children": [], 
   "end": "2485.280", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Jahre nach der Terrorherrschaft bl\u00fcht in unserem Land wieder j\u00fcdisches Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.280", 
   "children": [], 
   "end": "2489.840", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfinde das als ein kostbares Geschenk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.840", 
   "children": [], 
   "end": "2493.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das wir dankbar sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.840", 
   "children": [], 
   "end": "2496.600", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be mehr als 6\u00a0Millionen Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.600", 
   "children": [], 
   "end": "2500.680", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns den R\u00fccken zu kehren aus Abscheu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.680", 
   "children": [], 
   "end": "2503.680", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbitterung und Feindseligkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.680", 
   "children": [], 
   "end": "2507.480", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch hat man uns wieder Vertrauen entgegengebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.480", 
   "children": [], 
   "end": "2509.800", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Botschaft der Vers\u00f6hnung und des Friedens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.800", 
   "children": [], 
   "end": "2513.280", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Botschaft greifen wir immer wieder auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.280", 
   "children": [], 
   "end": "2516.760", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gerade jetzt von besonderer Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.760", 
   "children": [], 
   "end": "2521.000", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir vor einer Z\u00e4sur stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.000", 
   "children": [], 
   "end": "2521.640", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.640", 
   "children": [], 
   "end": "2526.400", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die letzten \u00dcberlebenden der Schoah und andere Zeitzeugen gestorben sein werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.400", 
   "children": [], 
   "end": "2529.000", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es f\u00fcr uns so bedeutsam und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.000", 
   "children": [], 
   "end": "2538.400", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns der historischen Verantwortung auch f\u00fcr die kommenden Generationen bewusst sind und diese Verantwortung immer wieder neu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.400", 
   "children": [], 
   "end": "2539.120", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war schon die Rede davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.120", 
   "children": [], 
   "end": "2541.480", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle in dieser Verantwortung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.480", 
   "children": [], 
   "end": "2547.000", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberall Antisemitismus gibt und dass wir die Breite dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.000", 
   "children": [], 
   "end": "2547.600", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich leider erkennen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.600", 
   "children": [], 
   "end": "2548.400", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formulieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.400", 
   "children": [], 
   "end": "2550.680", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen darf ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.680", 
   "children": [], 
   "end": "2551.320", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.320", 
   "children": [], 
   "end": "2551.760", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.760", 
   "children": [], 
   "end": "2556.600", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass antisemitische Delikte und die Hetze \u00fcberwiegend aus rechtsextremen Kreisen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.600", 
   "children": [], 
   "end": "2557.760", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig erleben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.760", 
   "children": [], 
   "end": "2560.000", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in manchen Heimatl\u00e4ndern der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.000", 
   "children": [], 
   "end": "2561.640", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns Schutz suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.640", 
   "children": [], 
   "end": "2566.120", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Antisemitismus Teil der Sozialisierung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.120", 
   "children": [], 
   "end": "2570.000", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir dulden aber keine Anfeindungen gegen\u00fcber Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.000", 
   "children": [], 
   "end": "2572.280", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal von wem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.280", 
   "children": [], 
   "end": "2574.520", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bleibt f\u00fcr uns klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.520", 
   "children": [], 
   "end": "2575.880", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zu uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.880", 
   "children": [], 
   "end": "2579.160", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss mit uns leben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.160", 
   "children": [], 
   "end": "2583.040", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch das klare Bekenntnis gegen Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.040", 
   "children": [], 
   "end": "2592.960", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.960", 
   "children": [], 
   "end": "2595.440", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern in unserem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.440", 
   "children": [], 
   "end": "2606.320", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Integrationskurse st\u00e4rker die Vermittlung unserer historischen Verantwortung beinhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.320", 
   "children": [], 
   "end": "2609.240", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer bei uns Schutz sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.240", 
   "children": [], 
   "end": "2612.240", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.240", 
   "children": [], 
   "end": "2615.680", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.680", 
   "children": [], 
   "end": "2616.640", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.640", 
   "children": [], 
   "end": "2618.840", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.840", 
   "children": [], 
   "end": "2620.640", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei uns leben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.640", 
   "children": [], 
   "end": "2622.680", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in gleichem Ma\u00dfe verlangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.680", 
   "children": [], 
   "end": "2627.640", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.640", 
   "children": [], 
   "end": "2630.760", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch dies deutlich zu formulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.760", 
   "children": [], 
   "end": "2635.520", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ein Mahnmal ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.520", 
   "children": [], 
   "end": "2638.720", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern jedes antisemitische Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.720", 
   "children": [], 
   "end": "2641.000", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede antisemitische Tat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.000", 
   "children": [], 
   "end": "2659.440", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedwede Relativierung unserer gesellschaftlichen Verantwortung ist eine Schande f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.440", 
   "children": [], 
   "end": "2660.640", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.640", 
   "children": [], 
   "end": "2663.000", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Ressentiments gegen\u00fcber Juden sch\u00fcrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.000", 
   "children": [], 
   "end": "2667.280", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann kein Anwalt einer deutschen Leitkultur sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.280", 
   "children": [], 
   "end": "2674.440", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das christlich-j\u00fcdische Erbe ist f\u00fcr unsere Leitkultur konstitutiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.440", 
   "children": [], 
   "end": "2675.440", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Freunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.440", 
   "children": [], 
   "end": "2682.920", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer antisemitische Parolen ruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.920", 
   "children": [], 
   "end": "2695.920", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist niemals ein Vertreter einer b\u00fcrgerlich-konservativen Mitte unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.920", 
   "children": [], 
   "end": "2700.280", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer antisemitische Parolen ruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.280", 
   "children": [], 
   "end": "2703.240", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein deutscher Patriot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.240", 
   "children": [], 
   "end": "2709.080", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz des j\u00fcdischen Volkes ist Teil unserer deutschen Leitkultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.080", 
   "children": [], 
   "end": "2713.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen den Antisemitismus muss Aufgabe eines jeden Deutschen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.800", 
   "children": [], 
   "end": "2714.440", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.440", 
   "children": [], 
   "end": "2727.080", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.080", 
   "children": [], 
   "end": "2732.720", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Antrag der Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.720", 
   "children": [], 
   "end": "2733.800", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.800", 
   "children": [], 
   "end": "2743.840", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/444 mit dem Titel \u201eAntisemitismus entschlossen bek\u00e4mpfen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.840", 
   "children": [], 
   "end": "2746.000", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.000", 
   "children": [], 
   "end": "2747.120", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.120", 
   "children": [], 
   "end": "2753.760", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen Abstimmung in der Sache; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.760", 
   "children": [], 
   "end": "2758.640", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht \u00dcberweisung an den Innenausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.640", 
   "children": [], 
   "end": "2764.200", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.200", 
   "children": [], 
   "end": "2765.000", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.000", 
   "children": [], 
   "end": "2768.160", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.160", 
   "children": [], 
   "end": "2776.360", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.360", 
   "children": [], 
   "end": "2778.720", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.720", 
   "children": [], 
   "end": "2785.960", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Mehrheit des Hauses gegen die Stimmen der Linken ist der Antrag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.960", 
   "children": [], 
   "end": "2796.120", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf Drucksache\u00a019/444 in der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.120", 
   "children": [], 
   "end": "2799.040", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.040", 
   "children": [], 
   "end": "2804.600", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt gegen diesen Antrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.520", 
   "children": [], 
   "end": "2808.680", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.920", 
   "children": [], 
   "end": "2827.720", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Enthaltung der Linken ist der Antrag einstimmig angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.720", 
   "children": [], 
   "end": "2830.120", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.120", 
   "children": [], 
   "end": "2837.720", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der Wahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums bekannt geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.720", 
   "children": [], 
   "end": "2841.920", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat 709\u00a0Mitglieder; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.920", 
   "children": [], 
   "end": "2844.600", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gew\u00e4hlt zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.600", 
   "children": [], 
   "end": "2850.640", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man die Mehrheit von 355\u00a0Stimmen erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.640", 
   "children": [], 
   "end": "2856.280", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 655\u00a0abgegebene Stimmkarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.280", 
   "children": [], 
   "end": "2862.480", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde nur die Jastimmen verlesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.480", 
   "children": [], 
   "end": "2863.440", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.440", 
   "children": [], 
   "end": "2868.680", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen und ung\u00fcltige Stimmen k\u00f6nnen Sie dem Protokoll entnehmen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.680", 
   "children": [], 
   "end": "2873.280", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Mayer 560\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.280", 
   "children": [], 
   "end": "2877.880", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armin Schuster 557\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.880", 
   "children": [], 
   "end": "2883.000", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Patrick Sensburg 518\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.000", 
   "children": [], 
   "end": "2887.080", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uli Gr\u00f6tsch 566\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.080", 
   "children": [], 
   "end": "2891.840", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burkhard Lischka 559\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.840", 
   "children": [], 
   "end": "2897.400", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Roman Johannes Reusch 210\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.400", 
   "children": [], 
   "end": "2902.400", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Thomae 535\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.400", 
   "children": [], 
   "end": "2907.560", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Andr\u00e9 Hahn 419\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.560", 
   "children": [], 
   "end": "2912.880", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0\u00adKonstantin von Notz 500\u00a0Stimmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.880", 
   "children": [], 
   "end": "2915.560", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten Stephan Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.560", 
   "children": [], 
   "end": "2916.800", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armin Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.800", 
   "children": [], 
   "end": "2918.240", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Patrick \u00adSensburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.240", 
   "children": [], 
   "end": "2919.120", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uli Gr\u00f6tsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.120", 
   "children": [], 
   "end": "2920.520", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burkhard Lischka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.520", 
   "children": [], 
   "end": "2921.800", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan \u00adThomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.800", 
   "children": [], 
   "end": "2936.960", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Andr\u00e9 Hahn und Dr.\u00a0Konstantin von Notz haben die nach \u00a7\u00a02 Absatz\u00a03 des Gesetzes \u00fcber die parlamentarische Kontrolle nachrichtendienstlicher T\u00e4tigkeit des Bundes erforderliche Mehrheit von 355\u00a0Stimmen erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.960", 
   "children": [], 
   "end": "2941.400", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit als Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.400", 
   "children": [], 
   "end": "2949.560", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.560", 
   "children": [], 
   "end": "2955.680", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Roman Johannes Reusch hat die erforderliche Mehrheit nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.680", 
   "children": [], 
   "end": "2960.600", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist das Gremium unvollst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.600", 
   "children": [], 
   "end": "2966.240", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird zu gegebener Zeit ein weiterer Wahlgang anberaumt werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.240", 
   "children": [], 
   "end": "2968.960", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe jetzt Tagesordnungspunkt\u00a010 auf:"
   ]
  }
 ]
}