{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon ein bemerkenswerter Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "13.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns da von der AfD vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bemerkenswert vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die AfD als einzige Partei Deutschlands feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Syrien quasi Frieden herrscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSicherheitsrelevante St\u00f6rungen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien \u201enur noch in Teilen des Landes festzustellen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher k\u00f6nne man mit Staatschef Assad \u00fcber ein R\u00fcckkehrabkommen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete verhandeln und deren R\u00fcckkehr sicher gestalten und finanziell unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wundert mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht gleich von bl\u00fchenden Landschaften sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder haben Sie keine Ahnung in der Sache oder Sie sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Leichen zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen allen Ernstes ein Abkommen mit dem syrischen Diktator Assad abschlie\u00dfen und ihm Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar Regimekritiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anvertrauen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von mir als Ex-B\u00fcrgerkriegsbetroffenem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "79.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ex-Jugoslawe gesagt sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen versichert sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00e4re der Allererste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sektkorken knallen lassen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Menschen nach Hause k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gro\u00dfteil der Syrerinnen und Syrer w\u00fcrde mit wehenden Fahnen nach Syrien zur\u00fcckkehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre Heimat wiederaufzubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir w\u00fcrden hier stehen und ernsthaft \u00fcber Unterst\u00fctzung bei der R\u00fcckkehr debattieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber noch ist es ganz und gar nicht so weit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und selbst wenn sich Russlands Pr\u00e4sident Putin und der syrische Machthaber gestern hingestellt und verk\u00fcndet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine politische L\u00f6sung in Syrien sei nahe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00f6ren wir eine solche Nachricht mit sehr viel Skepsis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sie wird von Autokraten verbreitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "127.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die AfD denen gerne Glauben schenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wundert mich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist aus dem gleichem Holz geschnitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir von der SPD haben Anspr\u00fcche an demokratische Werte und sch\u00fctzen die Menschen vor gewaltt\u00e4tigen Regimen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das Assad-Regime ist ein gewaltt\u00e4tiges Regime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass der \u201eIslamische Staat\u201c zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Fortschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber \u00fcberhaupt nicht ausschlaggebend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in Syrien tobt immer noch ein B\u00fcrgerkrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Regime geht mit aller Brutalit\u00e4t gegen seine B\u00fcrger vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ein paar traurige Beispiele daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich im Alltag in Syrien abspielt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor neun Tagen sind bei Luftangriffen auf einen Markt im syrischen Atareb mindestens 61\u00a0Menschen get\u00f6tet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "179.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter auch Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ort gilt eigentlich als Deeskalationszone. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht einmal dort sind die Menschen mehr sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute ist nicht klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Kampfjets der syrischen Regierung waren oder die ihres gr\u00f6\u00dften Unterst\u00fctzers Russland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Oktober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor einem Monat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starben in einem Vorort von Damaskus zehn Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter f\u00fcnf Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einem Granatenangriff syrischer Regierungstruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls im Oktober hat die Weltgesundheitsorganisation Angriffe auf Krankenh\u00e4user und Nothelfer in Idlib und Hama verurteilt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz abgesehen von Orten in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die humanit\u00e4re Lage so katastrophal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dort wieder Hungertote gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also das friedliche Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das Sie M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Kinder zur\u00fcckschicken m\u00f6chten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch lassen Sie uns speziell bei der Sicherheit bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD den R\u00fcckkehrern gew\u00e4hrleisten will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie gewiss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rachegel\u00fcste des Regimes gegen seine Gegner sind ungestillt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Interview mit dem syrischen Staatsfernsehen drohte der mittlerweile get\u00f6tete General der syrischen Regierungstruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "260.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Issam Zahreddine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Millionen aus Syrien gefl\u00fcchteten Menschen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn der Staat ihnen vergebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeint sind die Republikanischen Garden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Speerspitze der syrischen Armee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.440", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt stellt die AfD sich hin und behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Syrerinnen und Syrer k\u00f6nnten ja zur\u00fcckkehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Beleg daf\u00fcr f\u00fchrt sie die Zahl der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "600\u00a0000 Syrerinnen und Syrer seien ja bereits zur\u00fcckgekehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist tats\u00e4chlich eine Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.200", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der IOM stammt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch was steckt wirklich dahinter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "600\u00a0000 sind nur 5\u00a0Prozent der 12\u00a0Millionen gefl\u00fcchteten Syrerinnen und Syrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich weltweit auf der Suche nach Sicherheit befinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wenigen R\u00fcckkehrer sind zum allergr\u00f6\u00dften Teil Fl\u00fcchtlinge innerhalb Syriens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein kleiner Rest kommt aus den Nachbarstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits unter den Millionen Fl\u00fcchtlingen \u00e4chzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "322.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie aufgenommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bericht der IOM hei\u00dft es weiter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.440", 
   "children": [], 
   "end": "328.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist zentral\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.040", 
   "children": [], 
   "end": "332.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcckkehr der Syrerinnen und Syrer ist oft spontan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht unbedingt freiwillig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sicher und nicht nachhaltig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "341.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele der R\u00fcckkehrer mussten danach erneut fliehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.680", 
   "children": [], 
   "end": "343.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagen uns also diese Zahlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.600", 
   "children": [], 
   "end": "345.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Syrien sicher ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.120", 
   "children": [], 
   "end": "352.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten den Bericht vollst\u00e4ndig lesen und sich nicht nur die Fakten heraussuchen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.680", 
   "children": [], 
   "end": "355.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen in Ihre Ideologie passen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.400", 
   "children": [], 
   "end": "357.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tten Sie gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.360", 
   "children": [], 
   "end": "366.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich im gleichen Zeitraum erneut 810\u00a0000\u00a0Menschen auf die Flucht vor Krieg und Terror begeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.360", 
   "children": [], 
   "end": "369.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele zum zweiten oder dritten Mal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.840", 
   "children": [], 
   "end": "370.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.280", 
   "children": [], 
   "end": "371.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur\u00fcckkehren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.480", 
   "children": [], 
   "end": "373.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ersch\u00f6pft und entw\u00fcrdigt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.440", 
   "children": [], 
   "end": "375.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen schlicht nach Hause. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.560", 
   "children": [], 
   "end": "377.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Wunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.200", 
   "children": [], 
   "end": "380.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heimzukehren und ihre H\u00e4user wieder aufzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.320", 
   "children": [], 
   "end": "383.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie unter Umst\u00e4nden ihr Leben dabei riskieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.040", 
   "children": [], 
   "end": "387.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem pers\u00f6nlichen Leidensdruck leiten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.240", 
   "children": [], 
   "end": "390.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.080", 
   "children": [], 
   "end": "390.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.320", 
   "children": [], 
   "end": "391.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syrien sei sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.840", 
   "children": [], 
   "end": "396.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nne nun mit dem syrischen Machthaber Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.600", 
   "children": [], 
   "end": "400.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Tausende in Folterkellern untergebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.360", 
   "children": [], 
   "end": "402.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "menschenfreundliche Schutzabkommen schlie\u00dfen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.880", 
   "children": [], 
   "end": "406.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist an Zynismus schwer zu \u00fcberbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.800", 
   "children": [], 
   "end": "415.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es Ihnen bei dem Antrag eigentlich geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.480", 
   "children": [], 
   "end": "416.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch dies: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.960", 
   "children": [], 
   "end": "419.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen diese Menschen schlicht loswerden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.760", 
   "children": [], 
   "end": "423.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie ihre R\u00fcckkehr \u00fcberleben oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.560", 
   "children": [], 
   "end": "429.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kleiden dieses menschenverachtende Ziel in ein humanit\u00e4res Gewand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.520", 
   "children": [], 
   "end": "434.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eWir fordern eine sichere und kostenfreie R\u00fcckkehr\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.640", 
   "children": [], 
   "end": "436.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.440", 
   "children": [], 
   "end": "437.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies nicht m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.880", 
   "children": [], 
   "end": "440.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich eigentlich sch\u00e4men."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.600", 
   "children": [], 
   "end": "447.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.040", 
   "children": [], 
   "end": "448.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind eine Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.120", 
   "children": [], 
   "end": "450.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Wertegemeinschaft angelegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.600", 
   "children": [], 
   "end": "451.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.640", 
   "children": [], 
   "end": "452.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal ist es schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.600", 
   "children": [], 
   "end": "454.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem gerecht zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.160", 
   "children": [], 
   "end": "463.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir d\u00fcrfen als Gesellschaft unsere ethischen und moralischen Anspr\u00fcche nicht aufgeben und auf ein reines K\u00f6pfez\u00e4hlen zur\u00fcckfallen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.280", 
   "children": [], 
   "end": "466.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie von der AfD verkennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.160", 
   "children": [], 
   "end": "467.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es nicht nur um Gefl\u00fcchtete und darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.920", 
   "children": [], 
   "end": "470.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit ihnen umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.560", 
   "children": [], 
   "end": "473.760", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Glaubw\u00fcrdigkeit unserer Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.760", 
   "children": [], 
   "end": "478.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.480", 
   "children": [], 
   "end": "487.960", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitslage in Syrien l\u00e4sst derzeit keine Verhandlungen der Bundesregierung mit dem syrischen Assad-Regime \u00fcber ein R\u00fcckkehrabkommen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.960", 
   "children": [], 
   "end": "493.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden das Parlament und die Bundesregierung so schnell wie m\u00f6glich handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.320", 
   "children": [], 
   "end": "496.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald es die Voraussetzungen glaubw\u00fcrdig zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.760", 
   "children": [], 
   "end": "498.160", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.160", 
   "children": [], 
   "end": "501.160", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir nicht die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.160", 
   "children": [], 
   "end": "503.920", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.920", 
   "children": [], 
   "end": "507.440", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.440", 
   "children": [], 
   "end": "526.000", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Fraktion hat Stephan Thomae das Wort."
   ]
  }
 ]
}