{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn ich Sie ungern korrigiere.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Arbeitsmarkt steht so gut da wie noch nie in der Geschichte der Bundesrepublik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So erreichte die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen im September dieses Jahres mit 44,5\u00a0Millionen Menschen in Besch\u00e4ftigung einen erneuten H\u00f6chststand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 600\u00a0000\u00a0Menschen mehr als zu diesem Zeitpunkt im letzten Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser wirtschaftliche Erfolg hat auch einen Namen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0In Bayern l\u00e4uft es nat\u00fcrlich noch besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ernst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gleichzeitig merkt man bei einem geplanten Stellenabbau wie jetzt bei Siemens einmal mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gute wirtschaftliche Situation nicht gottgegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen als Wirtschaftsstandort im internationalen Wettbewerb und sind durch unsere Exportorientierung auf die Weltm\u00e4rkte angewiesen wie kaum ein anderes Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt nat\u00fcrlich insbesondere f\u00fcr ein multinationales Unternehmen wie Siemens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist die globale Nachfrage nach gro\u00dfen Gasturbinen drastisch gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf etwa 110\u00a0Turbinen pro Jahr wird sich die globale Nachfrage zuk\u00fcnftig belaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber Fertigungskapazit\u00e4ten f\u00fcr circa 400\u00a0Turbinen im Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.440", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist hier so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um globale Trends handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "102.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sich auch bei der Entwicklung der erneuerbaren Energien um globale Trends handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.080", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf muss Siemens nat\u00fcrlich reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00e4te Siemens das nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re das ebenso verantwortungslos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings gilt es auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade Siemens an anderer Stelle vom Umbau der Energieversorgung massiv profitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise beim Ausbau der Offshorekapazit\u00e4ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt sich in der Gesamtprofitabilit\u00e4t des Unternehmens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss ich schon auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mir die Kommunikation von Siemens hier sicherlich anders gew\u00fcnscht h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitnehmervertretungen vom geplanten Stellenabbau aus den Medien erfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen solchen Stil mag man vielleicht im Umgang von Parteien intern manchmal gewohnt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist kein Umgang auf Augenh\u00f6he. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das m\u00fcssen wir als Politik nat\u00fcrlich klar sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir klar anmahnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade Siemens als globales Vorzeigeunternehmen hat nat\u00fcrlich auch eine Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seiner sozialen Verantwortung gerecht zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wertsch\u00f6pfung durch Wertsch\u00e4tzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nur miteinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortlichkeit sieht an dieser Stelle nat\u00fcrlich anders aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Verantwortungslosigkeit kennen Sie sich von der SPD ja sehr gut aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben Sie ja auch diese Aktuelle Stunde beantragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt ist ein Abbau von 6\u00a0900\u00a0Stellen geplant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon die H\u00e4lfte in Deutschland im Bereich Power."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0An anderer Stelle hat das ja auch die j\u00fcngste Vergangenheit gezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich Power und Gas geht es konkret um 2\u00a0600\u00a0Stellen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollen die Werke in G\u00f6rlitz und Leipzig geschlossen werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Erfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fclheim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlangen und Berlin sind betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern haben hier in Berlin Hunderte Mitarbeiter um das Berliner Gasturbinenwerk in Moabit gegen den Stellenabbau protestiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Motto \u201eWir umarmen unser Werk\u201c zeigt die Verbundenheit der Menschen zum Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verbundenheit ist f\u00fcr Siemens eigentlich ein Wert an sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Schicksale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Existenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das h\u00e4ufig noch dazu in strukturschwachen Gebieten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir ja gerade schon geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann niemanden kaltlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszuloten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kreativ zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Aufgaben wegfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ersatz finden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Kanzlerin hat sich eingeschaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Politik letztlich unternehmerische Entscheidungen nicht \u00fcbernehmen kann und auch nicht soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Verantwortung der Akteure zu erinnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Unternehmen sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ma\u00dfnahmen sorgf\u00e4ltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umsichtig und langfristig angelegt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werden wir die Unternehmensleitung messen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.120", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft ist letztlich immer f\u00fcr den Menschen da und nicht anders herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unternehmensgr\u00fcnder Werner von Siemens meinte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit t\u00e4tigem Eingreifen in die gef\u00fcrchteten R\u00e4der des Schicksals kann man manches Unheil abwenden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.640", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Geist w\u00fcnsche ich auch dem aktuellen Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Thomas Jurk f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}