{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege von der AfD hat von einem kranken Land und von Pariser Nonsenszielen gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der falsche Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ein bisschen traurig und besch\u00e4mend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so in eine Debatte einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch aus unserer Sicht extrem wichtig ist und hier prominent gef\u00fchrt werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke den Gr\u00fcnen f\u00fcr diesen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Gelegenheit bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ein paar Unklarheiten aufzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei COP\u00a023 ging es eben nicht um die nationalen Ziele f\u00fcr 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um die Ziele f\u00fcr 2030 und 2050."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem schreiben die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass internationales Reden und nationales Handeln auseinanderklaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind es doch gerade die Diskussionen um das nationale Klein-Klein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Blick auf das gro\u00dfe Ganze verstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Sie von den Gr\u00fcnen stimmen mir zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dem Klima egal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo auf der Welt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Tonne CO 2 in die Luft geblasen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir sicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die weltweiten Emissionen sind zu hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch w\u00e4hrend Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Problem mit einer Art Klimanationalismus bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken wir bei diesem Thema global."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.120", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was n\u00fctzt es denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in Deutschland unsere Emissionen verringern und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "96.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es bisher der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.680", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Tonne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir einsparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.600", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch den europ\u00e4ischen Emissionshandel in unseren Nachbarl\u00e4ndern zus\u00e4tzlich produziert wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich gar nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkenntnis haben wir Freien Demokraten nicht exklusiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist auch die Position des Weltklimarates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dessen f\u00fcnften Sachstandsbericht hat die Bundestagsfraktion der Gr\u00fcnen in einer Pressemitteilung w\u00f6rtlich als Handlungsauftrag an die Bundesregierung bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein \u201eCap and Trade\u201c-System eine verbindliche Obergrenze hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben andere Ma\u00dfnahmen wie Subventionen f\u00fcr erneuerbare Energien keine weiteren Auswirkungen auf die Emissionsminderung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist nat\u00fcrlich das von den Gr\u00fcnen so hochgepriesene EEG gemeint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nun wollen Sie mit einem \u00fcbereilten Ausstieg aus der Braunkohle den gleichen Fehler erneut begehen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worunter ganz besonders\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss doch klar sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sozial Schwachen unserer Gesellschaft leiden werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn steigende Energiepreise treffen Menschen mit geringem Einkommen naturgem\u00e4\u00df deutlich h\u00e4rter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der Bezahlbarkeit von Energie ist nat\u00fcrlich auch die Versorgungssicherheit ein entscheidender Faktor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6fter vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aber gerade f\u00fcr eine gro\u00dfe Industrienation wie Deutschland unverzichtbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch das alles muss nicht sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mit den richtigen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen ich Ihnen gerne ein paar nenne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir den Klimawandel vern\u00fcnftig bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf internationaler Ebene m\u00fcssen wir dazu vor allem den Emissionshandel voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielhaft k\u00f6nnen wir die Zahl der Zertifikate schneller abbauen oder die 900\u00a0Millionen Zertifikate aus dem Backloading-Beschluss endg\u00fcltig aus dem Markt nehmen oder aus der MRS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zur Stabilisierung des Preises f\u00fchren w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch eine ganze Reihe anderer Punkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege von der AfD kommt aus der Lausitz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie wirklich die CO 2 -Emissionen in Deutschland reduzieren wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ziel des Klimaschutzplans 2050\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie endlich auch Technologien wie das Speichern von CO 2 \u00fcber CCS und insbesondere CCU akzeptieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das der Weg sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.040", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Klimaschutzziele sozialvertr\u00e4glich und kompetent umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "245.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Freie Demokraten k\u00f6nnen dem Antrag der Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er hier vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf keinen Fall zustimmen und pl\u00e4dieren f\u00fcr eine \u00dcberweisung an den Hauptausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort kann dann gerne auch \u00fcber die Globale Allianz f\u00fcr den Kohleausstieg diskutiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Gro\u00dfbritannien angef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie gerne erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das neue Vorbild der Gr\u00fcnen ein Land ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gerade ein AKW ans Netz bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lukas K\u00f6hler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch er h\u00e4lt seine erste Rede im Bundestag\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lorenz G\u00f6sta Beutin f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }
 ]
}