{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Menschen besch\u00e4ftigen sich mit Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist seit Jahren ein stabiler Trend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich mit Sicherheit auch im Jahr\u00a02018 fortsetzen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen wollen von uns keine Ern\u00e4hrungsberatung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine konsistente Ern\u00e4hrungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das haben wir zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrung wird immer individueller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbraucherinnen und Verbraucher w\u00fcnschen sich immer mehr eindeutige und verl\u00e4ssliche Informationen \u00fcber ihre Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ern\u00e4hrungsweisen werden immer vielf\u00e4ltiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur mit Blick auf Vorlieben und Geschmack, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch hinsichtlich der Lebenseinstellung und des Werteger\u00fcsts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr all diese Bed\u00fcrfnisse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Allergien und Unvertr\u00e4glichkeiten sind es Notwendigkeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liefert unsere heimische Land- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswirtschaft ein ebenso vielf\u00e4ltiges wie qualitativ hochwertiges Angebot."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Trend ist zu beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Zeiten gro\u00dfer Entfremdung r\u00fccken Landwirtschaft und Konsumenten nun stellenweise wieder zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Menschen m\u00f6chten nicht nur die Pflichtangaben auf einer Verpackung lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00f6chten auch wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo genau kommt das Lebensmittel eigentlich her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wird es produziert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter welchen Haltungsbedingungen hat das Schwein oder die Pute gelebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem oder der ich gerade ein Schnitzel kaufe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Weg zwischen Stall und Teller wird wieder k\u00fcrzer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb ist es sinnvoll und zukunftsweisend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungspolitik und den gesundheitlichen Verbraucherschutz gemeinsam zu betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle drei Politikbereiche sind Teile einer Wertsch\u00f6pfungskette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle drei Politikbereiche gestalten wir deshalb aus einem Guss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen damit drei Fliegen mit einer Klappe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken die Land- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltiges und transparentes Lebensmittelangebot f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir geben dar\u00fcber hinaus Impulse f\u00fcr lebendige l\u00e4ndliche Regionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es sinnvoll und zukunftsweisend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gesundheitlichen Verbraucherschutz und die Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum auch zuk\u00fcnftig in einem Ressort zu vereinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in einem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sagte es schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hinblick auf die sich wandelnden Gewohnheiten und Verbrauchererwartungen werden wir in der Agrarpolitik k\u00fcnftig die Ern\u00e4hrungsbelange noch st\u00e4rker in den Fokus nehmen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die EU-Kommission f\u00fcr ihre Pressemitteilung zur Zukunft der gemeinsamen Agrarpolitik die \u00dcberschrift \u201eErn\u00e4hrung und Landwirtschaft der Zukunft\u201c gew\u00e4hlt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist das eine Zielformulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns nur anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt die gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.280", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaftliche Erzeugnisse werden aufgewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es er\u00f6ffnen sich nachhaltige und innovative Marktchancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regionale Vertriebswege und enge Kundenbindung tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte und die Landwirtschaft selbst zu steigern und auch den bewussteren Umgang mit Lebensmitteln zu f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz nebenbei stehen wir mit diesen Produkten aus einem wettbewerbsstarken und verbraucherorientierten Markt auch noch k\u00fcnftig beim Export in L\u00e4nder mit hoher Kaufkraft gut da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich konkrete Beispiele geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubt man der Marktforschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden eiwei\u00dfreiche H\u00fclsenfr\u00fcchte bei Verbraucherinnen und Verbrauchern immer beliebter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "210.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ern\u00e4hrungsphysiologisch vorteilhaften Pflanzen verbessern zugleich beim Anbau den Boden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sparen Stickstoffd\u00fcnger und erh\u00f6hen die Biodiversit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lohnt sich deshalb bei agrarpolitischen Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Vorlieben im Ern\u00e4hrungsverhalten der Bev\u00f6lkerung mitzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir schon gute Erfahrungen gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa bei der Zusammenf\u00fchrung der bisherigen EU-Programme f\u00fcr Schulobst und Schulmilch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Schulte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur 9, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern 15\u00a0Bundesl\u00e4nder beteiligen sich inzwischen daran\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht dem Ern\u00e4hrungsbedarf der Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dar\u00fcber hinaus auch den p\u00e4dagogischen Begleitma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine unausgewogene Ern\u00e4hrung kann ernsthafte gesundheitliche Probleme verursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Adipositas ist der gro\u00dfe Risikofaktor f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krebs und Typ-2-Diabetes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkrankungen verursachen nicht nur individuelles Leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch gesamtgesellschaftliche Sch\u00e4den."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Land- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungswirtschaft aus einem Guss kann dem jedoch entgegenwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne haben wir im vergangenen Jahr zwei neue Einrichtungen er\u00f6ffnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Bundesinformationszentrum Landwirtschaft als zentralen Informationsdienstleister f\u00fcr Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forstwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "287.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fischerei und Gartenbau und das Bundeszentrum f\u00fcr Ern\u00e4hrung als zentrale Stimme f\u00fcr alterstaugliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissenschaftsbasierte Ern\u00e4hrungsempfehlungen rund um gesundes Aufwachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgewogene Ern\u00e4hrung und die Vermeidung von Lebensmittelverschwendung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Landwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungspolitik aus einem Guss nimmt Verbraucherinnen und Verbraucher ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach den Bedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.280", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter denen Lebensmittel produziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "310.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wenn es um die Haltung unserer Nutztiere geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erleben wir in diesen Tagen wieder besonders kritische Nachfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.360", 
   "children": [], 
   "end": "325.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb steht die diesj\u00e4hrige internationale Agrarministerkonferenz im Rahmen der Internationalen Gr\u00fcnen Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.080", 
   "children": [], 
   "end": "327.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Global Forum for Food and Agriculture, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.520", 
   "children": [], 
   "end": "331.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Titel \u201eDie Zukunft der tierischen Erzeugung gestalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.800", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungsbewusst und leistungsf\u00e4hig\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "346.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von nun an werden auf Einladung von Bundeslandwirtschaftsminister \u00adChristian Schmidt rund 70\u00a0Agrarministerinnen und Agrarminister dar\u00fcber beraten genauso wie \u00fcber die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.280", 
   "children": [], 
   "end": "351.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einsatz von Antibiotika in der Tierhaltung auf das absolut unerl\u00e4ssliche Ma\u00df zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.880", 
   "children": [], 
   "end": "354.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werte es als gro\u00dfen Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.480", 
   "children": [], 
   "end": "367.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundeslandwirtschaftsminister und der Bundesgesundheitsminister im Rahmen der deutschen G-20-Pr\u00e4sidentschaft gemeinsam den Startschuss f\u00fcr einen auf Dauer angelegten engen und grenz\u00fcberschreitenden Fachaustausch zwischen Human- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.240", 
   "children": [], 
   "end": "371.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Veterin\u00e4rmedizin im Sinne des One-Health-Ansatzes gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.600", 
   "children": [], 
   "end": "375.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Antibiotikaresistenzen wirksam zu begegnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.520", 
   "children": [], 
   "end": "377.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.200", 
   "children": [], 
   "end": "380.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umbau der Tierhaltung geht nicht von heute auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.760", 
   "children": [], 
   "end": "385.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er geht nur mit und nicht gegen die Tierhalter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.160", 
   "children": [], 
   "end": "387.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Initiative \u201eEine Frage der Haltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.320", 
   "children": [], 
   "end": "392.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue Wege zu mehr Tierwohl\u201c von Bundesminister Schmidt sind wir 2014 gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.720", 
   "children": [], 
   "end": "395.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sichtbare Verbesserungen erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.560", 
   "children": [], 
   "end": "400.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wurden nichtkurative Eingriffe bei Nutztieren weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.200", 
   "children": [], 
   "end": "403.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf das Schnabelk\u00fcrzen bei Legehennen wird inzwischen verzichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.480", 
   "children": [], 
   "end": "406.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das T\u00f6ten von Eintagsk\u00fcken steht vor dem Aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.840", 
   "children": [], 
   "end": "408.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.400", 
   "children": [], 
   "end": "412.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der BMEL-Ern\u00e4hrungsreport\u00a02018 zeigt uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.040", 
   "children": [], 
   "end": "417.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "47\u00a0Prozent der Verbraucherinnen und Verbraucher sind auf jeden Fall und 43\u00a0Prozent eher bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.920", 
   "children": [], 
   "end": "422.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld f\u00fcr Fleisch mit einem staatlichen Tierwohllabel auszugeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.080", 
   "children": [], 
   "end": "424.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen sind das 90\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.920", 
   "children": [], 
   "end": "430.080", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat das Tierwohllabel weiterhin Priorit\u00e4t auf der BMEL-Agenda f\u00fcr das Wohl der Tiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.080", 
   "children": [], 
   "end": "435.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gerechte Vermarktung und transparente Verbraucherinformationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.080", 
   "children": [], 
   "end": "436.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.520", 
   "children": [], 
   "end": "440.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ern\u00e4hrungspolitik aus einem Guss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.960", 
   "children": [], 
   "end": "441.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Ma\u00dfstab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.840", 
   "children": [], 
   "end": "445.360", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir uns messen lassen m\u00fcssen und messen lassen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.360", 
   "children": [], 
   "end": "447.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Seiten k\u00f6nnen davon nur profitieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.520", 
   "children": [], 
   "end": "448.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtinnen und Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.680", 
   "children": [], 
   "end": "452.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherinnen und Verbraucher sowie nicht zuletzt Tiere und Umwelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.760", 
   "children": [], 
   "end": "454.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.360", 
   "children": [], 
   "end": "462.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat das Wort Dr.\u00a0Edgar Franke f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }
 ]
}