{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD benutzt das Mittel der sogenannten gezielten Provokation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf sich aufmerksam zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte solche Provokationen insoweit auch einfach durch Nichtkommentierung versickern lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei Meinungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen jetzt einmal sagen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Weyel sagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat unterdessen das Plenum verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er sich dem nicht stellen will\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union zahlen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das hinausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Deutschland infolge des Versailler Vertrags zu zahlen hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Ihrer Diktion zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegstreiberei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch etwas sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine ist die gezielte Provokation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das andere ist die bewusste Falschaussage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine bewusste Falschaussage ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer kontinentalen Diktatur zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute \u00fcber das Programm der Europ\u00e4ischen Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Sarrazin hat auf die demokratischen Prinzipien der Europ\u00e4ischen Union hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese demokratischen Prinzipien sind fundiert im Trilog. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sogenannte Trilog ist die Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kommission mit dem Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gew\u00e4hlten Vertretern der Mitgliedstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit dem Rat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gew\u00e4hlten Regierungen der Mitgliedstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist zutiefst demokratisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem Prinzip wollen und werden wir festhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen legen die Mitgliedstaaten offensichtlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Programm dieser Kommission gewesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wert darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Kommission und damit Europa auf die wesentlichen und die wichtigen Fragen beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche sind das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind diejenigen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die einzelnen Mitgliedstaaten nicht alleine l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Aufgaben ist Europa da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr diese Aufgaben wollen wir Europa auch in Zukunft st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund hat die Juncker-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "170.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Arbeit zu Ende geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wesentlich weniger Legislativvorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.000", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt noch einen \u00fcberschaubaren Anteil von legislativen Akten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den kommenden Monaten zum Abschluss zu bringen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist hier gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schaue meine Kolleginnen und Kollegen von der SPD an und hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mehrheit Ihrer Delegierten am kommenden Sonntag f\u00fcr eine stabile Regierung in Deutschland eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.160", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserem Sondierungspapier festgelegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Durchbruch verhelfen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Durchbruch verhelfen hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen sehr wichtigen ersten Teil des Sondierungspapiers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es um Europa geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernst nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schraps, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eingangs darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch Aspekte einer sozialen Union wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich ist der Umfang dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Europa im Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialbereich als Gemeinschaftsaufgabe geleistet werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begrenzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest sollten in den L\u00e4ndern Mindestvoraussetzungen gelten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen bin ich sehr fest der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass L\u00e4nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit und damit auch Aufschwung in ihren Volkswirtschaften gerade dadurch erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich in ihrer Leistungsf\u00e4higkeit und auch in ihren Kostenstrukturen unterscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten dem nicht durch eine Nivellierung entgegenwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende ja ein Protektionismus der Staaten mit den h\u00f6chsten Kosten gegen\u00fcber denjenigen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich erfolgreich im Kontext eines binneneurop\u00e4ischen Wettbewerbs zeigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir nicht machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten allen Staaten die Chance geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich erfolgreich zu bew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Sarrazin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben vorhin \u00fcber Herrn \u00adCenteno gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich war das ein hartes Reformprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.560", 
   "children": [], 
   "end": "286.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Portugal zu schultern hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist erfolgreich daraus hervorgegangen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.520", 
   "children": [], 
   "end": "298.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es wettbewerblich stark ist und weil es nat\u00fcrlich g\u00fcnstigere Lohnst\u00fcckkosten hat als andere L\u00e4nder in der EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Abschluss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind jetzt Frankreich und Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Petry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.200", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir kommenden Montag durch eine gemeinsame Entschlie\u00dfung unserer beiden Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.760", 
   "children": [], 
   "end": "311.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Impuls dieser beiden wichtigen L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.880", 
   "children": [], 
   "end": "312.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich sehr gut und sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.520", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen wir vielleicht in Erinnerung an den Staatsakt f\u00fcr Philipp Jenninger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "323.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute Morgen hier stattgefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir durchaus einen neuen Impuls f\u00fcr dieses Europa brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "332.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allermeisten von uns sind mit viel Begeisterung dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.640", 
   "children": [], 
   "end": "340.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Europa nach vorne zu bringen."
   ]
  }
 ]
}