{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mir das Wort erteilt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben hier eine Debatte zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht ganz einfach ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich so in die Runde schaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehe ich viele Kolleginnen und Kollegen aus fast allen Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon einmal in Afghanistan gewesen sind und die sich inzwischen \u00fcber Jahrzehnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man ja sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Lage in diesem Land auseinandergesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe auch viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich pers\u00f6nlich f\u00fcr Fortschritte in Afghanistan eingesetzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwarten Sie nicht von mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Ihnen jetzt sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lage in Afghanistan sei gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage kann uns alle miteinander nicht zufriedenstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber da ich so ein bisschen ahne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Debatte ablaufen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Afghanistan geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.960", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja langsam so etwas wie ein Ritual zelebrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich schon am Anfang sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allen Problemen gibt es auch Fortschritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zumindest in den gro\u00dfen Zentren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kabul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in anderen St\u00e4dten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dank deutscher Unterst\u00fctzung heute Schulen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Jungen und M\u00e4dchen besucht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "81.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es M\u00f6glichkeiten der Berufsausbildung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Universit\u00e4ten gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zumindest in Kabul eine Zivilgesellschaft gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter Extrembedingungen arbeiten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es manchmal nicht nur deswegen schwer hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Ziel von Angriffen der Taliban und anderer Terroristen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Probleme hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei unserem Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich der afghanischen Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6r zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber gerade in dieser Situation wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter ganz anderen Bedingungen als bei uns hier in Deutschland jeden Tag f\u00fcr ihre Grundrechte eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss im Mittelpunkt der Debatte stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein realistischer Blick auf Afghanistan ist notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.800", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werbe ich hier heute ausdr\u00fccklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will am Anfang ganz klar auf eines hinweisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden das wahrscheinlich nachher von den gesch\u00e4tzten Rednerinnen und Rednern der Partei Die Linke wieder h\u00f6ren\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampfeinsatz der Bundeswehr in Afghanistan ist beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird auch nicht wiederaufgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht mit der Unterst\u00fctzung der SPD-Bundestagsfraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISAF ist ein Teil unserer Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Soldatinnen und Soldaten verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen hohen Preis gezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die Sicherheit Afghanistans und f\u00fcr unsere eigene Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind heute in einer Phase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ISAF zur Geschichte geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "181.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aber nicht einfach beiseitelegen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00fcssen wir uns selbstkritisch fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat die internationale Staatengemeinschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit auch unser Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.680", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Fehler in Afghanistan gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Diskussion in unserer Fraktion stets offen gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden sie auch in Zukunft f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es heute? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Afghanistan und seine Regierung in die Lage versetzt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die eigene Sicherheit zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stand heute ist die Antwort sehr eindeutig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein schafft Afghanistan das nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder finanziell noch was die Ausbildung und das Know-how angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan braucht unsere Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir ISAF umgewandelt und weiterentwickelt zu dem Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute vorliegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Resolute Support, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschiedene Unterst\u00fctzung f\u00fcr die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft \u00fcbrigens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann aufgrund der Zeit nicht auf alle Details eingehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur die Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch den Polizeiaufbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.760", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der m\u00f6glicherweise langfristig gesehen sogar die gr\u00f6\u00dfere Herausforderung darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo vor allem Opfer zu beklagen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.160", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen Sie fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies im Bereich der Polizei gerade in den l\u00e4ndlichen Gebieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht unter vollst\u00e4ndiger Kontrolle der afghanischen Regierung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bedauern das gemeinsam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auf einen weiteren Aspekt hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir das letzte Mal hier \u00fcber Afghanistan diskutiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mussten wir einen Schwerpunkt legen auf die anhaltenden Spannungen zwischen Herrn Ghani und Herrn Abdullah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.560", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in der von uns unterst\u00fctzten Regierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "288.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Regierung war ganz unabh\u00e4ngig von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Taliban in diesem Land an Verbrechen begehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund eigener Unf\u00e4higkeit nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "minimale Versprechungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie selber gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.280", 
   "children": [], 
   "end": "299.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich heute nicht zufrieden zur\u00fccklehnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch nicht meine These\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt Fortschritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.920", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Fortschritte in der Zusammenarbeit zwischen diesen beiden f\u00fcr Afghanistan so wichtigen Personen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Druck auf die afghanische Regierung aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ihrer eigenen Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber liefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "318.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.360", 
   "children": [], 
   "end": "321.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich in den vergangenen Jahren mit Afghanistan besch\u00e4ftigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.440", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan befindet sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "335.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn Pr\u00e4sident Ghani und CEO Abdullah alles in ihrer Macht Stehende tun w\u00fcrden und \u00fcber Stammes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.160", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Partikularinteressen hinaus mutige Entscheidungen treffen w\u00fcrden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "346.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem ausgesprochen schwierigen regionalen Umfeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.400", 
   "children": [], 
   "end": "349.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist unser Ansatz ein umfassender Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bezieht die Zivilgesellschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.200", 
   "children": [], 
   "end": "352.160", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe sie schon genannt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.160", 
   "children": [], 
   "end": "356.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Nachbarn Afghanistans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.040", 
   "children": [], 
   "end": "359.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die real existierenden Machtfaktoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.680", 
   "children": [], 
   "end": "361.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.080", 
   "children": [], 
   "end": "363.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Unterst\u00fctzung Pakistans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.520", 
   "children": [], 
   "end": "364.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.360", 
   "children": [], 
   "end": "365.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chinas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.000", 
   "children": [], 
   "end": "372.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nat\u00fcrlich auch der Vereinigten Staaten von Amerika werden wir in dieser Situation zu keiner nachhaltigen L\u00f6sung kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.640", 
   "children": [], 
   "end": "375.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bleibt Resolute Support wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.040", 
   "children": [], 
   "end": "378.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch der umfassende diplomatische Ansatz f\u00fcr diese Initiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.360", 
   "children": [], 
   "end": "381.840", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den auch unser Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.040", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.040", 
   "children": [], 
   "end": "384.040", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte deswegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.040", 
   "children": [], 
   "end": "385.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allen Problemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.000", 
   "children": [], 
   "end": "386.200", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht verschweigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.200", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Zustimmung und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}