{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.680", 
   "children": [], 
   "end": "6.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.800", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eines zu Ihrer Masche sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem ich Sie gestern und heute beobachtet habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern melden Sie ein Thema an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kommen relativ schnell zum Thema Kandel und dem Bereich Ausl\u00e4nderpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute melden Sie das Thema \u201eAltersfeststellung von jungen gefl\u00fcchteten Migranten\u201c an und kommen relativ schnell \u00fcber die Sprache zu den Themen \u201evolkswirtschaftlicher Schaden\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eL\u00fcgner\u201c etc."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als Union steht eines fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Altersfeststellung von jungen gefl\u00fcchteten Personen ist ein wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stimme den Kollegen der FDP ausdr\u00fccklich zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Thema versachlichen m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht au\u00dfer Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber au\u00dfer Frage steht f\u00fcr uns auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Ihren Antrag liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Rede h\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Sprache identifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das mit unseren Grundwerten einer freiheitlich-christlichen Grundordnung nichts zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass es weitestgehend Hetze gegen Ausl\u00e4nder ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir als solches nicht unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegen haben es angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier im Kern \u00fcber Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht nur eine UN-Kinderrechtskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine Sozialgesetzgebung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind Herkunft oder Geschlecht und \u00c4hnliches f\u00fcr uns nicht relevant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade gefl\u00fcchtete Kinder verdienen unseren Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Vertrauen und unsere Zuwendung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie nicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nehme ich gerne zur Kenntnis.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen dieses zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland zeigt diesen Menschen gegen\u00fcber Solidarit\u00e4t und Anstand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausnutzen des besonderen Schutzes f\u00fcr Kinder durch Erwachsene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegebenenfalls falsche Altersangaben machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch f\u00fcr uns nicht hinnehmbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit des Staates durch Unberechtigte ausgenutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6hlt das die Hilfsbereitschaft und die Offenheit unserer Gesellschaft aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.400", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir nicht hinnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag insgesamt ist aus unserer Sicht in seiner Sprache menschenverachtend,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie nur Misstrauen und Anklage formulieren und nicht zum Thema kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0\u201eVolkswirtschaftlicher Schaden\u201c steht im Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann Ausnutzung und es diene der Abwehr von Gefahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also nur eine Anklage und ein Misstrauen jungen Menschen gegen\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.920", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich zu dem kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten Jahren gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nadine Sch\u00f6n hat schon angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Saarland mit dem Vorclearingverfahren einen sehr klugen Weg gegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann als Hamburger sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr die Sozialdemokraten vielleicht ganz interessant\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein besonderes Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u201eHamburger Modell\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vom Institut f\u00fcr Rechtsmedizin am UKE unterst\u00fctzt und durchgef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Bayern getroffen wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz interessant\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "173.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur am Rande notiert\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU in Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD in Hamburg und die CDU im Saarland haben hierzu gemeinsame, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kluge Vorgehensweisen entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf Sonntag w\u00e4re das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den Sondierungen verhandelt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich diese Ankersysteme bundesweit zu implementieren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gangbarer Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Weinberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemand aus der AfD w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man das Alter von angeblich minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen beispielsweise in D\u00e4nemark feststellte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren 75\u00a0Prozent von denen \u00fcber 18\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso sind Sie der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dann in Deutschland ein gewisses Misstrauen menschenverachtend w\u00e4re?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines m\u00fcssen Sie wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in D\u00e4nemark waren es 75\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Saarland 35\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Hamburg 40\u00a0Prozent falscher Altersangaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "237.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieses Problem m\u00fcssen wir angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber 60\u00a0Prozent von denen waren minderj\u00e4hrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie diffamieren diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die minderj\u00e4hrig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns gibt es eine ganz klare Aussage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.840", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Kinder sch\u00fctzen und haben gewisse Vorgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Kinder in Deutschland betreuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es nicht stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir das \u00fcber Verfahren entsprechend regeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Sondierungspapier als Ergebnis der Sondierung richtig liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das wurde angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon Ende 2015 in der Gesetzgebung den \u00a7\u00a042f im Sozialgesetzbuch VIII dahin gehend ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Jugendamt die Minderj\u00e4hrigkeit feststellen muss und medizinische \u00dcberpr\u00fcfungen anordnen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.360", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum das nicht so erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das vorgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr mag es viele Gr\u00fcnde und Ursachen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "287.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es schon angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.320", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wird man dahin kommen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sozusagen die Kompetenzen b\u00fcndelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.720", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Verfahren klarer macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man aber sehr sorgsam machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.240", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da kann ich dem Kollegen der FDP nur zustimmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt weiterhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.400", 
   "children": [], 
   "end": "299.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei all den Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.080", 
   "children": [], 
   "end": "299.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schutz der Kinder in den Vordergrund stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die geplanten ANkER-Einrichtungen sind vor diesem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut und sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend muss noch einmal gesagt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns in der Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.080", 
   "children": [], 
   "end": "318.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weite Teile des Plenums uns dabei unterst\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.440", 
   "children": [], 
   "end": "320.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht die Herausforderung jetzt darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.160", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze deutlich zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "323.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss aber auch ganz klar gesagt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.080", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meine ich mit der Formulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man in Ihrem Antrag zwischen den Zeilen liest\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reines Misstrauen darf es nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "332.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reines Misstrauen wird es mit uns nicht geben;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.680", 
   "children": [], 
   "end": "336.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir stehen zu einer humanen Gesellschaft mit einem christlichen Menschenbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.520", 
   "children": [], 
   "end": "338.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet uns von Ihrem Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.200", 
   "children": [], 
   "end": "339.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.080", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege \u00adMichael Frieser von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}