{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der AU-/VN-Hybrid-Operation in Darfur (UNAMID) auf Grundlage der Resolution 1769 (2007) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 31.\u00a0Juli 2007 und folgender Resolution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt 2363 (2017) vom 29.\u00a0Juni 2017"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als erster Redner hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ralf Brauksiepe f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Jahr 2007 leistet die United Nations Hybrid Operation in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen wichtigen Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den langj\u00e4hrigen Konflikt im Sudan um die Region Darfur zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Jahr 2008 beteiligt sich Deutschland mit den von der Mandatsobergrenze her erlaubten bis zu 50\u00a0Soldatinnen und Soldaten an dieser Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell sind sieben deutsche Soldatinnen und Soldaten bei UNAMID im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie dienen im Hauptquartier in al-Fashir und unterst\u00fctzen die Missionsf\u00fchrung von UNAMID bei der Umsetzung ihrer anspruchsvollen Aufgaben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID ist wie UNMISS\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.600", 
   "children": [], 
   "end": "87.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber diskutieren wir anschlie\u00dfend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.640", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich in unser politisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und entwicklungspolitisches sowie humanit\u00e4res Gesamtengagement in der Region und im Rahmen der Vereinten Nationen einf\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesamte Sudan-Sahel-Region steht gro\u00dfen Herausforderungen gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es seien die Stichworte genannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "organisierte Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flucht und Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nachhaltige Engagement der internationalen Gemeinschaft zur regionalen Stabilisierung ist und bleibt daher von entscheidender Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auftrag von UNAMID ist die \u00dcberwachung des Waffenstillstandsabkommens von Darfur aus dem Jahr 2006, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherung eines humanit\u00e4ren Zugangs zur Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterst\u00fctzung und \u00dcberwachung der Vermittlungsbem\u00fchungen in Konflikten zwischen den Bev\u00f6lkerungsgruppen sowie der Schutz und die Unterst\u00fctzung der Zivilbev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist derzeit die einzige europ\u00e4ische Nation bei UNAMID. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere fortgesetzte Beteiligung ist deshalb auch ein wichtiges Zeichen an die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Afrikanische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Friedensanstrengungen der internationalen Gemeinschaft in Darfur weiterhin unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist zudem ein wichtiges Zeichen und wesentlicher R\u00fcckhalt f\u00fcr die Bem\u00fchungen der sudanesischen Akteure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst zur Verbesserung der Sicherheitslage und politischen Konfliktl\u00f6sung in Darfur zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts positiver Entwicklungen im Sudan hat der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen im Juni dieses Jahres eine Neuausrichtung von UNAMID beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sieht innerhalb der n\u00e4chsten zwei Jahre eine Reduzierung des milit\u00e4rischen Anteils um circa 45\u00a0Prozent der Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.160", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem in der Fl\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und des polizeilichen Anteils um circa 26\u00a0Prozent der Kr\u00e4fte vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit einher geht eine Akzentverschiebung zu mehr zivil gepr\u00e4gtem Peacekeeping und Peacebuilding. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.240", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schwerpunkt von UNAMID wird aber weiterhin in einem Beitrag zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung sowie in der Unterst\u00fctzung der Vermittlungsbem\u00fchungen zwischen den Konfliktparteien liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine erste Bewertung dieser Anpassung durch die Vereinten Nationen Anfang kommenden Jahres werden wir selbstverst\u00e4ndlich mit gro\u00dfem Interesse aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss insbesondere die Realit\u00e4ten am Boden ber\u00fccksichtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz dieser positiven Signale bleibt die Lage in Darfur insgesamt angespannt und instabil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die humanit\u00e4re Situation ist mit allein 2,1\u00a0Millionen Binnenvertriebenen vor allem in humanit\u00e4rer Hinsicht katastrophal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID wird deshalb auch in Zukunft eine Schl\u00fcsselrolle in Darfur spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission dient als stabilisierendes Element zur Verbesserung der Sicherheitslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.760", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Sicherung des humanit\u00e4ren Zugangs nach Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur \u00dcberwachung und Verbesserung der Menschenrechtslage sowie zur Begleitung der politischen Friedensbem\u00fchungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Deutschland sein Engagement in dieser wichtigen VN-Mission unver\u00e4ndert fortf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine kleine Mission; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Soldatinnen und Soldaten ist die Obergrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mit Stabspersonal dort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine wichtige Mission: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4r und politisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Solidarit\u00e4t nicht verweigern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "294.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was noch zu tun ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allen fortdauernden Herausforderungen und Katastrophen m\u00f6chte ich daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.720", 
   "children": [], 
   "end": "311.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der damalige UN-Generalsekret\u00e4r Kofi Annan zurzeit des B\u00fcrgerkrieges Darfur als den furchtbarsten Platz auf der Erde bezeichnete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun will ich nicht vorwegnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.080", 
   "children": [], 
   "end": "314.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier in dieser Debatte noch gesagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben die eine oder andere Debatte hinter uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche m\u00f6gen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Westen ist schuld an der Katastrophe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.960", 
   "children": [], 
   "end": "323.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere m\u00f6chten vielleicht fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.880", 
   "children": [], 
   "end": "325.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was geht uns das an? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.040", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "329.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beides ist und w\u00e4re falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.360", 
   "children": [], 
   "end": "333.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Teil unserer Aufgabe als Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.760", 
   "children": [], 
   "end": "335.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Europ\u00e4er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.200", 
   "children": [], 
   "end": "336.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Beitrag zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.840", 
   "children": [], 
   "end": "342.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Fortschritt weiter Bahn bricht und die humanit\u00e4re Katastrophe in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.960", 
   "children": [], 
   "end": "345.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die humanit\u00e4re Katastrophe im Sudan ein Ende findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.960", 
   "children": [], 
   "end": "347.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind wir verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.560", 
   "children": [], 
   "end": "351.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr bitte ich namens der Bundesregierung um Ihre Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.520", 
   "children": [], 
   "end": "356.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.320", 
   "children": [], 
   "end": "363.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Dr.\u00a0B\u00e4rbel Kofler f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.800", 
   "children": [], 
   "end": "366.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.040", 
   "children": [], 
   "end": "368.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.920", 
   "children": [], 
   "end": "371.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.440", 
   "children": [], 
   "end": "380.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verl\u00e4ngerung des Mandats der AU/VN-Mission UNAMID gibt uns Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.000", 
   "children": [], 
   "end": "383.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Bundestag \u00fcber eine Region zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.880", 
   "children": [], 
   "end": "388.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir leider in den letzten Monaten und Jahren zu wenig gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.400", 
   "children": [], 
   "end": "391.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere \u00fcber die Situation der Menschen in dieser Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.920", 
   "children": [], 
   "end": "394.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bereits erw\u00e4hnt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.720", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.000", 
   "children": [], 
   "end": "405.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seit dem Jahr 2003 unter ganz dramatischen Umst\u00e4nden in f\u00fcnf Jahren mehr als 300\u00a0000\u00a0Todesopfer gefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.320", 
   "children": [], 
   "end": "410.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal als die schlimmste humanit\u00e4re Katastrophe bezeichnet worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.080", 
   "children": [], 
   "end": "413.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren ist es durchaus gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.720", 
   "children": [], 
   "end": "416.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ver\u00e4nderungsprozessen zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.040", 
   "children": [], 
   "end": "416.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.960", 
   "children": [], 
   "end": "419.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich an dieser Stelle betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.440", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war in keiner Weise genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "432.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Situation und die Menschenrechtslage vor Ort sind nach wie vor bedr\u00fcckend und katastrophal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.120", 
   "children": [], 
   "end": "437.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein wichtiger Hinweis und eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.640", 
   "children": [], 
   "end": "440.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das Mandat fortgesetzt werden sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.400", 
   "children": [], 
   "end": "442.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen genau hinschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.560", 
   "children": [], 
   "end": "445.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die vier Auftr\u00e4ge des Mandats\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.120", 
   "children": [], 
   "end": "447.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.280", 
   "children": [], 
   "end": "452.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wichtige Punkt der Erleichterung der Bereitstellung humanit\u00e4rer Hilfe und der Schutz der Helfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.600", 
   "children": [], 
   "end": "456.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vermittlung zwischen sudanesischer Regierung und Rebellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.920", 
   "children": [], 
   "end": "460.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Doha-Abkommen von 2011 nicht anerkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.160", 
   "children": [], 
   "end": "464.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Unterst\u00fctzung von Vermittlungsbem\u00fchungen in interkommunalen Konflikten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.560", 
   "children": [], 
   "end": "473.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Mittelpunkt unseres allt\u00e4glichen politischen Handels im Umgang mit dem Sudan als Ganzes ger\u00fcckt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.160", 
   "children": [], 
   "end": "475.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns die Situation vor Ort ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.800", 
   "children": [], 
   "end": "482.240", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir nach wie vor schwerste Menschenrechtsverletzungen in Darfur fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.240", 
   "children": [], 
   "end": "482.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.720", 
   "children": [], 
   "end": "483.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.280", 
   "children": [], 
   "end": "485.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies festzuhalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.240", 
   "children": [], 
   "end": "487.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das bietet diese Gelegenheit hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.240", 
   "children": [], 
   "end": "492.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir reden \u00fcber Krisen wie die in Darfur leider zu selten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.480", 
   "children": [], 
   "end": "498.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt zu Menschenrechtsverletzungen und anderen Rechtsverletzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.320", 
   "children": [], 
   "end": "500.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zivilpersonen werden entf\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.160", 
   "children": [], 
   "end": "502.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und massive Gewaltanwendung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.000", 
   "children": [], 
   "end": "503.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere gegen\u00fcber Frauen und Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.400", 
   "children": [], 
   "end": "505.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist an der Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.040", 
   "children": [], 
   "end": "508.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich die Zahlen zur humanit\u00e4ren Lage ansieht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.920", 
   "children": [], 
   "end": "510.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig ist mir dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.400", 
   "children": [], 
   "end": "512.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinter jeder Zahl stecken ein Mensch und ein Schicksal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.880", 
   "children": [], 
   "end": "513.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.760", 
   "children": [], 
   "end": "516.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit \u00fcber 2\u00a0Millionen Binnenvertriebenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.120", 
   "children": [], 
   "end": "517.880", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sorge haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.880", 
   "children": [], 
   "end": "520.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihre Gebiete zur\u00fcckzukehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.160", 
   "children": [], 
   "end": "523.840", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Frage der Sicherheitslage an dieser Stelle nicht gel\u00f6st ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.840", 
   "children": [], 
   "end": "529.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 3\u00a0Millionen Menschen in der Region sind auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.200", 
   "children": [], 
   "end": "534.800", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter sind weit \u00fcber 2\u00a0Millionen Kinder unter f\u00fcnf Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.800", 
   "children": [], 
   "end": "536.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die akut unterern\u00e4hrt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.840", 
   "children": [], 
   "end": "537.800", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.800", 
   "children": [], 
   "end": "538.920", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.920", 
   "children": [], 
   "end": "541.360", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in den Mittelpunkt stellen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.360", 
   "children": [], 
   "end": "544.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.160", 
   "children": [], 
   "end": "546.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich daf\u00fcr auszusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.840", 
   "children": [], 
   "end": "550.640", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den zuk\u00fcnftigen Beratungen zum Thema \u201eHumanit\u00e4re Hilfe\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.640", 
   "children": [], 
   "end": "555.080", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei den haushalterischen Beratungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.080", 
   "children": [], 
   "end": "560.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nachzulassen und den Haushalt aufzustocken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.760", 
   "children": [], 
   "end": "562.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen an dieser Stelle nicht nachlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.720", 
   "children": [], 
   "end": "564.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kata\u00adstrophen sind leider nicht vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.400", 
   "children": [], 
   "end": "567.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bedarf ist leider nicht kleiner geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.280", 
   "children": [], 
   "end": "573.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erschreckenden Zahlen aus der Region Darfur zeigen und belegen dies ganz deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.000", 
   "children": [], 
   "end": "583.160", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe mehr Engagement f\u00fcr die Region zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.160", 
   "children": [], 
   "end": "587.800", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat gibt uns vier wichtige Handlungsfelder vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.800", 
   "children": [], 
   "end": "591.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.000", 
   "children": [], 
   "end": "594.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mithilfe des Mandates einiges gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.120", 
   "children": [], 
   "end": "596.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Schutzzonen anbelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.160", 
   "children": [], 
   "end": "596.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.800", 
   "children": [], 
   "end": "598.720", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es noch gro\u00dfen Bedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.720", 
   "children": [], 
   "end": "601.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation der Binnenvertriebenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.120", 
   "children": [], 
   "end": "602.640", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie selbst schildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.640", 
   "children": [], 
   "end": "603.200", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.200", 
   "children": [], 
   "end": "606.720", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sicherheitslage bei weitem alles andere als rosig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.720", 
   "children": [], 
   "end": "609.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um politische Verhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.520", 
   "children": [], 
   "end": "612.360", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist angesprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.360", 
   "children": [], 
   "end": "618.040", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie intensiv in den letzten Jahren um Frieden und um Abkommen gerungen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.040", 
   "children": [], 
   "end": "620.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an das Doha-Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.280", 
   "children": [], 
   "end": "623.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das leider eben auch daran krankt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.320", 
   "children": [], 
   "end": "625.720", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht von allen Beteiligten anerkannt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.720", 
   "children": [], 
   "end": "630.960", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere auch an die Bem\u00fchungen der AU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.960", 
   "children": [], 
   "end": "632.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Afrikanischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.160", 
   "children": [], 
   "end": "635.320", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Friedensprozess voranzubringen und wiederzubeleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.320", 
   "children": [], 
   "end": "638.960", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im letzten Jahr auf gro\u00dfe Probleme gesto\u00dfen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.960", 
   "children": [], 
   "end": "640.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht jetzt darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.280", 
   "children": [], 
   "end": "645.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen zuk\u00fcnftiger Aktionen der Bundesregierung Zeichen zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.560", 
   "children": [], 
   "end": "647.840", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Vers\u00f6hnungsprozess voranzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.840", 
   "children": [], 
   "end": "652.680", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Gruppen an einen Tisch zu bekommen und auch den Verfassungsprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.680", 
   "children": [], 
   "end": "653.760", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Sudan l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.760", 
   "children": [], 
   "end": "659.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Einbeziehung aller Beteiligten inklusiv zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.640", 
   "children": [], 
   "end": "662.040", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier einen Beitrag mit Beratung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.040", 
   "children": [], 
   "end": "663.040", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mediation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.040", 
   "children": [], 
   "end": "666.480", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzung und politischen Gespr\u00e4chen zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.480", 
   "children": [], 
   "end": "666.720", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.720", 
   "children": [], 
   "end": "667.440", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.440", 
   "children": [], 
   "end": "671.640", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ganz wichtiges Moment."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.640", 
   "children": [], 
   "end": "674.120", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.120", 
   "children": [], 
   "end": "677.480", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teil des Mandates ist der Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.480", 
   "children": [], 
   "end": "684.240", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe und den Schutz der Helfer zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.240", 
   "children": [], 
   "end": "687.760", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist eines der gro\u00dfen Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.760", 
   "children": [], 
   "end": "690.320", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungel\u00f6st sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.320", 
   "children": [], 
   "end": "696.240", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage des Zugangs mit humanit\u00e4ren Hilfsg\u00fctern in die Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.240", 
   "children": [], 
   "end": "697.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.680", 
   "children": [], 
   "end": "700.720", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00e4ren gut beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.720", 
   "children": [], 
   "end": "705.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen solchen Zugang in allen Gespr\u00e4chen mit der sudanesischen Regierung einzufordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.360", 
   "children": [], 
   "end": "706.600", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.600", 
   "children": [], 
   "end": "709.560", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sicherheit der Helfer im Sudan zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.560", 
   "children": [], 
   "end": "713.280", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Unterst\u00fctzer den Menschen Nahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.280", 
   "children": [], 
   "end": "714.120", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medizin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.120", 
   "children": [], 
   "end": "715.720", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notunterk\u00fcnfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.720", 
   "children": [], 
   "end": "716.200", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.200", 
   "children": [], 
   "end": "717.600", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hygieneartikel usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.600", 
   "children": [], 
   "end": "719.240", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.240", 
   "children": [], 
   "end": "724.200", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also ein zentraler Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.200", 
   "children": [], 
   "end": "727.240", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einhaltung des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.240", 
   "children": [], 
   "end": "733.520", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die weitere Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die zivile Krisenpr\u00e4vention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.520", 
   "children": [], 
   "end": "737.400", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch an dieser Stelle m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten genutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.400", 
   "children": [], 
   "end": "741.920", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Freir\u00e4ume f\u00fcr die sudanesische Zivilgesellschaft zu er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.920", 
   "children": [], 
   "end": "742.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.760", 
   "children": [], 
   "end": "748.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie prek\u00e4r die Menschenrechtslage der gesamten Bev\u00f6lkerung im Sudan ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.000", 
   "children": [], 
   "end": "749.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.480", 
   "children": [], 
   "end": "751.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glichkeiten zu ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.120", 
   "children": [], 
   "end": "755.680", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Freir\u00e4ume f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement zu er\u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.680", 
   "children": [], 
   "end": "763.560", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4re Hilfe gerade f\u00fcr diese Region\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.560", 
   "children": [], 
   "end": "765.480", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.480", 
   "children": [], 
   "end": "769.800", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in den n\u00e4chsten Jahren n\u00f6tiger denn je sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.800", 
   "children": [], 
   "end": "772.960", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir zu einer Stabilisierung beitragen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.960", 
   "children": [], 
   "end": "776.040", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mehr Frieden und bessere Perspektiven schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.040", 
   "children": [], 
   "end": "780.520", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist humanit\u00e4re Hilfe die grundlegende Voraussetzung daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.520", 
   "children": [], 
   "end": "783.360", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat wird sich ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.360", 
   "children": [], 
   "end": "787.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird weniger Personal entsandt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.400", 
   "children": [], 
   "end": "791.840", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat wird sich aber auch mit Blick auf die Frage ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.840", 
   "children": [], 
   "end": "794.360", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Aufgabe wahrgenommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.360", 
   "children": [], 
   "end": "796.320", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.320", 
   "children": [], 
   "end": "800.040", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage des Peacebuilding\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.040", 
   "children": [], 
   "end": "803.280", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hei\u00dft es auf Englisch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.280", 
   "children": [], 
   "end": "804.760", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Friedensaufbaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.760", 
   "children": [], 
   "end": "809.240", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schaffung von Stabilit\u00e4t und Strukturen in den L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.240", 
   "children": [], 
   "end": "815.280", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Abzug des milit\u00e4rischen Personals darf nicht bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.280", 
   "children": [], 
   "end": "820.120", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in gleichem Ma\u00dfe ein Abzug der zivilen Kr\u00e4fte erfolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.120", 
   "children": [], 
   "end": "820.600", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.600", 
   "children": [], 
   "end": "827.960", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zivile Kr\u00e4fte m\u00fcssen verst\u00e4rkt zum Prozess der Friedensbildung und der Stabilisierung beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.960", 
   "children": [], 
   "end": "833.080", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00fcssen ins Land gebracht und gef\u00f6rdert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.080", 
   "children": [], 
   "end": "835.960", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einen Punkt deutlich ansprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.960", 
   "children": [], 
   "end": "838.200", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur um die Instrumentarien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.200", 
   "children": [], 
   "end": "844.400", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bereits nutzen und schon in manchen Regionen der Erde erprobt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.400", 
   "children": [], 
   "end": "846.320", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.320", 
   "children": [], 
   "end": "853.120", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sich misstrauende Bev\u00f6lkerungsgruppen zusammenbringen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.120", 
   "children": [], 
   "end": "866.240", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Gewaltspirale aus Misstrauen auf der einen Seite und Bewaffnung der Bev\u00f6lkerung auf der anderen Seite durchbrechen k\u00f6nnen und hier zu einem Ausgleich und einem Vers\u00f6hnungsprozess kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.240", 
   "children": [], 
   "end": "873.480", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir gezielt ansetzen und weiter daran arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.480", 
   "children": [], 
   "end": "877.040", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Punkte erfordern weit mehr als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.040", 
   "children": [], 
   "end": "880.760", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir \u00fcblicherweise im Zusammenhang mit einem Mandat diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.760", 
   "children": [], 
   "end": "883.320", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erfordern in der zivilen Krisenpr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.320", 
   "children": [], 
   "end": "885.160", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der humanit\u00e4ren Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.160", 
   "children": [], 
   "end": "891.640", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Unterst\u00fctzung von Stabilisierungsma\u00dfnahmen im zivilen Bereich in den n\u00e4chsten Jahren ein gro\u00dfes Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.640", 
   "children": [], 
   "end": "892.200", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.200", 
   "children": [], 
   "end": "897.120", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle sind dazu bereit und vergessen die Region in Zukunft nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.120", 
   "children": [], 
   "end": "909.040", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat als N\u00e4chster Gerold Otten f\u00fcr die Fraktion der AfD das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.040", 
   "children": [], 
   "end": "917.240", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.240", 
   "children": [], 
   "end": "918.800", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.800", 
   "children": [], 
   "end": "923.200", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Region Darfur ist seit 2003 der Schauplatz eines blutigen Konflikts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.200", 
   "children": [], 
   "end": "925.000", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte werden missachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.000", 
   "children": [], 
   "end": "926.400", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zivilisten werden get\u00f6tet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.400", 
   "children": [], 
   "end": "930.360", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Hilfslieferungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge fallen brutalen Milizen zur Beute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.360", 
   "children": [], 
   "end": "932.800", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dem ein Ende zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.800", 
   "children": [], 
   "end": "939.360", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Afrikanische Union zusammen mit den Vereinten Nationen im Jahr 2007 die Friedensmission UNAMID ins Leben gerufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.360", 
   "children": [], 
   "end": "943.320", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zielsetzung von UNAMID ist vom Ansatz her sicherlich gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.320", 
   "children": [], 
   "end": "948.160", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es doch um den Schutz von Zivilisten in einer der \u00e4rmsten Regionen der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.160", 
   "children": [], 
   "end": "952.360", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheit von Hilfsorganisationen und um die Schaffung eines dauerhaften Friedens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.800", 
   "children": [], 
   "end": "962.080", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch stand die UNAMID-Mission wegen unterlassener Hilfeleistung bereits mehrere Male in der Kritik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.080", 
   "children": [], 
   "end": "969.160", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus haben in den zehn Jahren des Einsatzes bereits mehr als 70\u00a0Angeh\u00f6rige der Mission ihr Leben verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.160", 
   "children": [], 
   "end": "973.800", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun bittet die Bundesregierung zum sechsten Mal darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.800", 
   "children": [], 
   "end": "975.520", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundestag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.520", 
   "children": [], 
   "end": "978.080", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beteiligung der Bundeswehr an diesem Einsatz zu verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.080", 
   "children": [], 
   "end": "982.440", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tut das mit einem in sich widerspr\u00fcchlichen Argument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.440", 
   "children": [], 
   "end": "984.200", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen hei\u00dft es dort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.200", 
   "children": [], 
   "end": "990.640", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenrechtslage habe sich auch im Jahr 2017 nicht signifikant gebessert und es gelte mit hoher Priorit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.640", 
   "children": [], 
   "end": "992.680", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entwaffnung der Milizen voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.680", 
   "children": [], 
   "end": "1000.400", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits will man aber auch eine Neuausrichtung der Mission mit einer signifikanten Reduzierung des milit\u00e4rischen Anteils. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.400", 
   "children": [], 
   "end": "1004.280", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur einen Absatz weiter hei\u00dft es in derselben Begr\u00fcndung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.280", 
   "children": [], 
   "end": "1008.360", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewaffnete Milizen stellen die Mission weiterhin vor gro\u00dfe Herausforderungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.360", 
   "children": [], 
   "end": "1010.320", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie es scheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.320", 
   "children": [], 
   "end": "1011.120", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will man jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.120", 
   "children": [], 
   "end": "1012.720", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im zehnten Jahr von UNAMID, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.720", 
   "children": [], 
   "end": "1015.120", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den zweiten Schritt vor dem ersten machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.120", 
   "children": [], 
   "end": "1016.360", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man glaubt nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.360", 
   "children": [], 
   "end": "1017.880", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mithilfe von Mediations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.880", 
   "children": [], 
   "end": "1019.600", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beratungsleistungen in einer Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.600", 
   "children": [], 
   "end": "1024.760", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Hunger und Wasserknappheit zu verzweifelten Kampfhandlungen gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.760", 
   "children": [], 
   "end": "1027.680", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Vers\u00f6hnungsprozess ansto\u00dfen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.680", 
   "children": [], 
   "end": "1033.280", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entspricht diese Neuausrichtung von UNAMID tats\u00e4chlich der Situation im Sudan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.280", 
   "children": [], 
   "end": "1037.760", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten nicht zuerst lokale Krisenherde nachhaltig stabilisiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.760", 
   "children": [], 
   "end": "1044.640", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man bei UNAMID \u00fcber eine 45\u2011prozentige Reduzierung des milit\u00e4rischen Anteils nachdenkt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.640", 
   "children": [], 
   "end": "1047.160", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In erster Linie geht es doch um den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.160", 
   "children": [], 
   "end": "1050.960", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sollte die Bundesregierung ihr Gewicht in die Waagschale werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.960", 
   "children": [], 
   "end": "1051.840", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.840", 
   "children": [], 
   "end": "1055.680", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Deutschland der drittgr\u00f6\u00dfte Beitragszahler der Vereinten Nationen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.680", 
   "children": [], 
   "end": "1057.480", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollte darauf dringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.480", 
   "children": [], 
   "end": "1058.680", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Strategie zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.680", 
   "children": [], 
   "end": "1060.760", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Realit\u00e4ten im Lande Rechnung tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.760", 
   "children": [], 
   "end": "1062.040", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.040", 
   "children": [], 
   "end": "1070.520", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das als einziges europ\u00e4isches Land an UNAMID beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.520", 
   "children": [], 
   "end": "1073.800", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tr\u00e4gt hier eine besondere Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.800", 
   "children": [], 
   "end": "1076.040", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.040", 
   "children": [], 
   "end": "1077.120", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.120", 
   "children": [], 
   "end": "1081.200", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anfangsziele dieser Friedensmission schlussendlich doch erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.200", 
   "children": [], 
   "end": "1083.040", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.040", 
   "children": [], 
   "end": "1084.440", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hilfsg\u00fcter dort ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.440", 
   "children": [], 
   "end": "1085.640", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie dringend ben\u00f6tigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.800", 
   "children": [], 
   "end": "1088.400", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.400", 
   "children": [], 
   "end": "1089.360", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.360", 
   "children": [], 
   "end": "1096.440", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser Region Hunderttausende Binnenvertriebene auf Schutz und Unterst\u00fctzung von Hilfsorganisationen angewiesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.440", 
   "children": [], 
   "end": "1099.120", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz dieser Organisationen und deren Helfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.120", 
   "children": [], 
   "end": "1101.840", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen die meisten ehrenamtlich t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.840", 
   "children": [], 
   "end": "1103.560", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte oberste Priorit\u00e4t genie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.560", 
   "children": [], 
   "end": "1107.680", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will man sich nicht erneut dem Vorwurf der unterlassenen Hilfeleistung aussetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.680", 
   "children": [], 
   "end": "1113.960", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer 45\u2011prozentigen Reduzierung des milit\u00e4rischen Personals ist dieser Schutz kaum zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.960", 
   "children": [], 
   "end": "1116.280", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier ist die Bundesregierung gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.280", 
   "children": [], 
   "end": "1117.320", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzubessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.320", 
   "children": [], 
   "end": "1121.120", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.120", 
   "children": [], 
   "end": "1125.480", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen in Darfur geht es zuallererst um die Sicherstellung der Grundbed\u00fcrfnisse Sicherheit und Nahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.480", 
   "children": [], 
   "end": "1129.600", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaatlichkeit und Demokratisierung stehen eher am Ende des Prozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.600", 
   "children": [], 
   "end": "1135.840", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir vermissen hierzu einen Zeitplan mit konkreten Zielsetzungen und Meilensteinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.840", 
   "children": [], 
   "end": "1137.720", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es zu erreichen gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.720", 
   "children": [], 
   "end": "1139.880", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt die Verantwortung der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.880", 
   "children": [], 
   "end": "1143.080", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Planung auf diplomatischem Wege einzufordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.080", 
   "children": [], 
   "end": "1147.080", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern sich die Verl\u00e4ngerung des Bundeswehreinsatzes nicht auf Dauer immer wiederholen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.560", 
   "children": [], 
   "end": "1150.600", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.600", 
   "children": [], 
   "end": "1153.560", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Dank geb\u00fchrt unseren Soldatinnen und Soldaten im Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.560", 
   "children": [], 
   "end": "1162.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch in diesem Jahr aufgrund der anstehenden Parlamentsentscheidungen das Weihnachtsfest voraussichtlich nicht mit ihren Familien und Angeh\u00f6rigen in der Heimat verbringen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.520", 
   "children": [], 
   "end": "1166.720", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.720", 
   "children": [], 
   "end": "1171.080", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Soldatinnen und Soldaten in den Einsatz geschickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.080", 
   "children": [], 
   "end": "1176.600", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da h\u00e4tte ich auch von den anderen Fraktionen etwas Beifall erwartet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.600", 
   "children": [], 
   "end": "1183.960", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau wie alle anderen demokratischen Parteien f\u00fchlen auch wir von der AfD uns selbstverst\u00e4ndlich humanit\u00e4ren Zielen verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.960", 
   "children": [], 
   "end": "1190.640", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihrem Grundsatzprogramm bekennt sich die AfD zu den Werten der Charta der Vereinten Nationen und des V\u00f6lkerrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.640", 
   "children": [], 
   "end": "1193.680", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Programm sprechen wir uns unter anderem daf\u00fcr aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.680", 
   "children": [], 
   "end": "1198.240", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und Entwicklungsl\u00e4ndern Hilfe z ur Selbsthilfe zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.240", 
   "children": [], 
   "end": "1200.200", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesen Gr\u00fcnden und auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.200", 
   "children": [], 
   "end": "1202.080", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir zutiefst davon \u00fcberzeugt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.080", 
   "children": [], 
   "end": "1206.920", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Krise in Darfur ohne die Intervention der UN noch wesentlich schlimmere Ausma\u00dfe angenommen h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.920", 
   "children": [], 
   "end": "1214.760", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spricht sich die AfD zugunsten einer Fortsetzung der deutschen Beteiligung an UNAMID aus und damit auch der \u00dcberweisung des vorliegenden Antrags an den Hauptausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.760", 
   "children": [], 
   "end": "1215.920", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.920", 
   "children": [], 
   "end": "1218.320", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.320", 
   "children": [], 
   "end": "1222.880", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls zu ihrer ersten Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.880", 
   "children": [], 
   "end": "1226.640", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort Dr.\u00a0Marie-Agnes Strack-Zimmermann f\u00fcr die FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.640", 
   "children": [], 
   "end": "1227.920", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.920", 
   "children": [], 
   "end": "1229.040", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.040", 
   "children": [], 
   "end": "1236.800", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.800", 
   "children": [], 
   "end": "1239.080", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.080", 
   "children": [], 
   "end": "1242.240", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist es in der Tat meine erste Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.240", 
   "children": [], 
   "end": "1242.760", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.760", 
   "children": [], 
   "end": "1244.520", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme ich aus der Kommunalpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.520", 
   "children": [], 
   "end": "1246.360", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schaue jetzt einmal nach links, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.360", 
   "children": [], 
   "end": "1249.840", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich seit Jahren erleben darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.840", 
   "children": [], 
   "end": "1261.400", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die jeweiligen Fraktionen der Linken in gro\u00dfer Regelm\u00e4\u00dfigkeit in den Sitzungen von R\u00e4ten und Gemeinden wirklich unappetitliche Antr\u00e4ge stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.400", 
   "children": [], 
   "end": "1263.840", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Bundeswehr diskreditieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.840", 
   "children": [], 
   "end": "1264.640", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.640", 
   "children": [], 
   "end": "1268.680", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich nicht nur auf Berlin konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.680", 
   "children": [], 
   "end": "1270.920", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.920", 
   "children": [], 
   "end": "1277.960", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kolleginnen und Kollegen in den Gemeinden in Ihrem Namen alles machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.960", 
   "children": [], 
   "end": "1278.600", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Woher ich komme? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.600", 
   "children": [], 
   "end": "1282.920", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus dem Wahlkreis von Sahra Wagenknecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.920", 
   "children": [], 
   "end": "1283.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.920", 
   "children": [], 
   "end": "1288.760", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur nicht in ihrem Wahlkreis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.760", 
   "children": [], 
   "end": "1290.600", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.600", 
   "children": [], 
   "end": "1291.400", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.400", 
   "children": [], 
   "end": "1293.040", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute hier zu stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.040", 
   "children": [], 
   "end": "1294.880", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und besonders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.880", 
   "children": [], 
   "end": "1299.600", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.600", 
   "children": [], 
   "end": "1304.120", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Auftrag des Parlaments in den Krisengebieten im Einsatz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.120", 
   "children": [], 
   "end": "1308.560", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen gr\u00f6\u00dften Respekt und Dank auszusprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.560", 
   "children": [], 
   "end": "1310.160", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.160", 
   "children": [], 
   "end": "1314.640", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das an dieser Stelle sagen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.640", 
   "children": [], 
   "end": "1319.480", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.480", 
   "children": [], 
   "end": "1320.440", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Waffenruhe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.440", 
   "children": [], 
   "end": "1326.560", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der sudanesischen Regierung und einzelnen Rebellengruppen einseitig erkl\u00e4rt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.560", 
   "children": [], 
   "end": "1331.880", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist trotz einiger weniger Verst\u00f6\u00dfe ein kleiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.880", 
   "children": [], 
   "end": "1334.960", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sehr wichtiger Schritt in einem sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.960", 
   "children": [], 
   "end": "1336.360", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr langen Friedensprozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.360", 
   "children": [], 
   "end": "1345.840", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Angaben der Vereinten Nationen sind die Kampfhandlungen zwischen den Regierungsstreitkr\u00e4ften und den Rebellen insgesamt zur\u00fcckgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.840", 
   "children": [], 
   "end": "1346.560", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.560", 
   "children": [], 
   "end": "1348.360", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde gerade best\u00e4tigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.360", 
   "children": [], 
   "end": "1351.800", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Sicherheitslage immer noch sehr prek\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.800", 
   "children": [], 
   "end": "1353.480", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.480", 
   "children": [], 
   "end": "1361.160", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID ist eine gemeinsame Peacekeeping-Mission der Afrikanischen Union und der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.160", 
   "children": [], 
   "end": "1369.400", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Sicherung des Darfur-Friedensabkommens und dem Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung dient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.400", 
   "children": [], 
   "end": "1373.720", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit sind \u00fcber 18\u00a0000 Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.720", 
   "children": [], 
   "end": "1377.840", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizisten und zivile Einsatzkr\u00e4fte in Darfur im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.840", 
   "children": [], 
   "end": "1392.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der zuletzt zu beobachtenden Fortschritte im Friedensprozess haben die Vereinten Nationen die gemeinsame Mission mit der Afrikanischen Union neu ausgerichtet und den Personalumfang reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.200", 
   "children": [], 
   "end": "1397.400", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umfang des Bundeswehrmandates ist davon jedoch nicht betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.400", 
   "children": [], 
   "end": "1402.400", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auswirkungen dieser Neuausrichtung jedoch gilt es zu beobachten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.400", 
   "children": [], 
   "end": "1410.200", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach wie vor sind die Menschen in Darfur dringend auf die Unterst\u00fctzung der UNAMID angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.200", 
   "children": [], 
   "end": "1413.080", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die humanit\u00e4re Lage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.080", 
   "children": [], 
   "end": "1417.920", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde auch von meiner Vorrednerin gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.920", 
   "children": [], 
   "end": "1420.000", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt besorgniserregend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.000", 
   "children": [], 
   "end": "1421.560", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.560", 
   "children": [], 
   "end": "1424.080", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns die Zahlen vor Augen halten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.080", 
   "children": [], 
   "end": "1435.200", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langfristig sind 2,7\u00a0Millionen Menschen von Flucht und Vertreibung betroffen und rund 2,1\u00a0Millionen Menschen auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.200", 
   "children": [], 
   "end": "1437.640", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird uns klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.640", 
   "children": [], 
   "end": "1441.080", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass UNAMID einen elementaren Beitrag dazu leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.080", 
   "children": [], 
   "end": "1446.920", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zivilbev\u00f6lkerung in Darfur zu sch\u00fctzen und ihre Versorgung sicherzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.920", 
   "children": [], 
   "end": "1457.680", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch sicherheitspolitisch bleibt die Pr\u00e4senz der Blauhelme in der Region von sehr gro\u00dfer Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.680", 
   "children": [], 
   "end": "1467.480", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Auftreten sudanesischer Rebellengruppen auch au\u00dferhalb des Sudans und bewaffnete Konflikte im Norden und Osten Darfurs zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.480", 
   "children": [], 
   "end": "1471.200", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lage weiterhin nicht stabil ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.200", 
   "children": [], 
   "end": "1473.760", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID hat es sich zur Aufgabe gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.760", 
   "children": [], 
   "end": "1478.800", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen der Regierung des Sudan und den Rebellengruppen zus\u00e4tzlich zu vermitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.800", 
   "children": [], 
   "end": "1483.160", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr zeigt in der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.160", 
   "children": [], 
   "end": "1488.800", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Europa an dieser Stelle gewisserma\u00dfen vertritt und Flagge zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.800", 
   "children": [], 
   "end": "1494.400", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch die deutsche Beteiligung an dieser Mission zahlenm\u00e4\u00dfig \u00fcberschaubar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.400", 
   "children": [], 
   "end": "1497.280", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgt man dem Antrag der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.280", 
   "children": [], 
   "end": "1501.680", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen bis zu 50\u00a0Soldatinnen und Soldaten entsendet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.680", 
   "children": [], 
   "end": "1506.320", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Soldatinnen und Soldaten sind derzeit im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.320", 
   "children": [], 
   "end": "1515.800", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in den F\u00fchrungsst\u00e4ben und bei der Ausbildung der Soldaten anderer an der Mission beteiligter Nationen einen sehr wichtigen Anteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.800", 
   "children": [], 
   "end": "1517.840", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.840", 
   "children": [], 
   "end": "1520.880", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Mitglieder des Deutschen Bundestages haben die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.880", 
   "children": [], 
   "end": "1525.920", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei jedem einzelnen Auslandseinsatz genau hinzuschauen und diesen immer zu hinterfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.920", 
   "children": [], 
   "end": "1529.240", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten werden uns die Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.240", 
   "children": [], 
   "end": "1531.600", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen in einen Auslandseinsatz zu senden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.600", 
   "children": [], 
   "end": "1532.800", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht leicht machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.800", 
   "children": [], 
   "end": "1535.280", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.280", 
   "children": [], 
   "end": "1537.120", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle sei betont: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.120", 
   "children": [], 
   "end": "1540.560", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in Deutschland \u00fcber Fl\u00fcchtlingspolitik sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.560", 
   "children": [], 
   "end": "1542.840", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es dringend ratsam\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.840", 
   "children": [], 
   "end": "1543.480", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.480", 
   "children": [], 
   "end": "1544.840", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihre Redezeit deutlich \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.840", 
   "children": [], 
   "end": "1545.360", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.360", 
   "children": [], 
   "end": "1545.880", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ende zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.880", 
   "children": [], 
   "end": "1546.160", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.160", 
   "children": [], 
   "end": "1547.280", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.280", 
   "children": [], 
   "end": "1547.360", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.360", 
   "children": [], 
   "end": "1549.520", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon haben die Linken meinen Zeitplan gesprengt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.520", 
   "children": [], 
   "end": "1549.960", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wie im richtigen Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.960", 
   "children": [], 
   "end": "1551.080", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Fl\u00fcchtlingspolitik sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.080", 
   "children": [], 
   "end": "1553.000", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es dringend ratsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.000", 
   "children": [], 
   "end": "1556.160", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.160", 
   "children": [], 
   "end": "1561.120", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Beteiligung leisten wir einen aktiven Beitrag zur Stabilisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.120", 
   "children": [], 
   "end": "1562.400", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.400", 
   "children": [], 
   "end": "1564.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.640", 
   "children": [], 
   "end": "1566.960", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen wir eine Heimat geben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.960", 
   "children": [], 
   "end": "1568.440", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und letztendlich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.440", 
   "children": [], 
   "end": "1572.400", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vertriebenen Fl\u00fcchtlinge in ihre Heimat zur\u00fcckzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.400", 
   "children": [], 
   "end": "1573.560", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie weiterreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.560", 
   "children": [], 
   "end": "1586.000", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich die Zeit von der Redezeit Ihrer Kollegen abziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.000", 
   "children": [], 
   "end": "1588.520", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen stimmen die Freien Demokraten diesem Mandat sehr gerne zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.520", 
   "children": [], 
   "end": "1589.600", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.600", 
   "children": [], 
   "end": "1595.560", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Kathrin Vogler f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.560", 
   "children": [], 
   "end": "1596.240", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.240", 
   "children": [], 
   "end": "1596.480", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.480", 
   "children": [], 
   "end": "1597.440", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.440", 
   "children": [], 
   "end": "1599.320", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Strack-Zimmermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.320", 
   "children": [], 
   "end": "1601.280", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dieser Inszenierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.280", 
   "children": [], 
   "end": "1602.200", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Schmierentheater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.200", 
   "children": [], 
   "end": "1605.040", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns die FDP am Sonntagabend geboten hat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.040", 
   "children": [], 
   "end": "1606.160", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich doch beruhigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.160", 
   "children": [], 
   "end": "1608.960", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zumindest eines bei Ihnen noch funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.960", 
   "children": [], 
   "end": "1611.200", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar die alten Feindbilder und Reflexe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.200", 
   "children": [], 
   "end": "1617.760", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker begr\u00fcnden zumindest inhaltlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.760", 
   "children": [], 
   "end": "1624.320", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie in der einen oder anderen Frage mit anderen zusammenarbeiten oder auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.320", 
   "children": [], 
   "end": "1625.200", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.200", 
   "children": [], 
   "end": "1627.800", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Christian Lindner bisher geliefert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.800", 
   "children": [], 
   "end": "1629.160", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher sollten Sie sich sch\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.160", 
   "children": [], 
   "end": "1630.000", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.000", 
   "children": [], 
   "end": "1632.440", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht anwesend sind und sich hier nicht wehren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.440", 
   "children": [], 
   "end": "1633.840", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so angreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.840", 
   "children": [], 
   "end": "1635.800", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur\u00fcck zum Thema; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.800", 
   "children": [], 
   "end": "1638.760", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eigentlich reden wir \u00fcber ein ernstes Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.760", 
   "children": [], 
   "end": "1643.480", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Darfur herrscht seit 14\u00a0Jahren ein blutiger B\u00fcrgerkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.480", 
   "children": [], 
   "end": "1647.280", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Konflikt zwischen der Zentralregierung und verschiedenen Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.280", 
   "children": [], 
   "end": "1648.720", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und niemand wei\u00df genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.720", 
   "children": [], 
   "end": "1651.440", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Menschen dabei zu Tode gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.440", 
   "children": [], 
   "end": "1657.160", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Konflikt wird r\u00fccksichtslos auf dem R\u00fccken der Zivilbev\u00f6lkerung ausgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.160", 
   "children": [], 
   "end": "1658.760", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wurde dadurch ausgel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.760", 
   "children": [], 
   "end": "1666.240", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immer wieder zu Konflikten zwischen sesshaften Bauern und nomadisch lebenden Viehhirten gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.240", 
   "children": [], 
   "end": "1669.880", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich durch knappe Wasserressourcen und schlechte B\u00f6den noch versch\u00e4rft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.880", 
   "children": [], 
   "end": "1671.640", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also Ressourcenkonflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.640", 
   "children": [], 
   "end": "1675.000", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt Konflikte um die Landnutzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.000", 
   "children": [], 
   "end": "1679.240", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese werden ethnisch aufgeladen und durch den Klimawandel versch\u00e4rft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.240", 
   "children": [], 
   "end": "1684.800", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die autorit\u00e4re Regierung in Khartum nutzt sie brutal f\u00fcr den eigenen Machterhalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.800", 
   "children": [], 
   "end": "1693.720", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der UN-Sicherheitsrat hat mit der Resolution\u00a02363 eine Neuausrichtung der Mission vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.720", 
   "children": [], 
   "end": "1696.440", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der milit\u00e4rische Anteil soll reduziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.440", 
   "children": [], 
   "end": "1699.320", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung liefert die Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.320", 
   "children": [], 
   "end": "1703.800", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine insgesamt positive Entwicklung der Sicherheitslage gegeben habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.800", 
   "children": [], 
   "end": "1705.640", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gibt aber gleichzeitig zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.640", 
   "children": [], 
   "end": "1710.280", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Menschenrechtslage auch 2017 nicht verbessert habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.280", 
   "children": [], 
   "end": "1711.480", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.480", 
   "children": [], 
   "end": "1713.640", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einerseits verbessert sich die Sicherheitslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.640", 
   "children": [], 
   "end": "1717.800", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andererseits n\u00fctzt das der Zivilbev\u00f6lkerung wenig bis gar nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.800", 
   "children": [], 
   "end": "1720.520", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Menschenrechtslage desastr\u00f6s bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.520", 
   "children": [], 
   "end": "1723.440", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Widerspruch m\u00fcssen Sie uns noch einmal erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.440", 
   "children": [], 
   "end": "1726.280", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Wirkung von UNAMID so zweifelhaft ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.280", 
   "children": [], 
   "end": "1728.880", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wird das Mandat dann Jahr f\u00fcr Jahr verl\u00e4ngert?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.880", 
   "children": [], 
   "end": "1731.760", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe diese Mission einmal \u201eMission impossible\u201c genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.760", 
   "children": [], 
   "end": "1736.360", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber inzwischen m\u00fcsste man sie vielleicht auch \u201eMission incredible\u201c nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.360", 
   "children": [], 
   "end": "1740.000", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Bundesregierung macht etwas Neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.000", 
   "children": [], 
   "end": "1741.520", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vollkommen irrsinnig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.520", 
   "children": [], 
   "end": "1744.840", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verkn\u00fcpft dieses Mandat mit der Fl\u00fcchtlingsabwehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.840", 
   "children": [], 
   "end": "1748.120", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Mandatsbegr\u00fcndung schreibt die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.120", 
   "children": [], 
   "end": "1754.840", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dem Sudan zunehmend Bedeutung als Schl\u00fcsseltransitland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten zukomme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.840", 
   "children": [], 
   "end": "1759.560", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt daher ja auch jede Menge Projekte der GIZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.560", 
   "children": [], 
   "end": "1763.560", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU-Projekte in gro\u00dfer Menge und Entwicklungshilfegelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.560", 
   "children": [], 
   "end": "1769.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen unter Begriffen wie \u201eGrenzmanagement\u201c oder \u201eKhartum-Prozess\u201c nichts anderes getan werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.960", 
   "children": [], 
   "end": "1771.440", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Fl\u00fcchtlinge daran zu hindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.440", 
   "children": [], 
   "end": "1773.280", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sudan zu verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.280", 
   "children": [], 
   "end": "1775.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einmal festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.400", 
   "children": [], 
   "end": "1781.680", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung kooperiert mit dem sudanesischen Regime und mit Diktator al-Baschir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.680", 
   "children": [], 
   "end": "1783.640", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen daran zu hindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.640", 
   "children": [], 
   "end": "1785.040", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land zu verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.040", 
   "children": [], 
   "end": "1790.560", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem viele Hunger leiden und in dem es t\u00e4glich brutale Menschenrechtsverletzungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.560", 
   "children": [], 
   "end": "1792.480", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist leider nicht nur im Sudan so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.480", 
   "children": [], 
   "end": "1793.800", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Eritrea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.800", 
   "children": [], 
   "end": "1794.680", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in \u00c4thiopien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.680", 
   "children": [], 
   "end": "1796.080", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im S\u00fcdsudan oder in Libyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.080", 
   "children": [], 
   "end": "1803.520", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung und die EU alle europ\u00e4ischen und humanistischen Werte \u00fcber Bord werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.520", 
   "children": [], 
   "end": "1804.120", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.120", 
   "children": [], 
   "end": "1808.640", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen die Flucht vor haltlosen Zust\u00e4nden zu verwehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.640", 
   "children": [], 
   "end": "1812.600", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.600", 
   "children": [], 
   "end": "1817.680", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verwechseln st\u00e4ndig die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen mit der Bek\u00e4mpfung der Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.680", 
   "children": [], 
   "end": "1820.320", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir Ihnen nicht durchgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.320", 
   "children": [], 
   "end": "1825.360", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie deshalb auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.360", 
   "children": [], 
   "end": "1826.640", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.640", 
   "children": [], 
   "end": "1830.880", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesen Milit\u00e4reinsatz und in diese unmenschliche Fl\u00fcchtlingsabwehr flie\u00dfen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.880", 
   "children": [], 
   "end": "1834.680", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und zivile Friedensprojekte ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.680", 
   "children": [], 
   "end": "1839.080", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sorgen Sie mit einer wirksamen Klimaschutzpolitik daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.080", 
   "children": [], 
   "end": "1843.760", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Darfur und anderswo wieder eine Lebensperspektive bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.760", 
   "children": [], 
   "end": "1847.560", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re mal eine echte Friedensmission."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.560", 
   "children": [], 
   "end": "1858.320", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Uwe Kekeritz vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.320", 
   "children": [], 
   "end": "1859.280", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.640", 
   "children": [], 
   "end": "1864.440", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.440", 
   "children": [], 
   "end": "1865.160", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.160", 
   "children": [], 
   "end": "1867.840", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits seit zehn Jahren ist UNAMID in Darfur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.840", 
   "children": [], 
   "end": "1870.920", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Ende des Konflikts ist nicht absehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.920", 
   "children": [], 
   "end": "1871.920", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.920", 
   "children": [], 
   "end": "1874.440", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Krisensituation verfestigt sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.440", 
   "children": [], 
   "end": "1875.080", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.080", 
   "children": [], 
   "end": "1875.960", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.960", 
   "children": [], 
   "end": "1880.120", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Raub und Pl\u00fcnderungen sind eine st\u00e4ndige Bedrohung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.120", 
   "children": [], 
   "end": "1886.760", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00e4mpfe zwischen Rebellen und Regierungstruppen werden nach wie vor auf dem R\u00fccken der Bev\u00f6lkerung ausgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.760", 
   "children": [], 
   "end": "1893.760", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unz\u00e4hlige Menschen leben unter katastrophalen Bedingungen in vielen Fl\u00fcchtlingscamps."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.760", 
   "children": [], 
   "end": "1899.680", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin B\u00e4rbel Kofler hat die humanit\u00e4re Situation sehr drastisch und plastisch dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.680", 
   "children": [], 
   "end": "1904.080", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Ende des Martyriums dieser Menschen ist nicht in Sicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.080", 
   "children": [], 
   "end": "1905.600", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.600", 
   "children": [], 
   "end": "1906.360", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.360", 
   "children": [], 
   "end": "1910.400", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Bewertung des Blauhelmeinsatzes mit einflie\u00dfen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.400", 
   "children": [], 
   "end": "1918.600", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Blauhelme keinen vollst\u00e4ndigen Schutz und auch keine dauerhafte Stabilit\u00e4t garantieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.600", 
   "children": [], 
   "end": "1922.360", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dieser Einsatz aber trotzdem bitter notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.360", 
   "children": [], 
   "end": "1926.920", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne sie w\u00e4re die Situation in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.920", 
   "children": [], 
   "end": "1927.880", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.880", 
   "children": [], 
   "end": "1929.560", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch wesentlich katastrophaler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.560", 
   "children": [], 
   "end": "1933.240", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4ren Helferinnen und Helfer h\u00e4tten \u00fcberhaupt keine Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.240", 
   "children": [], 
   "end": "1934.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.800", 
   "children": [], 
   "end": "1938.200", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfsg\u00fcter k\u00e4men \u00fcberhaupt nicht mehr an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.200", 
   "children": [], 
   "end": "1945.640", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gr\u00f6\u00dfte Problem in der Sache sind dabei allerdings nicht irgendwelche unbekannten Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.640", 
   "children": [], 
   "end": "1948.000", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist das Al-Baschir-Regime selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.000", 
   "children": [], 
   "end": "1956.760", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Stabilit\u00e4t in der gesamten Region k\u00f6nnen ohnehin nicht durch milit\u00e4rische Interventionen erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.760", 
   "children": [], 
   "end": "1963.880", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der milit\u00e4rische Einsatz m\u00fcsste endlich durch politische Ans\u00e4tze und Friedensinitiativen erg\u00e4nzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.880", 
   "children": [], 
   "end": "1966.880", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist aber nichts zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.880", 
   "children": [], 
   "end": "1970.240", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau darin besteht ein wesentliches Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.240", 
   "children": [], 
   "end": "1973.080", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt politische Ans\u00e4tze zu forcieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.080", 
   "children": [], 
   "end": "1979.360", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00f6rdern die EU und auch Deutschland das Al-Baschir-Regime in Khartum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.360", 
   "children": [], 
   "end": "1986.200", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Al-Baschir sitzt heute dank europ\u00e4ischer und US-amerikanischer Unterst\u00fctzung immer fester im Sattel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.200", 
   "children": [], 
   "end": "1987.120", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.120", 
   "children": [], 
   "end": "1990.520", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl das Regime Verantwortung f\u00fcr tausendfachen Mord, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.520", 
   "children": [], 
   "end": "1991.120", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.120", 
   "children": [], 
   "end": "1991.800", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterdr\u00fcckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.800", 
   "children": [], 
   "end": "1995.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Massenvergewaltigung und Korruption tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.600", 
   "children": [], 
   "end": "2001.120", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte stehen wohl nicht mehr ganz oben in der europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.120", 
   "children": [], 
   "end": "2006.080", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischen Europa und al-Baschir gibt es inzwischen sogar eine strategische Verkn\u00fcpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.080", 
   "children": [], 
   "end": "2012.080", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Regime aufwertet und legitimiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.080", 
   "children": [], 
   "end": "2014.760", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hintergrund hierf\u00fcr ist das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.760", 
   "children": [], 
   "end": "2019.560", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Migrationsbewegungen nach Europa einzud\u00e4mmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.560", 
   "children": [], 
   "end": "2024.440", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zusammenarbeit wird die Fl\u00fcchtlingszahlen und die Fluchtursachen mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.440", 
   "children": [], 
   "end": "2027.040", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und langfristig allerdings nicht reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.040", 
   "children": [], 
   "end": "2029.840", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern deutlich verst\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.840", 
   "children": [], 
   "end": "2031.200", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen es doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.200", 
   "children": [], 
   "end": "2035.680", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fluchtursache Nummer eins ist das Terrorregime selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.680", 
   "children": [], 
   "end": "2041.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist auch eine Zusammenarbeit mit al-Baschir und seinem Regime nicht zu rechtfertigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.120", 
   "children": [], 
   "end": "2043.280", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch nicht zu rechtfertigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.280", 
   "children": [], 
   "end": "2049.520", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine offizielle sudanesische Delegation hier in Berlin offiziell empfangen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.520", 
   "children": [], 
   "end": "2050.880", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht hinnehmbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.880", 
   "children": [], 
   "end": "2057.960", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die GIZ im Rahmen des Better Migration Managements mit dem Regime zusammenarbeiten muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.960", 
   "children": [], 
   "end": "2060.840", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr eine moralische Bankrotterkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.840", 
   "children": [], 
   "end": "2071.000", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit einem Milit\u00e4reinsatz die Bev\u00f6lkerung sch\u00fctzen m\u00fcssen und gleichzeitig mit al-Baschir als strategischem Verb\u00fcndeten zusammenarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.000", 
   "children": [], 
   "end": "2071.600", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.600", 
   "children": [], 
   "end": "2073.600", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sicherlich richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.600", 
   "children": [], 
   "end": "2077.080", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenpolitik ist interessengeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.080", 
   "children": [], 
   "end": "2078.920", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf jedoch nicht dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.920", 
   "children": [], 
   "end": "2084.880", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere tats\u00e4chlichen oder vermeintlichen Interessen \u00fcber das V\u00f6lkerrecht stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.880", 
   "children": [], 
   "end": "2092.400", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Zusammenarbeit mit al-Baschir verh\u00f6hnt internationales Recht und vor allen Dingen auch die Opfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.400", 
   "children": [], 
   "end": "2100.680", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob UNAMID ein zentraler Faktor zur Stabilisierung der gesamten Region werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.680", 
   "children": [], 
   "end": "2102.000", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist fraglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.000", 
   "children": [], 
   "end": "2109.360", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die St\u00e4rkung des Al-Baschir-Regimes schw\u00e4cht nat\u00fcrlich das positive Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.360", 
   "children": [], 
   "end": "2111.040", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das so ein UN-Einsatz hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.040", 
   "children": [], 
   "end": "2115.560", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusammenarbeit bewirkt eben das Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.560", 
   "children": [], 
   "end": "2117.560", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns politisch w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.560", 
   "children": [], 
   "end": "2121.160", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Kooperation mit dem Al-Baschir-Regime beendet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.160", 
   "children": [], 
   "end": "2123.080", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich f\u00fcge hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.080", 
   "children": [], 
   "end": "2124.520", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst bald und m\u00f6glichst schnell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.520", 
   "children": [], 
   "end": "2125.280", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.280", 
   "children": [], 
   "end": "2135.800", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Kollegin hat Elisabeth Motschmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.800", 
   "children": [], 
   "end": "2142.080", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.080", 
   "children": [], 
   "end": "2146.840", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.840", 
   "children": [], 
   "end": "2148.320", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.320", 
   "children": [], 
   "end": "2155.360", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2003 geh\u00f6rt die Region Darfur zu den schlimmsten Krisenherden der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.360", 
   "children": [], 
   "end": "2163.560", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt im Sudan kostete seither bis zu 600\u00a0000\u00a0Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.560", 
   "children": [], 
   "end": "2165.080", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahlen sind ungenau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.080", 
   "children": [], 
   "end": "2165.800", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.800", 
   "children": [], 
   "end": "2169.480", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,7\u00a0Millionen Menschen sind innerhalb des Landes auf der Flucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.480", 
   "children": [], 
   "end": "2175.400", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,1\u00a0Millionen Menschen sind auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.400", 
   "children": [], 
   "end": "2180.040", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine traurige und bedr\u00fcckende Bilanz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.040", 
   "children": [], 
   "end": "2180.760", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.760", 
   "children": [], 
   "end": "2182.120", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat mich erschreckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.120", 
   "children": [], 
   "end": "2188.880", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie im Zusammenhang mit Afghanistan so wenig gew\u00fcrdigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.880", 
   "children": [], 
   "end": "2195.400", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Fortschritte die Bundeswehr in diesem Land erzielt und welche Hilfe sie dort geleistet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.400", 
   "children": [], 
   "end": "2196.320", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.320", 
   "children": [], 
   "end": "2198.520", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir UNAMID brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.520", 
   "children": [], 
   "end": "2204.280", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um genau diese Hilfe und Flankierung zu organisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.280", 
   "children": [], 
   "end": "2207.880", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darfur ist ein zentraler Brennpunkt in Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.880", 
   "children": [], 
   "end": "2213.720", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schl\u00fcsseltransitland und Zufluchtsland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.720", 
   "children": [], 
   "end": "2214.640", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mord, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.640", 
   "children": [], 
   "end": "2215.680", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.680", 
   "children": [], 
   "end": "2225.200", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigung und Hungersnot geh\u00f6ren zu den traurigen Wahrheiten dieses Konflikts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.200", 
   "children": [], 
   "end": "2227.280", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatenlos zuzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.280", 
   "children": [], 
   "end": "2231.040", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.040", 
   "children": [], 
   "end": "2235.400", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen verhungern und aus ihrer Heimat vertrieben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.400", 
   "children": [], 
   "end": "2241.200", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann keine Option f\u00fcr die internationale Gemeinschaft sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.200", 
   "children": [], 
   "end": "2243.080", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sigmar Gabriel hatte recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.080", 
   "children": [], 
   "end": "2244.760", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.760", 
   "children": [], 
   "end": "2250.600", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Recht anderer sind genauso wichtig wie Freiheit und Recht in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.600", 
   "children": [], 
   "end": "2251.600", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jeder Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.600", 
   "children": [], 
   "end": "2258.800", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in jedem Konflikt m\u00fcssen zun\u00e4chst nat\u00fcrlich diplomatische und politische L\u00f6sungen gesucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.800", 
   "children": [], 
   "end": "2263.960", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das soll UNAMID flankieren und leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.960", 
   "children": [], 
   "end": "2269.640", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit wenigen Soldaten unterst\u00fctzen wir die Afrikanische Union in ihrem Bestreben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.640", 
   "children": [], 
   "end": "2274.160", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden in dieser Krisenregion zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.160", 
   "children": [], 
   "end": "2276.760", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID steht f\u00fcr ein politisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.760", 
   "children": [], 
   "end": "2278.600", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherheitspolitisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.600", 
   "children": [], 
   "end": "2282.800", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4res und menschenrechtliches Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.800", 
   "children": [], 
   "end": "2286.920", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dieser ganzheitliche Ansatz ist so wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.920", 
   "children": [], 
   "end": "2288.720", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.720", 
   "children": [], 
   "end": "2290.800", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.800", 
   "children": [], 
   "end": "2292.560", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.560", 
   "children": [], 
   "end": "2294.360", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Ort zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.360", 
   "children": [], 
   "end": "2298.080", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID verbessert die humanit\u00e4re Lage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.080", 
   "children": [], 
   "end": "2302.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten wichtige Unterst\u00fctzung f\u00fcr Friedensverhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.560", 
   "children": [], 
   "end": "2313.800", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Schutzzonen f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung eingerichtet und unterst\u00fctzen zum Beispiel auch ein Vorhaben in der beruflichen Bildung im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.800", 
   "children": [], 
   "end": "2317.240", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe liegt in der Wahrnehmung von F\u00fchrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.240", 
   "children": [], 
   "end": "2319.080", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beratungsaufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.080", 
   "children": [], 
   "end": "2326.240", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem helfen wir bei der Ausbildung und Ausr\u00fcstung truppenstellender Nationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.240", 
   "children": [], 
   "end": "2327.880", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese verschiedenen Hilfs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.880", 
   "children": [], 
   "end": "2333.600", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen kann niemand ernsthaft ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.600", 
   "children": [], 
   "end": "2338.200", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.200", 
   "children": [], 
   "end": "2342.320", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der augenblicklichen Situation unseres Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.320", 
   "children": [], 
   "end": "2347.360", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Verl\u00e4sslichkeit und Berechenbarkeit in der Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.360", 
   "children": [], 
   "end": "2350.440", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.440", 
   "children": [], 
   "end": "2357.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade weil wir so viele Krisen in der Welt erleben und bearbeiten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.600", 
   "children": [], 
   "end": "2362.160", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in der jetzigen Situation w\u00e4re es ein fatales Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.160", 
   "children": [], 
   "end": "2366.880", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns aus internationalen Verpflichtungen zur\u00fcckziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.880", 
   "children": [], 
   "end": "2369.840", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen verl\u00e4sslich und berechenbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.840", 
   "children": [], 
   "end": "2373.600", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen f\u00fcr Kontinuit\u00e4t stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.600", 
   "children": [], 
   "end": "2376.320", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine positive Entwicklung der Bedrohungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.320", 
   "children": [], 
   "end": "2379.040", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitslage ist erkennbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.040", 
   "children": [], 
   "end": "2381.680", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch sind wir noch lange nicht am Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.680", 
   "children": [], 
   "end": "2383.440", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.440", 
   "children": [], 
   "end": "2387.640", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Menschen in diesem Land nicht alleinlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.640", 
   "children": [], 
   "end": "2388.720", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.720", 
   "children": [], 
   "end": "2390.280", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.280", 
   "children": [], 
   "end": "2392.800", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Redezeit ist abgelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.800", 
   "children": [], 
   "end": "2395.680", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Hoffnung verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.680", 
   "children": [], 
   "end": "2399.680", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Situation im Sudan verbessern zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.680", 
   "children": [], 
   "end": "2404.040", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sollen dann die Menschen vor Ort sagen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.040", 
   "children": [], 
   "end": "2405.600", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Engagement ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.600", 
   "children": [], 
   "end": "2411.640", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir auch in anderen Regionen dieser Welt Verantwortung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.640", 
   "children": [], 
   "end": "2412.200", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.200", 
   "children": [], 
   "end": "2413.000", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.000", 
   "children": [], 
   "end": "2414.240", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn es uns gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.240", 
   "children": [], 
   "end": "2415.240", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht uns das\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.240", 
   "children": [], 
   "end": "2422.320", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir gehen hinaus und sorgen auch in anderen Regionen f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.320", 
   "children": [], 
   "end": "2430.480", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.480", 
   "children": [], 
   "end": "2436.840", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Andreas Nick f\u00fcr die CDU/CSU-Bundestagsfraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.840", 
   "children": [], 
   "end": "2440.880", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.880", 
   "children": [], 
   "end": "2445.160", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.160", 
   "children": [], 
   "end": "2449.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission UNAMID tr\u00e4gt in der Region Darfur zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.720", 
   "children": [], 
   "end": "2456.200", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Stabilisierung und Verbesserung der Sicherheitslage sowie zu Vermittlungsbem\u00fchungen im Friedensprozess bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.200", 
   "children": [], 
   "end": "2460.520", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2012 beteiligt sich Deutschland an der Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.520", 
   "children": [], 
   "end": "2462.840", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei konzentrieren wir uns auf F\u00fchrungs-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.840", 
   "children": [], 
   "end": "2463.560", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbindungs-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.560", 
   "children": [], 
   "end": "2464.120", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beratungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.120", 
   "children": [], 
   "end": "2468.680", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Unterst\u00fctzungsaufgaben und auf die Hilfe bei technischer Ausr\u00fcstung und Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.680", 
   "children": [], 
   "end": "2476.440", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den sieben Soldatinnen und Soldaten vor Ort in Darfur gilt unser herzlicher Dank f\u00fcr ihren nicht einfachen Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.440", 
   "children": [], 
   "end": "2482.760", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Juni wurde eine Neuausrichtung der Mission mit schrittweiser Reduzierung der milit\u00e4rischen Anteile beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.760", 
   "children": [], 
   "end": "2487.360", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcnftig wird ein noch gr\u00f6\u00dferer Fokus auf Peacebuilding-Ma\u00dfnahmen liegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.360", 
   "children": [], 
   "end": "2488.480", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.480", 
   "children": [], 
   "end": "2489.640", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.640", 
   "children": [], 
   "end": "2491.720", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der innerstaatliche Konflikt zwischen Rebellengruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.720", 
   "children": [], 
   "end": "2495.920", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierung und Stammesmilizen in Darfur ist weiterhin ungel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.920", 
   "children": [], 
   "end": "2504.560", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Ma\u00dfnahmen wie eine Verl\u00e4ngerung des Waffenstillstandes oder eine Kampagne zur Entwaffnung von Rebellengruppen haben nicht dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.560", 
   "children": [], 
   "end": "2508.240", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Friedensprozess entscheidend vorankommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.240", 
   "children": [], 
   "end": "2511.640", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist eine umfassende politische L\u00f6sung n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.640", 
   "children": [], 
   "end": "2519.360", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Akteure und die unterschiedlichen sozialen und \u00f6konomischen Realit\u00e4ten in der Region m\u00fcssen einbezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.360", 
   "children": [], 
   "end": "2524.240", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss vor allem die Menschenrechtssituation gest\u00e4rkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.240", 
   "children": [], 
   "end": "2528.280", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die prek\u00e4re humanit\u00e4re Lage im Sudan verbessert werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.280", 
   "children": [], 
   "end": "2537.640", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die bewaffneten Konflikte und gewaltsamen Auseinandersetzungen um nat\u00fcrliche Ressourcen wie Wasser und Land lassen die Fl\u00fcchtlingszahlen weiter steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.640", 
   "children": [], 
   "end": "2541.960", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach aktuellen Zahlen leben 2,7\u00a0Millionen Binnenvertriebene in Darfur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.960", 
   "children": [], 
   "end": "2552.280", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt ist auch ein eindr\u00fcckliches Beispiel f\u00fcr die Auswirkungen von Klimaver\u00e4nderungen auf die Entstehung von Fluchtursachen und gewaltsamen Konflikten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.280", 
   "children": [], 
   "end": "2553.600", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.600", 
   "children": [], 
   "end": "2558.320", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen sich Deutschland schon w\u00e4hrend der letzten Mitgliedschaft im UN-Sicherheitsrat angenommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.320", 
   "children": [], 
   "end": "2563.840", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sicherlich auch eine Aufgabe f\u00fcr das wiederum angestrebte Mandat in 2019/2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.840", 
   "children": [], 
   "end": "2568.000", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Thema weiter auf der politischen Tagesordnung zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.000", 
   "children": [], 
   "end": "2572.200", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sudan ist auch Transitland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf dem Weg nach Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.200", 
   "children": [], 
   "end": "2576.200", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb hat die Stabilisierung der Region f\u00fcr uns Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.200", 
   "children": [], 
   "end": "2583.080", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen des Khartum-Prozesses f\u00fchrt die EU daher einen engen Dialog mit den L\u00e4ndern entlang der ostafrikanischen Migrationsrouten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.080", 
   "children": [], 
   "end": "2584.840", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.840", 
   "children": [], 
   "end": "2593.400", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland engagiert sich im Rahmen des vernetzten Ansatzes mit Mediationsleistungen und Ma\u00dfnahmen zur Verfassungsberatung sowie humanit\u00e4ren Hilfsma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.400", 
   "children": [], 
   "end": "2596.760", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die einzige europ\u00e4ische Nation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.760", 
   "children": [], 
   "end": "2600.520", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich bei der UNAMID-Mission auch mit milit\u00e4rischem Personal engagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.520", 
   "children": [], 
   "end": "2604.880", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fortsetzung der Beteiligung deutscher Streitkr\u00e4fte in Darfur ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.880", 
   "children": [], 
   "end": "2608.200", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um langfristig Stabilit\u00e4t und Sicherheit in der Region zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.200", 
   "children": [], 
   "end": "2612.960", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zivilgesellschaft zu sch\u00fctzen und eine Ausweitung des Konfliktes zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.960", 
   "children": [], 
   "end": "2619.920", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem zun\u00e4chst bis Ende M\u00e4rz 2018 begrenzten Mandat sichern wir die Kontinuit\u00e4t unseres Engagements. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.920", 
   "children": [], 
   "end": "2624.480", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fr\u00fchjahr muss dann sp\u00e4testens eine l\u00e4ngerfristige Entscheidung getroffen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.480", 
   "children": [], 
   "end": "2626.080", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.080", 
   "children": [], 
   "end": "2629.600", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Fraktionen in diesem Hause rechts und links der Mitte sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.600", 
   "children": [], 
   "end": "2630.440", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls zurzeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.440", 
   "children": [], 
   "end": "2631.880", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als nicht regierungswillig darstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.880", 
   "children": [], 
   "end": "2635.640", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss international handlungsf\u00e4hig bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.640", 
   "children": [], 
   "end": "2638.960", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Partner in der Welt m\u00fcssen sich auf uns verlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.960", 
   "children": [], 
   "end": "2643.600", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Fortsetzung der Beteiligung deutscher Streitkr\u00e4fte bei UNAMID tragen wir dazu bei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.600", 
   "children": [], 
   "end": "2650.720", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.720", 
   "children": [], 
   "end": "2652.840", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende der Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.840", 
   "children": [], 
   "end": "2660.240", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 19/19 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.240", 
   "children": [], 
   "end": "2662.800", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesmal sind alle einverstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.800", 
   "children": [], 
   "end": "2665.600", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das richtig geh\u00f6rt habe.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.600", 
   "children": [], 
   "end": "2666.360", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.360", 
   "children": [], 
   "end": "2669.160", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.160", 
   "children": [], 
   "end": "2671.960", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe dann den Tagesordnungspunkt\u00a06 auf:"
   ]
  }
 ]
}