{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union steht im Jahr\u00a02018 vor gro\u00dfen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Europa Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Wohlstand gew\u00e4hrleisten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Grunds\u00e4tzliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pluralismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liberale Demokratie und Freiheit st\u00e4rker sind als ein vereinfachender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "plumper und irritierender unwissender nationaler Populismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen auf der Seite der Freiheit und des europ\u00e4ischen Einigungsprojekts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass im Jahr\u00a02018 ein Abgeordneter des Deutschen Bundestages so geschichtsvergessen und so populistisch agiert wie eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr wir alle uns eigentlich sch\u00e4men sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich auch sch\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Weyel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsprogramm der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ehrgeizig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rufen die Kommission dazu auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorhaben in den verbleibenden eineinhalb Jahren z\u00fcgig und mit allem Engagement durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in der Migrationspolitik daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf der einen Seite eine humanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik und Solidarit\u00e4t in Europa gelebt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aber auf der anderen Seite die Europ\u00e4ische Union sich auch st\u00e4rker engagiert beim Grenzschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Frage eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Datenaustauschs und eines funktionierenden Dublin-Systems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "119.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im Bereich der Fl\u00fcchtlingspolitik auch dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.200", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa sich st\u00e4rker in Afrika engagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "126.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen sich gar nicht erst auf die Flucht begeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch \u00fcber die Euro-Zone sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.920", 
   "children": [], 
   "end": "138.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen mit Stolz sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.440", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wachstum in der Euro-Zone wieder \u00fcber 2\u00a0Prozent betr\u00e4gt und dass viele L\u00e4nder aus der Krise herausgekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch ein Teil des Erfolgs der Anstrengungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Hohen Hause gemeinsam unternommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.640", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die Euro-Zone fortentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es Grunds\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zur Debatte stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die finanzielle Eigenverantwortung der Euro-L\u00e4nder muss bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Risiko und Haftung geh\u00f6ren zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber nicht verkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.480", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Euro-Raum auch eine gemeinsame Verantwortung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese gemeinsame Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr eine Fiskalpolitik in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam mit Frankreich \u00fcber diese Vorschl\u00e4ge diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wesentlichen Punkte in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die der letzten 30\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren gemeinsame Projekte von Deutschland und Frankreich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einheitliche Europ\u00e4ische Akte mit dem Binnenmarkt 1992, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Maastricht-Vertrag mit der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion und der ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr stark dazu beigetragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Krise in Europa abzufedern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in diesem Bereich gemeinsame Anstrengungen unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Euro-Zone zukunftsfest zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen in Europa auch \u00fcber Rechtsstaatlichkeit sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltenteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte geh\u00f6ren zum Kern Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die Identit\u00e4t unseres Kontinents. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir \u00fcberall dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo diese Rechte gef\u00e4hrdet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "245.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Rechtsstaatlichkeit nicht eine Option ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist gelebte Pflicht in jedem europ\u00e4ischen Staat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Rechtsstaatlichkeit geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen sicher sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher vor Terroranschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher auch in ihrer ganz pers\u00f6nlichen Umgebung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir in Europa weitere Anstrengungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Bereich der inneren Sicherheit voranzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.160", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission die Sicherheitsunion vollendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit der Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft erste Schritte gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "283.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gemeinsam in Europa das Verbrechen zu bek\u00e4mpfen und das Leben der Menschen noch sicherer zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "290.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Europa nicht allein Br\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gegensatz aufzumachen zwischen denen dort in Br\u00fcssel und den Menschen hier bei uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.280", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "299.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind wir alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Politik in Europa umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liegt auch an uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich der Deutsche Bundestag im Rahmen seiner grundgesetzlichen Arbeit im Europaausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.160", 
   "children": [], 
   "end": "317.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Unterausschuss Europarecht einbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Rahmen der Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.320", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Artikel\u00a023 vorgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sollten wir die europarechtlichen Themen in den n\u00e4chsten Jahren mutig und mit vollem und gro\u00dfem Engagement angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "331.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.360", 
   "children": [], 
   "end": "332.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Kontinent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.080", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jede M\u00fche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "334.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Anstrengung wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.240", 
   "children": [], 
   "end": "342.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.320", 
   "children": [], 
   "end": "344.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Ullrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.040", 
   "children": [], 
   "end": "345.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.960", 
   "children": [], 
   "end": "346.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Petry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }
 ]
}