{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns heute und morgen mit insgesamt sieben laufenden Eins\u00e4tzen der Bundeswehr besch\u00e4ftigen und den Bundestag um eine Verl\u00e4ngerung um drei Monate bitten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Parlamentsarmee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist derzeit in 13 vom Bundestag mandatierten Eins\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist da gemeinsam mit Partnern und Verb\u00fcndeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Terror zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Frieden zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auszubilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder anders gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sicherheit geschaffen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sorgen f\u00fcr Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lindern Not. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen \u00fcberhaupt erst den Rahmen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Krisen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Konfliktsituationen die entscheidenden politischen L\u00f6sungen gefunden werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wiederaufbau und Entwicklung stattfinden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das oft in einem \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlichen Umfeld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unz\u00e4hligen Einsatzreisen konnte ich mich davon \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei unseren Partnern und Verb\u00fcndeten hoch anerkannt ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erleben sie als professionell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonnen und mit Courage agierend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann ich an dieser Stelle nur sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche im Namen des ganzen Hauses; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich sicher\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen stolz sein auf diese M\u00e4nner und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind ihnen dankbar f\u00fcr die Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.320", 
   "children": [], 
   "end": "114.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Parlamentsarmee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.240", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen Berechenbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sieben Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es heute und morgen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen entweder Ende Dezember dieses Jahres oder Ende Januar n\u00e4chsten Jahres zur Verl\u00e4ngerung an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns deshalb in der vorherigen Bundesregierung dazu entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.320", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst einmal um eine Verl\u00e4ngerung um drei Monate zu bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Mandate im Wesentlichen v\u00f6llig unver\u00e4ndert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um eine Verl\u00e4ngerung von unver\u00e4nderten Mandaten um drei Monate."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "151.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist dies aus zweierlei Gr\u00fcnden wichtig:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Ersten gibt das uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Parlamentarierinnen und Parlamentariern des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter viele neue Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeit und Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit den unterschiedlichen Mandaten auseinanderzusetzen und sich in die Tiefe einzuarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten k\u00f6nnen sich unsere Partner und Verb\u00fcndeten in dieser auch f\u00fcr uns gerade so schwierigen Phase fest darauf verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Bundeswehr weiterhin kontinuierlich an ihrer Seite haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und gerade in der Sicherheitspolitik sind Verl\u00e4sslichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen und Berechenbarkeit ein hohes Gut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht gar das h\u00f6chste Gut\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deutschland steht f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Deutschland steht f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in dieser Situation vielleicht nicht so einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt auch die Tragweite der Entscheidungen der letzten Tage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausland verl\u00e4sst sich auf uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausland wartet darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland stark ist in der Mitte Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stehen viele sicherheitspolitische Entscheidungen in Europa an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Terror wartet nicht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier zu Potte kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Terror verlangt eine entschlossene Antwort der Verb\u00fcndeten und Alliierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er verlangt Standfestigkeit von Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "248.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr und Deutschland verl\u00e4sslich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit komme ich zum ersten Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur NATO-gef\u00fchrten maritimen Sicherheitsoperation Sea Guardian im Mittelmeer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Drittel aller G\u00fcter werden \u00fcber das Mittelmeer verschifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer verbindet unsere Nachbarn mit Nordafrika und dem Nahen und Mittleren Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer ist zum Teil aber auch Schauplatz von Schleuser- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Schmuggleraktivit\u00e4ten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.480", 
   "children": [], 
   "end": "283.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl von Menschenschleusern als auch von Waffenschmugglern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sichere Nutzung dieses Seegebietes ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es Sea Guardian als Mission zur Seeraum\u00fcberwachung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mission ist infolge der Anschl\u00e4ge von 9/11, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des 11.\u00a0September 2001, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Mission inzwischen richtigerweise von der fr\u00fcheren Artikel-5-Komponente getrennt und sie zu einer Operation der Seeraum\u00fcberwachung gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.240", 
   "children": [], 
   "end": "319.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht erstens um ein kontinuierliches und umfassendes Lagebild im Mittelmeer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht zweitens aber auch um eine weitere Aufgabe von Sea Guardian\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die ist mir wichtig\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.160", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiffe und Boote k\u00f6nnen bei Verdacht auf Terrorismusunterst\u00fctzung angehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchsucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "333.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschlagnahmt und umgeleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.520", 
   "children": [], 
   "end": "335.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen dieser m\u00f6glichen Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.680", 
   "children": [], 
   "end": "338.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen des m\u00f6glichen exekutiven Handelns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.160", 
   "children": [], 
   "end": "344.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen des m\u00f6glichen Einsatzes von Waffen ist dieser Auftrag mandatierungspflichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.880", 
   "children": [], 
   "end": "354.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens unterst\u00fctzen unsere NATO-AWACS und damit unsere deutschen AWACS-Besatzungen die Lagebilderstellung von Sea Guardian."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.440", 
   "children": [], 
   "end": "355.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.160", 
   "children": [], 
   "end": "356.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.520", 
   "children": [], 
   "end": "361.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dieser \u00adNATO-Einsatz insgesamt sicherheitspolitisch sinnvoll und notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.120", 
   "children": [], 
   "end": "367.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie heute um die Verl\u00e4ngerung eines in der Substanz gleich gebliebenen Mandats um drei Monate."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.240", 
   "children": [], 
   "end": "367.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.560", 
   "children": [], 
   "end": "375.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Hellmich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.840", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }
 ]
}