{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois de Rugy! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Bundestagspr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsch-franz\u00f6sische Freundschaftsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Unterzeichnung wir heute zum 55.\u00a0Mal feiern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Anlass zur Freude. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche-franz\u00f6sische Freundschaft ist zweifelsohne ein Meilenstein in der gesamteurop\u00e4ischen Geschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freude darf aber nicht zur utopischen Verkl\u00e4rung werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es hinsichtlich des europ\u00e4ischen Projektes zu oft geschieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Absichtserkl\u00e4rungen und sentimentale Gef\u00fchle haben nicht das heutige europ\u00e4ische Haus erbaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern rationale und handfeste politische Absichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorteilhaft f\u00fcr alle Beteiligten waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und Frankreich trennt und verbindet eine wechselvolle Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber Jahrhunderte rangen beide L\u00e4nder um die Vorherrschaft auf dem Kontinent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Vergangenheit ohne Zukunft und Zukunft ohne Vergangenheit nicht denkbar sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bestimmt das Wesen jeder politischen Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vergangenheit liegt nicht nur in den Gr\u00e4bern der Gefallenen von Sedan und Verdun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist ebenso im gro\u00dfen kulturellen und wirtschaftlichen Wettbewerb unserer beiden L\u00e4nder verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war die gro\u00dfe Leistung Konrad Adenauers und Charles de Gaulles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Weite und Tiefe der wechselvollen Geschichte zu blicken und daraus trotz aller Verletzungen der Vergangenheit eine positive Zukunft f\u00fcr unsere beiden L\u00e4nder und Europa zu sch\u00f6pfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00c9lys\u00e9e-Vertrag war dabei nicht der Beginn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Bestandteil des Vers\u00f6hnungsprozesses zwischen einstigen Erbfeinden und formulierte als Grundpfeiler eines neuen Europas eine gemeinsame Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftliche Verflechtungen und kulturellen Austausch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein halbes Jahrhundert sp\u00e4ter entwerfen Union und SPD in ihren Sondierungen einen sogenannten Aufbruch f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch er besteht vor allem in mehr Zentralismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Ausgaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzteres von deutscher Seite sogar in vorauseilendem Gehorsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "130.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom B\u00fcrgerwillen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Demokratie erst konstituiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt in der europ\u00e4ischen Realit\u00e4t zu wenig \u00fcbrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine b\u00fcrgern\u00e4here EU hei\u00dft f\u00fcr Sie doch zuallererst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie es nur besser erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nichts anders machen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00f6ren viel von Solidarit\u00e4t; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Freiheit lesen wir viel zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein europ\u00e4isches Bewusstsein entsteht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Regierungen oder Abgeordnete wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Menschen Europa tats\u00e4chlich selbst als eine Idee empfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der sie sich im t\u00e4glichen Leben identifizieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zunehmend historische Identit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spezifische Kulturen und ethische Konstanten vergisst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt ein kaltes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formloses Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "basierend auf einem b\u00fcrokratischen Apparat und totem Papier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das europ\u00e4ische Projekt im Schweizer Sinne von Subsidiarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "187.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Zusammenleben verschiedener Mentalit\u00e4ten und Sprachen vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Europa der Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Wettbewerbs: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses brauchen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es w\u00e4re ein wahrhaft europ\u00e4isches Signal gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn zu der vorgelegten Resolution vorab eine breite \u00f6ffentliche Debatte stattgefunden h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Freiheit ohne Wahrhaftigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Il n\u2019y a pas d\u2019amiti\u00e9 sans sinc\u00e9rit\u00e9."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege J\u00fcrgen Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}