{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die konstituierende Sitzung des Deutschen Bundestages ist eines der sch\u00f6nsten Hoch\u00e4mter der deutschen Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kaum einen gr\u00f6\u00dferen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen bedeutenderen Anlass als diesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir uns gemeinsam hinter dem Prinzip der repr\u00e4sentativen Demokratie versammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieser Anlass ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so klein muss man denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man diese Sitzung als B\u00fchne f\u00fcr die Sucht nach Aufmerksamkeit und \u00d6ffentlichkeit missbrauchen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das tun aber alle Antragsteller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle wollen sie ihre einge\u00fcbten Rollen spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD geriert sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz bew\u00e4hrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Opfer einer finsteren Verschw\u00f6rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kennen wir zur Gen\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir oft genug erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte dazu eigentlich gar nichts mehr sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege Dr.\u00a0Baumann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie sich hier ernsthaft mit den O pfern Hermann G\u00f6rings verglichen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie sich an Geschmacklosigkeit wieder selbst \u00fcbertroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Die Linke hat ihre bew\u00e4hrte Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gibt hier die Scheinheilige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Korte tr\u00e4gt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ginge darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament schnell arbeitsf\u00e4hig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen die Praxis des Parlamentarismus in Deutschland ganz genau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen heute nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Aussch\u00fcsse es insgesamt geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df sie sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Kollegen wohin gehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das in den Fraktionen nat\u00fcrlich besprochen werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen um nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als hier wieder ein St\u00fcck Aufmerksamkeit f\u00fcr sich in Anspruch zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin unterscheiden Sie sich mit Ihrem Anliegen kein bisschen von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die extreme Rechte und die extreme Linke"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese B\u00fchne zu missbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war gewisserma\u00dfen sogar erwartbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass die altehrw\u00fcrdige SPD"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesen Chor einstimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann einen wirklich nur verwundern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.920", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei uns gibt es zahlreiche Ideen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man diese Gesch\u00e4ftsordnung verbessern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind sehr f\u00fcr mehr Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben auch Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dar\u00fcber hinausgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass man versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der konstituierenden Sitzung in ein komplexes Regelwerk einzusteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne vern\u00fcnftige Beratung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Austausch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Arbeit am Detail leisten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt doch in Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen gar nicht um die Sache geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen in Wahrheit doch um etwas ganz anderes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es Ihnen dabei geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen um nichts anderes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zum Teil wortgleiche Initiativen der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen \u00fcbernommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Gr\u00fcnenkollegen in eine peinliche Situation zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen erzwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ihre eigenen Antr\u00e4ge ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist offen gestanden f\u00fcr die konstituierende Sitzung des Deutschen Bundestages eine ganz kleine parteipolitische M\u00fcnze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat dieses Hohe Haus nicht verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen zum heutigen Tage nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Fraktion der Freien Demokraten eine Regierung tragen wird oder den Gang in die Opposition antreten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann Ihnen eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Gang in die Opposition antreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nicht mit solcher Effekthascherei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat das deutsche Volk und das haben die W\u00e4hler nicht verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}