{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "0.921", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.921", 
   "children": [], 
   "end": "0.922", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.922", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele fordern derzeit einen h\u00f6heren Mindestlohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "2.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur Olaf Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.880", 
   "children": [], 
   "end": "3.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel fr\u00fcher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.880", 
   "children": [], 
   "end": "4.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papst Leo\u00a0XIII."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.720", 
   "children": [], 
   "end": "4.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Matthias, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.920", 
   "children": [], 
   "end": "5.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.680", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass du das wei\u00dft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterst\u00fctze das auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "6.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.800", 
   "children": [], 
   "end": "7.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mindestlohn h\u00f6her werden darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6her werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll denn etwas dagegen haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen das nicht per Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten das denen \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn war und ist die Sozialreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der letzten Legislatur auf den Weg gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hilft und sch\u00fctzt 4\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dadurch eine sehr gro\u00dfe Lohnerh\u00f6hung erhalten haben und erstmals in sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn ist aber nach wie vor kein guter Lohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist eine Untergrenze gegen Lohndumping, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Untergrenze gegen schlechte Bezahlung und Ausbeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Untergrenze f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Mindestlohn auf den Weg gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Jamaika nicht zustande gekommen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Sie wollten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man nachlesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mindestlohn schleifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte jetzt Widerspr\u00fcche und Zwischenrufe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Matthias Zimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.361", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dir glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.361", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn du sagst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mindestlohn kontrolliert werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Argumente dagegen werden unter dem Deckm\u00e4ntelchen vorgebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u201eschlimme\u201c B\u00fcrokratie abgebaut werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht man elegant an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufzeichnung von Arbeitszeit und die entsprechenden Kontrollen stellen keine b\u00fcrokratischen Monster oder Zumutungen dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn kann nur wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man ihn kontrolliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke meinem Vorredner f\u00fcr dieses Argument."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle hier sind sich im Klaren dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Mindestlohngesetz ein klarer Eingriff in die Tarifautonomie gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre vorher war das nicht vorstellbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit war nun aber reif. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit war gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben den Mindestlohn auf den Weg gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist die Mindestlohnkommission zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe der Lohnfindung liegt wieder dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie hingeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei den Tarifpartnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist sie am besten aufgehoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da geh\u00f6rt sie hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.161", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.161", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.441", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.441", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns weiter auf den Weg machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tarifbindung zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns weiter auf den Weg zur Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Tarifautonomie sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir einen Pakt f\u00fcr gute L\u00f6hne unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Leben lang gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Rente bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie an Sozialhilfe erhalten w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge noch st\u00e4rker z\u00fcgeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Arbeit auf Abruf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine schlimme Sache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.841", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eind\u00e4mmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.841", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird durch diese flankierenden Ma\u00dfnahmen auch der Mindestlohn steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind wir auf einem guten Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.241", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.241", 
   "children": [], 
   "end": "66.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat die Kollegin Jutta Krellmann."
   ]
  }
 ]
}