{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.880", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist inzwischen vier Wochen her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass erneut Daten ver\u00f6ffentlicht wurden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Paradise Papers\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem wir LuxLeaks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.960", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SwissLeaks und die Panama Papers hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erneut haben wir mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie massiv international Steuervermeidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerhinterziehung und Geldw\u00e4sche betrieben werden und dass auch Deutsche daran beteiligt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher hat sich dieses Hohe Haus damit nicht besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dringend dar\u00fcber sprechen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es braucht dringend politische Konsequenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das vor vier Wochen nicht so eine gro\u00dfe Aufregung war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte man den Eindruck haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nichts Neues. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sich ein bisschen an den Skandal gew\u00f6hnt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen schon einiges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewisse Strukturen haben wir inzwischen kennengelernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bekannte Muster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur Starbucks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amazon und Apple, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Nike intensiv die Stra\u00dfe von Deutschland \u00fcber die Niederlande auf die Bermudas nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt weitere Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns liegen nun noch bessere Daten dar\u00fcber vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel das ist und in welchem Umfang das stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch neue Sachverhalte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze wird dadurch st\u00e4rker thematisiert bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offengelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch innerhalb der Europ\u00e4ischen Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eMalta\u201c und andere Steueroasen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein massives Problem gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem nun zur Diskussion stehenden Fall gibt es konkrete Belege daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich deutsche Banken an illegalen Internetcasinos massiv und systematisch beteiligen und sich damit strafbar machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Bundestag m\u00fcssen endlich etwas dagegen tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Paradise Papers zeigen noch einmal das dramatische Ausma\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "131.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.000", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nun vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben eine ganz andere Dimension als die Daten zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um 13\u00a0Millionen Datens\u00e4tze aus 19\u00a0Steueroasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gro\u00dfe Anwaltskanzlei und eine Treuhandfirma aus Singapur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf dieses Feld spezialisiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Datens\u00e4tze machen das dramatische Ausma\u00df deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Gemeinwesen fehlt Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Sch\u00e4tzungen haben wir allein in Deutschland jedes Jahr Mindereinnahmen aus der K\u00f6rperschaftsteuer in H\u00f6he von 17\u00a0Milliarden Euro zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Drittel des gesamten K\u00f6rperschaftsteueraufkommens in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es fehlt nicht nur Geld f\u00fcr das Gemeinwesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr handelt es sich hier auch um ein massives Gerechtigkeitsproblem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach belastbaren Sch\u00e4tzungen zum Beispiel des \u00d6konomen Zucman von der Berkeley University sind Steueroasen die Hauptursache f\u00fcr den massiven Anstieg der Ungleichheit in den OECD-Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen m\u00fcssen wir gezielt etwas dagegen tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich hierbei ebenfalls um ein Wettbewerbs\u00adproblem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die derzeitigen Steuerregelungen f\u00fchren dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kleinen und mittleren Unternehmen in Deutschland im Schnitt ein Drittel mehr Steuern zahlen m\u00fcssen als die internationalen Konzerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen m\u00fcssen wir dringend etwas dagegen tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "214.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich des Weiteren um ein massives Sicherheitsproblem in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geldw\u00e4sche hat inzwischen ein betr\u00e4chtliches Ausma\u00df angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang ist dagegen politisch zu wenig getan worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in diesem Punkt dringend handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit meine Meinung und die meiner Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nun die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit sie der Auffassung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Handlungsbedarf besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie im Moment keinen Handlungsbedarf sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag daran liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie gesch\u00e4ftsf\u00fchrend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Fraktion der Gr\u00fcnen jedenfalls sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht deutlicher Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir diese Debatte initiiert und einen Antrag vorgelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zentralen Punkte m\u00f6chte ich noch kurz nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wirklich kurz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.521", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.521", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank an die investigativen Journalisten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend einen Whistle\u00adblower-Schutz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind auf die entsprechenden Informationen angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine j\u00e4hrliche Debatte \u00fcber die Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir eine fundierte Grundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Bericht \u00fcber die gesch\u00e4tzten Mindereinnahmen durch Steuerl\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir im Deutschen Bundestag regelm\u00e4\u00dfig diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Transparenz bei Konzernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliches Country-by-Country Reporting und ein \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliches Register, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wirtschaftlich Berechtigte ausweist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.560", 
   "children": [], 
   "end": "294.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich wirksame schwarze Listen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Immobiliensektor m\u00fcssen wir einiges \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.840", 
   "children": [], 
   "end": "297.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Initiative dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.080", 
   "children": [], 
   "end": "305.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch andere Fraktionen Antr\u00e4ge vorgelegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.920", 
   "children": [], 
   "end": "307.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sie mir ganz genau durchgelesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.480", 
   "children": [], 
   "end": "308.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe einiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.200", 
   "children": [], 
   "end": "309.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir gemeinsam umsetzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.680", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Inhalte k\u00f6nnen wir jetzt nicht mehr referieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.320", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dann im Januar in den Fachaussch\u00fcssen \u00fcber gemeinsame Initiativen beraten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank und sch\u00f6ne Weihnachtsferien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.160", 
   "children": [], 
   "end": "322.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lisa Paus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.200", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Mathias Middelberg."
   ]
  }
 ]
}