{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Schneider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich verstehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit 20\u00a0Prozent als Bundestagswahlergebnis nach einem Schuldigen sucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht immer nur ins Kanzleramt zu gucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Suchen Sie im Willy-Brandt-Haus! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist der Erfolg gr\u00f6\u00dfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie einen Schuldigen finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht dann vor allen Dingen auch schneller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon abgesehen stehen wir heute am Beginn einer Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bald\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort nach der Konstituierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsf\u00e4higkeit hergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 289\u00a0Kolleginnen und Kollegen als neu gew\u00e4hlte Abgeordnete unter uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der letzten Legislaturperiode diesem Bundestag nicht angeh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Fraktionen sind neu ins Parlament gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese neuen Abgeordneten werden jetzt mit teils umfangreichen \u00c4nderungsantr\u00e4gen zur Gesch\u00e4ftsordnung begr\u00fc\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das weder f\u00fcr besonders stilvoll noch f\u00fcr sachlich gerechtfertigt und fair."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neuen Kolleginnen und Kollegen hatten weder die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Ihren Antr\u00e4gen auseinanderzusetzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.480", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch hatten sie Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemals live eine Regierungsbefragung oder das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie \u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt zur Kenntnis zu nehmen oder zu erfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungeachtet der M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute \u00fcber die Antr\u00e4ge abgestimmt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sie \u00fcberweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie in Ruhe und mit der gebotenen Sachlichkeit beraten werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern soll sich zun\u00e4chst der \u00c4ltestenrat damit besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir am Anfang der Beratungen stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich nur ein paar Anmerkungen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum \u00c4nderungsantrag der AfD bez\u00fcglich des Alterspr\u00e4sidenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hermann Otto Solms hat heute bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur auf Lebensalter zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch auf politische Erfahrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sehe ich da keinen \u00c4nderungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "136.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den Antr\u00e4gen von SPD und Linken zu \u00c4nderungen bei der Regierungsbefragung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine lebendige und informative Regierungsbefragung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gar keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen wir auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fragerecht muss aber Instrument der parlamentarischen Kontrolle bleiben und sollte nicht Kampfinstrument der Opposition werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es liegt in unserem gemeinsamen Interesse,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sachlich argumentieren und nicht versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur pers\u00f6nlich zu attackieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen habe ich da Bedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber um auch das klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der gebotenen Sachlichkeit und nicht im Hauruckverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schneider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD m\u00f6glichst schnell in die Opposition will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Sie dabei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dieses Antrags bedarf es dazu nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Antrag der Linken auf unmittelbare Einsetzung der vier im Grundgesetz genannten Aussch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 19.\u00a0Deutsche Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ab heute jederzeit in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu arbeiten und Entscheidungen zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist arbeitsf\u00e4hig und entscheidungsf\u00e4hig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das einmal klar zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier suggeriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten diese Aussch\u00fcsse einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Fristen im Grundgesetz oder sonst wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Aussch\u00fcsse heute einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine parlamentarische Gepflogenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aussch\u00fcsse spiegelbildlich zu den vorhandenen Ministerien einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die aber noch nicht da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es schwierig mit dieser parlamentarischen Gepflogenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich daf\u00fcr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sich bew\u00e4hrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der parlamentarischen Praxis ist hier erneut Vorrang einzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelne Fachaussch\u00fcsse vorzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Schrittes bedarf es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend zum Antrag der AfD zu Minderheitenrechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund einer starken Gro\u00dfen Koalition bestand in der 18.\u00a0Wahlperiode Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Minderheitenrechte in ausreichendem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugegeben bei einer damals recht kleinen Opposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Minderheitenrechte waren Reaktion auf Mehrheitsverh\u00e4ltnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt deshalb auch keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00adGroKo ist nicht mehr vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist ja auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD das Quorum auf 65\u00a0Abgeordnete senken will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise ist das die vorbeugende Reaktion auf weitere Austritte aus Ihrer Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wei\u00df ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob bei 65 Schluss ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja noch ausreichend Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.960", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier vorgestellt bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren nicht in die konstituierende Sitzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viel Wichtigeres zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "306.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geh\u00f6ren in Ruhe beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man sich auch fachlich damit auseinandersetzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sorgen wir als CDU/CSU-Bundestagsfraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.960", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt der Kollege Dr.\u00a0Marco Buschmann von der FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}