{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut mir leid: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss von meinem Redekonzept sofort abweichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.681", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Komning, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.681", 
   "children": [], 
   "end": "21.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier vorne vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit der Aufgabe der KfW relativ wenig zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine falsche Vorstellung von der Aufgabe der KfW. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts Ihres Duktus insgesamt m\u00f6chte ich festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihrer inneren Haltung zur internationalen Politik w\u00e4re die Bereitstellung von Mitteln wie denen nach dem Marshallplan nat\u00fcrlich niemals zustande gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie bitte zur Kenntnis nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war wirklich sehr merkw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir uns nichts vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt \u00e4ndert sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirtschaftlichen Bedingungen \u00e4ndern sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich muss die KfW als Institution darauf reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir das machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sicherlich sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nun in kleinen Schritten Venture-Capital-Finanzierungsm\u00f6glichkeiten bei der KfW schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Gr\u00f6\u00dfenordnung der bereitgestellten Mittel betrachtet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist von den Kollegen zum Teil dargestellt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das doch sehr wenig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese gut 3\u00a0Milliarden Euro entsprechen gerade einmal 10\u00a0Prozent dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nur im Silicon Valley j\u00e4hrlich ungef\u00e4hr in unsichere Gesch\u00e4fte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man bei diesem Thema einfach sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "investiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorstellung der KfW entsprach es fr\u00fcher vor allen Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut zu besichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann eine gewisse Tilgungsfreiheit zu schaffen und das Geld am Ende abstottern zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So funktioniert das bei neuen Gesch\u00e4ftsmodellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir sie heute bei Start-ups kennen oder vielleicht \u00fcberhaupt noch nicht kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie gut zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bei den erforderlichen Unternehmensgr\u00fcndungen ein wesentlicher Flaschenhals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Investitionsmittel nicht nur nach dem Markteintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr Expansion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovation und Internationalisierung fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier scheitert h\u00e4ufig die klassische Bankenfinanzierung f\u00fcr Start-ups, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier sehen wir weiterhin eine gro\u00dfe L\u00fccke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halten es deswegen f\u00fcr ganz entscheidend wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Legislaturperiode ein Wagniskapitalgesetz einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gerade jene Prozesse auch steuerrechtlich zu begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es jungen Unternehmen und Unternehmungen m\u00f6glich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich durchzustarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nat\u00fcrlich auch eine andere Behandlung der Absetzbarkeit von Wagniskapitalinvestitionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Freie Demokraten im Bundestag sehen den vorgelegten Gesetzentwurf durchaus als richtigen Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir halten ihn aber nicht f\u00fcr ausreichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.560", 
   "children": [], 
   "end": "217.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in dieser Sache weiterarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine breitere Basis f\u00fcr Wagniskapital in Deutschland schaffen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun das Wort Thomas Lutze."
   ]
  }
 ]
}