{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte das sehr gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Esken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.880", 
   "children": [], 
   "end": "4.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren ja in der letzten Legislatur dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.960", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war Haushaltsberichterstatter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 5\u00a0Milliarden Euro k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich erst in einen Haushalt einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es etatreif ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sache hat die Etatreife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher war es auch noch nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese 5\u00a0Milliarden Euro einzustellen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu Ihrer ersten Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich die 5\u00a0Milliarden Euro befinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Frage war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie weit sind die Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiten sehr gut voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt eine Arbeitsgruppe unter Federf\u00fchrung des BMBF und der KMK. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt verschiedene Textvorlagen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran wird gearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nat\u00fcrlich noch keine abschlie\u00dfende Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gar kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja nur eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das Ganze ausgestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ich habe am Ende meiner Rede sehr deutlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Bund 5\u00a0Milliarden Euro gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wollen wir Mitsprache bei der inhaltlichen Frage haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Geld ausgegeben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne eine solche Mitsprache kann es diese Mittel nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Oliver Kaczmarek f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}