{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Analyse des derzeitigen Stands der Europ\u00e4ischen Union ist nicht so leicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen gute Zahlen in den meisten Staaten der Euro-Zone wie auch der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt wieder Wachstum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosigkeit geht in den meisten Bereichen zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam sogar bei den Jugendlichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politischen Spannungen der letzten Jahre offensichtlich \u00fcberwunden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern war der neue Vorsitzende der Euro-Gruppe zu Gast. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab einen kleinen Empfang im Bundesfinanzministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier hat darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung Herrn Centeno, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Finanzminister Portugals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Regierung von linksradikalen Kr\u00e4ften in Portugal gest\u00fctzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei seiner Kandidatur unterst\u00fctzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch mal etwas; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch bemerkenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ulrich h\u00e4tte diese neue Einigkeit ruhig ein wenig abbilden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich in den Reden ja nicht immer nur gegenseitig eins auf die Nuss geben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas kann man doch auch einmal w\u00fcrdigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Jahr\u00a02018 ist nicht das Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man Kulturk\u00e4mpfe gegeneinander f\u00fchren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Europa angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar n\u00e4her an der Linkspartei als an der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr es irgendwann einmal in einer Europa-Debatte schaffen w\u00fcrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich zum Applaudieren zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich richtig freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Herr Centeno gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hinsichtlich der Analyse relativ klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns von den guten Zahlen nicht in die Irre f\u00fchren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn aufgrund der Zyklen in den wirtschaftlichen Entwicklungen werden wieder neue Krisen auf uns zukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem d\u00fcrfen wir uns nicht einbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt schon krisenfest w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade heute sind die Zahlen ver\u00f6ffentlicht worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 900\u00a0Milliarden Euro an faulen Krediten liegen noch in Europas Banken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die Bankenunion fortsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganz entscheidende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re immer und lese auch im Sondierungspapier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ton des Sondierungspapiers gef\u00e4llt mir\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen endlich Kerneuropa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.760", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um voranzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wollen Herrn Macron die Hand reichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier dann kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um konkret beim ESM mehr zu machen und ihn zu europ\u00e4isieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.600", 
   "children": [], 
   "end": "139.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns nicht recht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV ist daf\u00fcr nicht geeignet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.240", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meiner Ansicht nach ist das eine falsche Argumentation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir einen ersten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem man vorangehen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wieder sagt diese Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Realit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr versteckt euch immer dahinter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Osteurop\u00e4er und die S\u00fcdeurop\u00e4er usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihr bei dem wichtigsten Punkt liefern sollt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Bankenunion zu Ende zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist an der Stelle nichts zu gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da macht ihr meiner Ansicht nach einen gro\u00dfen Fehler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu deiner Argumentation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.520", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gunther. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel ist klar im Vertrag verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Befugnis ist offensichtlich nicht im Vertrag verankert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Artikel\u00a0136 Absatz\u00a03 AEUV den ESM ganz klar zum Instrument der Mitgliedstaaten macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle eine Vertrags\u00e4nderung zu fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der \u00e4lteste Trick der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei Sachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man eigentlich nicht will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztlich die Ausrede zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man selber gar nicht daf\u00fcr sein konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil andere ein Veto eingelegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir euch nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich ansprechen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in diesem Jahr die entscheidende Brexit-Phase verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher bin ich mit der Position der Bundesregierung ganz zufrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich das Gef\u00fchl habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland an dieser Stelle wirklich um den Zusammenhalt der Europ\u00e4ischen Union verdient macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Formulierung zum mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen im Sondierungspapier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte diese f\u00fcr sehr klug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin wahrscheinlich der gr\u00f6\u00dfte Nerd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Europageld angeht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in meinem Laden zumindest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sagen immer alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch nicht alles.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sage ich immer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ganz wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann es auch gr\u00f6\u00dfer verkaufen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines muss ich euch ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in Deutschland den Klimaschutz r\u00fcckabwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die deutsche Energiepolitik weiter f\u00fcr nationale Kohlepropaganda benutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer beim gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylsystem einerseits hintenherum die gro\u00dfen rechten Unternehmungen durchsetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "siehe Selbsteintrittsrecht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen bei der Verteilungsquote immer nur auf die Osteurop\u00e4er zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schafft trotzdem noch lange keine proeurop\u00e4ische Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil er bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal 5\u00a0Milliarden oder 10\u00a0Milliarden Euro mehr in den EU-Haushalt zu schieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "274.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss ich euch leider ehrlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich sagen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in den Brexit-Verhandlungen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.480", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine Demokratie ausmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Verhandlungen zwischen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einstimmigem Beschluss die Europ\u00e4ische Kommission beauftragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Sachwalter des gemeinsamen europ\u00e4ischen Interesses tagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "300.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens sehr transparent Dokumente online zur Verf\u00fcgung stellt und \u00fcber diese Verhandlungen tats\u00e4chlich Rechenschaft ablegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.920", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese europ\u00e4ische F\u00f6deration viel weniger mit einer Diktatur gemein hat als das Regime eines Herrn Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Redner von der AfD bei der Einbringung eines Antrags vor wenigen Wochen in diesem Parlament noch als perfektes System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem alles in Ordnung sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.680", 
   "children": [], 
   "end": "320.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefeiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.680", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie von einer Diktatur in Europa reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten Sie erst einmal Ihr Verh\u00e4ltnis zu Russland und zum Regime von Assad kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.720", 
   "children": [], 
   "end": "336.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst brauchen Sie uns hier gar nichts dar\u00fcber zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.040", 
   "children": [], 
   "end": "336.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.800", 
   "children": [], 
   "end": "337.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.280", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Legitimit\u00e4tskette, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "341.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der die Entscheidungen der europ\u00e4ischen Institutionen beruhen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.880", 
   "children": [], 
   "end": "342.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ruht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.400", 
   "children": [], 
   "end": "343.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bleibt so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.360", 
   "children": [], 
   "end": "348.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Vertr\u00e4gen und nach dem deutschen Grundgesetz auf zwei Pfeilern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine ist die direkte Demokratie durch die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.800", 
   "children": [], 
   "end": "355.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.600", 
   "children": [], 
   "end": "357.440", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union sei ein Superstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.440", 
   "children": [], 
   "end": "361.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der d\u00fcrfte meiner Ansicht nach gar nicht f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament kandidieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.160", 
   "children": [], 
   "end": "363.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er sich damit nur zu dessen Anwalt macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.720", 
   "children": [], 
   "end": "368.200", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europawahlen sind Ausdruck dieser Legitimit\u00e4tsfunktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.200", 
   "children": [], 
   "end": "369.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die andere Legitimit\u00e4tsfunktion haben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.960", 
   "children": [], 
   "end": "377.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Entscheidungen der Bundesregierung im europ\u00e4ischen Ministerrat und im Europ\u00e4ischen Rat hier so diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.360", 
   "children": [], 
   "end": "381.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich eine Meinung dar\u00fcber bilden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.520", 
   "children": [], 
   "end": "383.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Wahlentscheidung bei den Bundestagswahlen beitr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.960", 
   "children": [], 
   "end": "385.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.440", 
   "children": [], 
   "end": "391.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man bei der Sache bleibt und dass man eine ehrliche Debatte auch \u00fcber das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.720", 
   "children": [], 
   "end": "394.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir hier zum Teil begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.040", 
   "children": [], 
   "end": "395.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir im Ausschuss fortf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.920", 
   "children": [], 
   "end": "400.200", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.200", 
   "children": [], 
   "end": "401.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.040", 
   "children": [], 
   "end": "403.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuel Sarrazin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.200", 
   "children": [], 
   "end": "404.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.200", 
   "children": [], 
   "end": "407.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Heribert Hirte f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}