{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "5.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "9.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rede der AfD-Fraktion gerade hat uns gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro und die Europ\u00e4ische Union nicht unumkehrbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nimmt uns alle in die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschlossen und entschieden f\u00fcr das europ\u00e4ische Projekt einzustehen und unsere Argumente zu sch\u00e4rfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der Gefahr f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union entgegenzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in diesem billigen Populismus \u00e4u\u00dfert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sagen zu d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro die W\u00e4hrung der Europ\u00e4ischen Union ist"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die Europ\u00e4ische Union das Grundprinzip des deutschen Grundgesetzes ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz ist von seinen V\u00e4tern und M\u00fcttern darauf angelegt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Platz Deutschlands in einem vereinten Europa ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter der Mitwirkung dieses Landes zur europ\u00e4ischen Einigung im Sinne des Friedens der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie in Ihrem Antrag dagegen polemisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind Sie nicht mehr auf dem Boden des deutschen Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zum Thema Rechtskonformit\u00e4t an Ihre Seite!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das noch etwas sch\u00e4rfer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen also die Alternative f\u00fcr Deutschland sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Bundesverfassungsgericht hat in mehreren Grundsatzentscheidungen nach intensiver W\u00fcrdigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Anwesenheit der Bundesregierung und von Abgeordneten mit verschiedenen Positionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Euro-Rettung grundgesetzkonform und europarechtskonform ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie dem Bundesverfassungsgericht widersprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie damit eigentlich die Gewaltenteilung in diesem Land infrage stellen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich zum Richter \u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Recht und was nicht Recht ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind hier Teil des Gesetzgebungsorgans. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Arbeit wird von Gerichten kontrolliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also akzeptieren Sie die Rechtsprechung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verschweigen Sie sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie im Sinne des Rechtsstaats handeln wollen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen mal eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank war immer ein deutsches Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Kollege Rehberg richtig gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung dazu auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kooperation mit dem deutschen Vertreter im EZB-Rat nach Ma\u00dfgabe des Bundestages gewisse Handlungen anzuregen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unverz\u00fcglich anzumahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgend so ein Blabla."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen mal eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.480", 
   "children": [], 
   "end": "176.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank hat sich entwickelt als Schutzgut der Demokratie davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Politik ohne Ende auf das Geld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Steuerzahler zugreifen kann und so letztlich die Menschen mit ihrer Wahl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ein gew\u00e4hltes Parlament oder einen Haushaltsausschuss oder einen Haushaltsgesetzgeber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entm\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zentralbank kann letztlich in ihrer Unabh\u00e4ngigkeit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Politik eingrenzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne von Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran legen Sie die Axt und reden dann von Enteignung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zutiefst nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf eigentlich unsere Ordnung in Deutschland mit der Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von uns durchgesetzt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufbaut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren 2009/10 in einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier fraktions\u00fcbergreifend Sorgen gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Projekt Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Projekt der Europ\u00e4ischen Union \u00fcberleben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Risikoanalyse der Mehrheit dieses Hauses war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser Situation ein Land f\u00e4llt oder die gemeinsame W\u00e4hrung f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden dadurch die Stabilit\u00e4t und auch die wirtschaftliche Gesundheit der gesamten W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesamten Europ\u00e4ischen Union und damit auch der Menschen in Deutschland ernsthaft gef\u00e4hrdet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir uns dazu entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ma\u00dfnahmen zur Risikominimierung durchzuf\u00fchren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen eindeutig als Ultima Ratio angelegt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so in Artikel\u00a0136\u00a0III des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Behaupten Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Euro-Rettung sei nicht rechtskonform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.000", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stellen Sie sich gegen den Geist des deutschen Grundgesetzes"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "281.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und missachten die Rechtsprechung der h\u00f6chsten Gerichte unseres Landes und der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion ist der Kollege Michael St\u00fcbgen."
   ]
  }
 ]
}