{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "10.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glyphosat ist in aller Munde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite durch die Aufnahme mit der Nahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite im \u00fcbertragenen Sinn durch den Herrn Minister Schmidt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der daf\u00fcr gesorgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ganz Deutschland \u00fcber Glyphosat Bescheid wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich musste mit Erstaunen vernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt Mut hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich nicht an Regeln h\u00e4lt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Absprachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die getroffen worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach bricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man politisches Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aufgebaut werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach so zerst\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das mit Mut \u00fcbersetzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die Kollegin Mortler getan hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Position der SPD-Bundestagsfraktion ist dem Herrn Minister schon seit langem bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Verbot im Haus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kleingartenbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Herbizide nicht in die Hand von Ungeschulten geh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil da der gr\u00f6\u00dfte Missbrauch entsteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Verbot im \u00f6ffentlichen Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Kinder auf den Spielpl\u00e4tzen und auf den Schulh\u00f6fen mit Glyphosat in Kontakt geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wollen ein Verbot der Sikkation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die sogenannte Sikkation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorerntebehandlung des Getreides, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens unn\u00f6tig ist und zweitens genau die Wirkung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mensch es direkt aufnimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das fast reife Getreide behandelt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir den Eintrag in Brot und Bier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und davor kann man sich nicht sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr die Menschen ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde als Beispiel Schinken genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Schinken oder Wurst esse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.200", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein gewisses Risiko gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn ich Brot f\u00fcr meine Kinder kaufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann will ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit einem Risiko behaftet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den schnellstm\u00f6glichen Ausstieg aus der Anwendung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zulassung von glyphosathaltigen Mitteln nur noch erlaubt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die unmittelbaren Auswirkungen auf die biologische Vielfalt gesichert ausgeschlossen werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Pflanzenschutzmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Artenvielfalt gef\u00e4hrden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind eine Hauptursache f\u00fcr das Sterben der Bienen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Zeit vom Markt genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem fordern wir F\u00f6rderprogramme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Wissensvermittlung \u00fcber ackerbauliche Ma\u00dfnahmen soll die Entwicklung biologischer Ma\u00dfnahmen und die Entwicklung von Vermeidungstechniken gef\u00f6rdert werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Alternativen f\u00fcr die Deutsche Bahn sollen gefunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich sind wir f\u00fcr eine nachhaltige Landwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen auch unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie sich einmal die Forsa-Studien zu Glyphosat an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vertrauen der Menschen in unserem Land liegt auf uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben dieses Vertrauen zu rechtfertigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sagte es schon am Anfang\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft man aber nicht dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man etwas geheim h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es zum Beispiel bei der Akteneinsicht zu den Beratungen von Juli bis November\u00a02017 geschehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "188.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht in diesen Akten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und warum werden sie geheim gehalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten unser Vertrauen zur\u00fcckgewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie den Glyphosat-Ausstieg zumindest in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unterst\u00fctzen Sie es auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es morgen in der EU-Kommission darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Neonikotinoide zu verbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie hier den Vorschlag der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und handeln Sie jetzt nicht wieder so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie beim letzten Mal gehandelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie unser Vertrauen missbraucht und unsere Absprachen in der Regierung verletzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den letzten Worten schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/230, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19/216, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19/226, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19/232 und 19/231 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn einige Kolleginnen und Kollegen Ihnen und uns schon frohe Weihnachten gew\u00fcnscht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir morgen weitertagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittwoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 13.\u00a0Dezember 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.520", 
   "children": [], 
   "end": "267.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen und uns noch einen wundersch\u00f6nen Abend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Sitzung geschlossen."
   ]
  }
 ]
}