{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "11.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.080", 
   "children": [], 
   "end": "19.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion zum Gesetzentwurf der FDP zeigt genauso wie die Diskussionen zu den vorangegangenen Drucksachen vor allen Dingen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.320", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sucht das Trennende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man vermeidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gemeinsame zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcberrascht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist trotzdem zu begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle drei Drucksachen das Thema \u201eB\u00fcrgerrechte und freie Meinungs\u00e4u\u00dferung\u201c thematisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle drei Entw\u00fcrfe haben ihre eigenen M\u00e4ngel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Ausschuss zu beheben w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "39.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Gesetz verabschiedet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran CDU/CSU und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man jedoch die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihre tats\u00e4chliche Motivation f\u00fcr dieses schnell durchgepeitschte Gesetz gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die SPD sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Hass und Hetze zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder war es tats\u00e4chlich ein Mittel gegen die Willk\u00fcr der Betreiber sozialer Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die CDU es sagt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Festzustellen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zur Rechtfertigung eines solchen Gesetzes schwammige Begriffe wie \u201eHassrede\u201c und \u00c4hnliches benutzen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nimmt zumindest die Entwicklung hin zu Orwell\u2019schem Neusprech billigend in Kauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte in einer Demokratie nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die FDP gewandt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Respekt vor der Rechtsprechung des EuGH in allen Ehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es sollte der Respekt vor den B\u00fcrgern und dem Grundgesetz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie zu einer solchen Initiative veranlasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mindestens gleichrangig enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende sind nicht starre Fristen das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist die M\u00f6glichkeit der privaten Sanktionierung subjektiver Meinungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sollte in einer kontroversen Demokratie ebenfalls nicht notwendig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle beklagen das Problem der Zustellungsbevollm\u00e4chtigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben es selbst herbeigef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn diese Zustellungsbevollm\u00e4chtigten sind bis jetzt nichts anderes als eine juristische Hilfskonstruktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine neue Medienordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Private und \u00d6ffentlich-Rechtliche gleicherma\u00dfen reguliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Land fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese haben Sie zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten nicht von einer St\u00e4rkung der B\u00fcrgerrechte reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "131.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dieser Gesetzentwurf ist nichts weiter als der Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerrechte wiederherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht mitnichten darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0Petry.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die Fraktion Die Linke der Kollege Movassat."
   ]
  }
 ]
}