{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor fast einem Jahr ersch\u00fctterte der feige Anschlag auf den Weihnachtsmarkt hier in Berlin unser ganzes Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle mussten auf tragische Weise realisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der sogenannte IS auch in Deutschland sein bestialisches Unwesen treiben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anschlag zeigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00e4u\u00dfere und innere Sicherheit immer st\u00e4rker zusammenh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anschl\u00e4ge von London, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "New York, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barcelona und erst k\u00fcrzlich auch in einer Stadt in \u00c4gypten zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche zerst\u00f6rerische Energie immer noch vom IS ausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dieser Gefahr k\u00f6nnen wir alle uns nicht einfach verstecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen sie konsequent auf allen Ebenen bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u201eIslamische Staat\u201c eben doch eine Bedrohung f\u00fcr den Weltfrieden und f\u00fcr die internationale Sicherheit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der Bundesregierung fordert dementsprechend richtigerweise eine Fortsetzung des Einsatzes bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verh\u00fctung und Unterbindung terroristischer Handlungen durch den IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz hat zum Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den territorialen Handlungsspielraum dieser Terrororganisation weiter zu beschneiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcckzugsr\u00e4ume zu beseitigen und Ressourcen der Terroristen zu vernichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der territoriale Einfluss des \u201eIslamischen Staates\u201c wird von Tag zu Tag kleiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ein milit\u00e4rischer Sieg im Irak und in Syrien gegen den IS ist in greifbare N\u00e4he ger\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ein Kartenhaus f\u00e4llt dieses Konstrukt IS langsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sicher in sich zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesem vormals selbsternannten \u201eIslamischen Staat\u201c wird w\u00fcnschenswerterweise nichts \u00fcbrig bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "120.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck bleibt aber eine tiefe Schneise der Verw\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Todes und des Leids, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich wie eine Wunde durch den Irak und durch Syrien zieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 7 Millionen Syrer und Iraker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teils jahrelang unter der unvorstellbaren Terrorherrschaft des \u201eIslamischen Staates\u201c leben und leiden mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten bereits befreit werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun bietet sich mit dem nahen Ende des IS die Chance f\u00fcr einen Neuanfang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig aber f\u00fcrchten beispielweise viele irakische Sunniten Vergeltungsanschl\u00e4ge und Gewalt durch schiitische Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dies bereits zuvor geschehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dieser Angst heraus konnte sich der IS lange Zeit auf Unterst\u00fctzung durch Teile der sunnitischen Bev\u00f6lkerung verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb man diese \u00c4ngste ernst nehmen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus begangenen Fehlern muss gelernt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "170.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es d\u00fcrfen nicht dieselben Fehler wieder gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind alle Akteure vor Ort gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Prozess der Auss\u00f6hnung anzusto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um somit einen \u00dcbergang hin zu einem friedlichen Mit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wenigstens Nebeneinander zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch jetzt gilt noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange der IS im Grenzgebiet zwischen dem Irak und Syrien operieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange seine Schreckensherrschaft nicht vollst\u00e4ndig beendet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange m\u00fcssen wir unseren Beitrag zur Bek\u00e4mpfung dieser Terrorgruppe leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung liegt heute in unserer Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt von der AfD den Wunsch nach einer Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie nicht meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenz\u00ad\u00f6ffnung unter der CDU/CSU-gef\u00fchrten Regierung solche Anschl\u00e4ge wie den am Breitscheidplatz viel eher erm\u00f6glicht hat als mangelndes milit\u00e4risches Engagement in Syrien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Kollege von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde das auch mit Blick auf die Opfer\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich finde es bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie \u00fcber die Opfer des Anschlags im letzten Jahr auf dem Weihnachtsmarkt hier in Berlin offensichtlich gerne lachen m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das geschmacklos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehne ich eine Debatte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Zusammenh\u00e4nge sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf genau diese Opfer und in der Form, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie sie f\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute der Verl\u00e4ngerung dieses Mandats zuzustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.120", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet eine besondere Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies sind wir den Menschen im Irak und in Syrien schuldig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt aber auch mit Blick auf die Sicherheit in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.320", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mit Blick auf die sieben Mandatsabstimmungen in dieser Woche unterstreichen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung und der Deutsche Bundestag machen und haben es sich bis heute nie leicht gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.120", 
   "children": [], 
   "end": "320.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsche Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.480", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Polizisten in Auslandseins\u00e4tze zu entsenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es daher schon besonders bemerkens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.280", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch dankenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "334.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in den vergangenen Jahren auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.320", 
   "children": [], 
   "end": "339.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in wenigen Minuten Angeh\u00f6rige der Einsatzkr\u00e4fte von Bundeswehr und Polizei empf\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus wird sie sich \u00fcber Videokonferenzen direkt an die Soldatinnen und Soldaten und an die Polizistinnen und Polizisten wenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.760", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "349.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.680", 
   "children": [], 
   "end": "358.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richten Sie den Einsatzkr\u00e4ften unseren herzlichen Dank f\u00fcr ihren wertvollen Dienst in schwierigen Zeiten und in einer gef\u00e4hrlichen Lage aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.960", 
   "children": [], 
   "end": "361.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend wir das Fest der Liebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.720", 
   "children": [], 
   "end": "365.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Glaubens und des Friedens feiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.120", 
   "children": [], 
   "end": "366.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gottes Segen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.280", 
   "children": [], 
   "end": "372.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfolg und alles Gute f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten in den Einsatzl\u00e4ndern!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.400", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}