{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist noch nicht vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir Ende des Jahres\u00a02015 von unseren franz\u00f6sischen Freunden nach den schrecklichen Angriffen in Paris um Beistand gebeten wurden und wir erstmals \u00fcber dieses Mandat zu entscheiden hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fctete der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c mit unvorstellbaren Gr\u00e4ueltaten gegen Menschen und ihr kulturelles Menschheitsged\u00e4chtnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eroberten Territorien wurden zum R\u00fcckzugsort und zur Basis f\u00fcr weltweite Angriffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht entschieden wir uns damals mit gro\u00dfer Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und traten an der Seite unserer europ\u00e4ischen Partner der sogenannten Anti-IS-Koalition bei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitglieder von Daesh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem selbsternannten \u201eIslamischen Staat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten 2014 ein Territorium erstritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das etwa so gro\u00df war wie Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Territorium reich an \u00d6lquellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Einnahmen aus den \u00d6lquellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Antiquit\u00e4ten-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drogen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenhandel erbeuteten sie sch\u00e4tzungsweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand wei\u00df es so genau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweistellige Millionenbetr\u00e4ge im Monat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus bezahlten sie die K\u00e4mpfer und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die willig ihre menschenverachtende Ideologie in der Welt verbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie ihre Propagandaabteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigene Zeitungen herausgibt und die vor allem \u00fcber das Internet ihr Gift auch in unserem Land zu verbreiten sucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast sieben Jahre nach Beginn des Konflikts in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Hunderttausende von Menschen im Bombenhagel ums Leben gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versklavt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "115.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefoltert oder vergewaltigt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.320", 
   "children": [], 
   "end": "117.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen geflohen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.000", 
   "children": [], 
   "end": "121.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die internationale Lage sicherlich nicht minder kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie es in den vergangenen Jahren war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Assad-Regime sieht sich als milit\u00e4rischer Sieger des Konflikts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt von Russland und Iran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.160", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine politische L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Land nachhaltig befrieden und vers\u00f6hnen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist weiterhin nicht in Sicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der IS hat weitgehend an Territorium und milit\u00e4risch weitgehend an Bedeutung verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das selbst ausgerufene Kalifat ist Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Wochenende wurde der IS gleich mehrmals f\u00fcr besiegt erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Nachrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von neuer Pr\u00e4senz der Terrormiliz in Idlib berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch schreckliche Angriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf deren Urheberschaft sich der IS immer wieder beruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen erahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Kampf noch nicht vorbei ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitungsberichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interviews \u00dcberlebender oder Filme wie \u201eCity of Ghosts\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der online zu sehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermitteln uns angesichts neu aufkommender Konfliktlinien bereits einen neuen Feind zwischen den Tr\u00fcmmern der zerst\u00f6rten St\u00e4dte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gef\u00fchl der Perspektivlosigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bestimmen heute \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Mandats um drei Monate bis zum 31.\u00a0M\u00e4rz kommenden Jahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es im Text\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen \u201eFortschritte\u00a0\u2026 gefestigt und weiterentwickelt werden\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der ersten Einsetzung des Mandats in diesem Hause sprachen wir bereits \u00fcber die Notwendigkeit einer internationalen Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die milit\u00e4risches Vorgehen einer Koalition zwar einschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber politisch breiter angelegt sein sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So haben wir uns entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einen wesentlichen Beitrag bei der humanit\u00e4ren Hilfe zu leisten und gegen die Finanzstr\u00f6me des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa beim Antiquit\u00e4tenhandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides haben wir vorangetrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen Schwierigkeiten zum Trotz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter den SPD-Au\u00dfenministern Steinmeier und Gabriel ist Deutschland zu einem der gr\u00f6\u00dften internationalen Geber geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.560", 
   "children": [], 
   "end": "248.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem drohenden Winter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das Ausw\u00e4rtige Amt noch einmal 120\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist richtig so;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns wird es dauerhaft nur gut gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch anderen auf der Welt gut geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Beitrag also auch k\u00fcnftig zur Priorit\u00e4t zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird umso wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der blo\u00dfe Wiederaufbau f\u00fcr eine stabile Zukunftsperspektive nicht gen\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weitere Entminung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wiederherstellung grundlegender Wasser- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "292.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesundheitsinfrastrukturen sowie die Unterst\u00fctzung der Zivilgesellschaft sind dringend geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf also einer klaren Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der \u00dcbergang zu einer Friedensordnung gestaltet und Resilienzen gegen\u00fcber Extremismus geschaffen werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich die Fehler der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen auch die j\u00fcngere Geschichte dieser Region berichten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.360", 
   "children": [], 
   "end": "312.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ein weiteres Mal wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.200", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss weiterhin alles getan werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit f\u00fcr den syrischen B\u00fcrgerkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.120", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Auseinandersetzung mit dem IS ja nur ein Teil des Konflikts ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "325.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich eine politische L\u00f6sung gefunden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.720", 
   "children": [], 
   "end": "330.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser Herausforderungen sollte die neue Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.080", 
   "children": [], 
   "end": "331.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch zu bilden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.640", 
   "children": [], 
   "end": "332.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.080", 
   "children": [], 
   "end": "345.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nach Ablauf der drei Monate eine Reduzierung der Mittel bei Flugzeugen und Personal zugunsten eines verst\u00e4rkten zivilen Engagements im Irak angemessen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.000", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00f6nnte au\u00dferdem gepr\u00fcft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.960", 
   "children": [], 
   "end": "358.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob andere technische Mittel zur Aufkl\u00e4rung notwendig sind und wie dem entstehenden Vakuum durch den zunehmenden Abzug des IS begegnet werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.840", 
   "children": [], 
   "end": "364.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine m\u00f6gliche Macht\u00fcbernahme durch andere islamistische Gruppen zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.000", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber ist zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.080", 
   "children": [], 
   "end": "383.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kluge Au\u00dfenpolitik muss mit Sorgfalt und Weitsicht komplexe Konfliktursachen ber\u00fccksichtigen und die Konsequenzen von Handeln und Nichthandeln umsichtig gegeneinander abw\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.360", 
   "children": [], 
   "end": "386.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werbe ich heute um Ihre Zustimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.800", 
   "children": [], 
   "end": "389.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es mit den Worten von Willy Brandt zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.360", 
   "children": [], 
   "end": "390.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer Tag wird kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.480", 
   "children": [], 
   "end": "391.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem der Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.480", 
   "children": [], 
   "end": "393.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Krieg unvermeidlich scheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.320", 
   "children": [], 
   "end": "396.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberwunden wird.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.080", 
   "children": [], 
   "end": "402.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.520", 
   "children": [], 
   "end": "404.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege J\u00fcrgen Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.720", 
   "children": [], 
   "end": "405.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}