{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.440", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "3.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja wohl das letzte Arbeitsprogramm der Juncker-Kommission; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.480", 
   "children": [], 
   "end": "4.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn das Jahr vorbei ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.440", 
   "children": [], 
   "end": "5.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es schon mit gro\u00dfen Schritten in Richtung Europawahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann aus linker Sicht wirklich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank ist ein Ende f\u00fcr die Juncker-Kommission in Sicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Juncker-Kommission ist leider eine Kommission der neoliberalen Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man merkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP unterst\u00fctzt auch das und ist sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat mit ihrer Austerit\u00e4tspolitik gerade auch in vielen s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern die Arbeitnehmerrechte eingeschr\u00e4nkt und nichts gegen Steuerhinterziehung gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist eigentlich ein Hort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man die Steueroasen weiterhin pflegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man sozialpolitisch macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr als ein Placebo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Ausrichtung \u00e4ndert sich auch im Arbeitsprogramm\u00a02018 rein gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die antisoziale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "antidemokratische und militaristische Agenda in diesem Jahr noch energischer fortgesetzt wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn man will das ja rechtzeitig vor den Europawahlen in Sack und T\u00fcten bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kapitalmarktunion soll vorangebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eines der verr\u00fccktesten EU-Projekte \u00fcberhaupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission erdreistet sich tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zehn Jahre nach dem Lehman-Kollaps ausgerechnet den Verbriefungsmarkt als Stabilisator zu propagieren und einen weitgehend unregulierten europ\u00e4ischen Verbriefungsmarkt aufzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben die Damen und Herren in Br\u00fcssel tats\u00e4chlich schon vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau diese Verbriefungen ganz am Anfang der gro\u00dfen Krise standen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder will man das Epizentrum der n\u00e4chsten Finanzkrise unbedingt nach Europa verlagern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann soll die W\u00e4hrungsunion reformiert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.321", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem europ\u00e4ischen Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.321", 
   "children": [], 
   "end": "32.322", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der tief in die nationale Haushaltspolitik eingreift; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.322", 
   "children": [], 
   "end": "32.323", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.323", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den schwachen L\u00e4ndern immer weiter antisoziale Anpassungsprogramme diktiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Fiskalpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Mitgliedstaaten n\u00f6tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet dann zu sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Wirtschaft durch Investitionen angekurbelt werden m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir als Linke ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als w\u00e4re das noch nicht genug Liberalisierung und Deregulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will die Kommission auch noch an ihrer bisherigen Handelspolitik festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abkommen \u00e0\u00a0la CETA sollen nun auch mit Japan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.641", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Singapur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.641", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vietnam und rund 20\u00a0weiteren L\u00e4ndern abgeschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Klagerechte f\u00fcr Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr intransparente Deregulierungsr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Angriffe auf Verbraucherschutz und Arbeitnehmerrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Europa braucht niemand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Juncker-Kommission ist nicht nur eine Kommission der neoliberalen Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine der milit\u00e4rischen Aufr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit PESCO verpflichten sich die Mitgliedstaaten an den Parlamenten vorbei zu immer neuen R\u00fcstungsinvestitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich wie die EU als Friedensmacht feiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte mit gutem Beispiel vorangehen und auf globale Abr\u00fcstung hinwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt noch mehr Geld in die R\u00fcstungsindustrie zu pumpen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schafft es die Kommission doch tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Energieunion voranzutreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts gegen Energiearmut bewirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts zur Energiewende beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber die Spannungen mit Russland weiter versch\u00e4rft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "systematisch Gro\u00dfkonzerne beg\u00fcnstigt und damit dem zerst\u00f6rerischen Fracking Vorschub leistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen Steuerhinterziehung hingegen verteilt die Juncker-Kommission nur Placebopillen wie diese l\u00e4cherliche schwarze Liste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der kein einziges EU-Mitgliedsland steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es in manchen L\u00e4ndern Steuers\u00e4tze von 0\u00a0Prozent gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom langj\u00e4hrigen Chef der Steueroase Luxemburg darf man wohl auch nichts anderes erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Bereich der Sozialpolitik bleibt es bei Placebos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte soziale S\u00e4ule mit ihren 20\u00a0vollkommen unverbindlichen Grunds\u00e4tzen kann den sozialen Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die EU-Institutionen angerichtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in der Euro-Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einmal im Ansatz ausgleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist meilenweit von dem entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Europa gebraucht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugutehalten muss man der Kommission allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie kaum besser sein kann als ihre Mitgliedstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider stehen auch in Frankreich und Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gr\u00f6\u00dften und m\u00e4chtigsten Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeichen weiterhin auf K\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufr\u00fcsten und Liberalisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die GroKo zustande kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcndet das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir haben das Papier gelesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer deutsch-franz\u00f6sischen Achse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Frankreich Aufr\u00fcstung und Deutschland Haushaltsdisziplin bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rest der EU hat dann das zu schlucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese zwei L\u00e4nder miteinander beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.201", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nur hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.201", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Parteibasis die F\u00fchrung der SPD vor diesem politischen Selbstmord bewahrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ganz wenigen Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die SPD laut Sondierungspapier bekommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gerade jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man in der EU sowieso nicht durchbekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder glauben Sie ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit dem Investmentbanker Macron auf eine Finanztransaktionsteuer verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen oder mit Polen und Ungarn zu einer humanit\u00e4ren Fl\u00fcchtlingspolitik zu kommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will auch niemand von der Unionsseite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst h\u00e4tten die Zwerge von der CSU nicht Orban zu ihrer Klausur eingeladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liest sich zwar erst einmal sehr sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Sondierungspapier steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch am Ende wird davon nichts \u00fcbrig bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage in Richtung SPD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie oft wollen Sie denn noch die Finanztransaktionsteuer mit der Union beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sie jemals umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil auch Sie da nichts machen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen in der EU nicht weniger als eine politische 180-Grad-Wende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Lohnsteigerungen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wirtschaftlichen Ungleichgewichte abzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deutlich mehr Investitionen in Deutschland und in der gesamten EU f\u00fcr einen sozial-\u00f6kologischen Umbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Demokratisierung des Welthandels und eine St\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe statt Liberalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Abr\u00fcstungsinitiative statt Eingreiftruppen in Osteuropa und Eurodrohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine strenge Finanzmarktregulierung statt Deregulierung und eines europ\u00e4ischen Verbriefungsmarkts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich einen entschiedenen Kampf gegen Steuerflucht und \u2011hinterziehung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist aber das schiere Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Juncker-Kommission will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch das schiere Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Gro\u00dfe Koalition im Sondierungspapier stehen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb braucht es eine starke Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ein soziales Europa k\u00e4mpft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Ulrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuel Sarrazin f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}