{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.560", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wahrscheinlich Sie alle schlage ich jeden Morgen die Zeitung auf und lese die Nachrichten aus aller Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz selten lese ich etwas \u00fcber den S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei spielt sich im Moment in dem Land eine der weltweit gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Katastrophen ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Frei hat die Situation gerade sehr emotional und eindringlich beschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein 2\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge in den Nachbarstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa 1,5\u00a0Millionen im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen kommen bisher nicht in Europa an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4rmsten der Armen schaffen es gar nicht bis zu uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt au\u00dferhalb der Stadt Juba kaum internationale Medien und deswegen auch kaum \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr diese desolate Lage in einem der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon alleine deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Thema hier im Bundestag immer wieder auf die Tagesordnung heben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich noch gut daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das Mandat zum ersten Mal debattiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war 2011. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat ist damals neu gegr\u00fcndet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals waren unsere Debatten hoffnungsvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war selber 2012 im S\u00fcdsudan zu Gast. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe damals ein Land erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das am Boden lag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aber aufstehen wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2013 kam dann der B\u00fcrgerkrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrgerkrieg dr\u00fcckt dieses Land im Moment wieder mit aller Gewalt buchst\u00e4blich nach unten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran hat auch das Friedensabkommen von 2015 nichts ge\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei w\u00e4re in dem Friedensabkommen von 2015 der Weg \u00fcber einen Waffenstillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber eine \u00dcbergangsregierung hin zu Neuwahlen vorgezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auf 75\u00a0Seiten wunderbar beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es laufen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident Salva Kiir hat dieses Abkommen mit unterschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso Riek Machar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ehemalige Vizepr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie alle Anrainerstaaten um S\u00fcdsudan herum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle ostafrikanischen Staaten haben dieses Dokument unterzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt also nicht die geeinte Grundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was im S\u00fcdsudan fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Umsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ostafrikanischen Staaten in den letzten Wochen und Monaten verst\u00e4rkt darauf gedr\u00e4ngt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Friedensabkommen umgesetzt wird und sich die betroffenen Konfliktparteien wieder an einen Tisch setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vertreter der Afrikanischen Union machen an dieser Stelle richtig Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben im September ein Kommuniqu\u00e9 in Richtung S\u00fcdsudan verabschiedet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies sei die \u201elast chance\u201c f\u00fcr das Land; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Abkommen nicht umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen sie mit Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Druck von au\u00dfen wird sich in diesem Land nichts bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "180.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die UN ist deswegen stark gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS ist eine ganz zentrale Komponente des internationalen Engagements. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS hat im Moment 15\u00a0000 Leute vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein mit dieser Pr\u00e4senz schafft UNMISS ein Lagebild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir sonst \u00fcberhaupt nicht h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer h\u00e4lt sich wo im fernen S\u00fcdsudan an welche Vereinbarungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Pr\u00e4senz von UNMISS k\u00f6nnten wir das gar nicht erfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zentrale Aufgabe von UNMISS aber ist der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufgabe wird zunehmend schwieriger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in den letzten Wochen immer wieder berichtet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass UNMISS-Mitarbeiter selbst Gegenstand von Angriffen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Unterst\u00fctzung vonseiten der Regierung f\u00fcr UNMISS l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zu w\u00fcnschen \u00fcbrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Anteil an der Mission ist nicht gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind im Moment mit 17\u00a0Soldaten vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Lage dort unten beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "242.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mission beraten und uns aus erster Hand berichten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die j\u00fcngsten Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch politischen Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "247.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.040", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie uns wieder positive Dinge aus dem S\u00fcdsudan berichten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unsere heutige Botschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in das Land geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn keine Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn das Land weit weg ist und die deutsche \u00d6ffentlichkeit kaum Interesse daran hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nicht dar\u00fcber berichtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen wir das Land und die Menschen dort unten nicht im Stich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}