{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "0.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.640", 
   "children": [], 
   "end": "2.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 6.\u00a0Dezember dieses Jahres hat die Europ\u00e4ische Kommission einen Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.360", 
   "children": [], 
   "end": "3.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den sch\u00f6nen Namen \u201eNikolaus-Paket\u201c tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.160", 
   "children": [], 
   "end": "3.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um einen Vorschlag zur Vertiefung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.440", 
   "children": [], 
   "end": "3.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.560", 
   "children": [], 
   "end": "3.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte ist notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.640", 
   "children": [], 
   "end": "3.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Euro-Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie er heute gestaltet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.960", 
   "children": [], 
   "end": "3.961", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht wetterfest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.961", 
   "children": [], 
   "end": "4.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren wurde er haupts\u00e4chlich von der Europ\u00e4ischen Zentralbank zusammengehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit Nullzinsen und gigantischen Anleihekaufprogrammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.200", 
   "children": [], 
   "end": "5.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles mit den damit verbundenen Risiken und Nebenwirkungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.601", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Risiken angesichts einer unglaublichen Ankaufsumme von 2,3\u00a0Billionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.601", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nebenwirkungen wie der Anh\u00e4ngigkeit der EZB von Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "5.641", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Geld schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.641", 
   "children": [], 
   "end": "5.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "explodierenden Immobilienpreisen und der Entwertung von privater Altersvorsorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.800", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht wetterfest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "5.881", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.881", 
   "children": [], 
   "end": "5.882", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.882", 
   "children": [], 
   "end": "5.883", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ganz besorgniserregender Befund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.883", 
   "children": [], 
   "end": "5.884", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.884", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist Aufgabe der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Euro-Raum jetzt wetterfest zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWetterfest machen\u201c bedeutet f\u00fcr uns zuallererst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn nicht zu zerst\u00f6ren und nicht zu nationalen W\u00e4hrungen zur\u00fcckzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn von allen Rechnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.121", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man aufmachen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.121", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re das sicher die teuerste und die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "8.201", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.201", 
   "children": [], 
   "end": "8.202", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir verantwortlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.202", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00f6chsten Kosten und den gr\u00f6\u00dften Verlust an Perspektiven und Lebenschancen bedeuten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit uns nicht zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist nicht das Ziel dieser Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Debatte findet in Europa statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.841", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.841", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir in Deutschland eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "9.881", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.881", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bundestag jetzt positioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlament ist arbeitsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann und muss gerade einer gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung eine Anleitung an die Hand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.441", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Debatte in Europa zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.441", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung alleine kann das nat\u00fcrlich nicht so einfach tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit einem Parlamentsbeschluss im R\u00fccken kann sie es sehr wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.320", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das streben wir mit unserem Antrag an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Euro-Zone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "14.521", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fair und stabil ist und Wachstum f\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.521", 
   "children": [], 
   "end": "14.522", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen uns dabei von drei Grunds\u00e4tzen leiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.522", 
   "children": [], 
   "end": "14.523", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Zusammenhang mit dem Nikolaus-Paket:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.523", 
   "children": [], 
   "end": "14.524", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Grundsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.524", 
   "children": [], 
   "end": "14.525", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede staatliche Ebene tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr eigene Entscheidungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.525", 
   "children": [], 
   "end": "14.526", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr uns \u00fcbrigens nicht nur innerhalb der W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.526", 
   "children": [], 
   "end": "14.527", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern genauso auch innerhalb der Bundesrepublik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.527", 
   "children": [], 
   "end": "14.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Bundesl\u00e4ndern und zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine spezifisch europ\u00e4ische Problematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns gilt die Verantwortung jeder staatlichen Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Grundsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Investor tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr seine Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.641", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es eine Bank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.641", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Versicherung oder ein Fonds ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.761", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Privatunternehmen m\u00fcssen f\u00fcr ihre Entscheidungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.761", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die guten wie die schlechten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser dritter Grundsatz ist Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturschwache Regionen in Europa erhalten Hilfe zur Selbsthilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.321", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Hilfe zur Bek\u00e4mpfung der Ursachen ihrer Schw\u00e4che und nicht Hilfe zur Beibehaltung der Ursachen und zur Beibehaltung von Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.321", 
   "children": [], 
   "end": "18.322", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht tragf\u00e4hig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.322", 
   "children": [], 
   "end": "18.323", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.323", 
   "children": [], 
   "end": "18.324", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schlagen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.324", 
   "children": [], 
   "end": "18.325", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag der Bundesregierung Folgendes mitgibt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.325", 
   "children": [], 
   "end": "18.326", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.326", 
   "children": [], 
   "end": "18.327", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Verantwortung von Staaten f\u00fcr ihr Handeln brauchen wir einen Fiskalvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.327", 
   "children": [], 
   "end": "18.328", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Schuldenaufnahme in Europa begrenzen und die Wiedereinhaltung der Schuldenregeln bef\u00f6rdern soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.328", 
   "children": [], 
   "end": "18.329", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In europ\u00e4isches Recht \u00fcberf\u00fchren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.329", 
   "children": [], 
   "end": "18.330", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.330", 
   "children": [], 
   "end": "18.331", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gute Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.331", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Flexibilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Ausnahmen vorsehen und wieder davon abweichen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat in der Vergangenheit zu knapp 170\u00a0Verst\u00f6\u00dfen gegen den Vertrag gef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man f\u00fcr den Rechtsstaat ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.041", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hinnehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.041", 
   "children": [], 
   "end": "22.042", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Regeln da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.042", 
   "children": [], 
   "end": "22.043", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sie gelten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.043", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gerade das wollen wir in Zukunft nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen wir keinen allgemeinen Transfermechanismus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie er hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Euro-Bonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schuldentilgungsfonds oder Euro-Zonen-Budget\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen an die Ursachen der Unterschiede herangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.721", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel \u00fcber die Strukturfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.721", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es ja schon gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.161", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verantwortung von Investoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.161", 
   "children": [], 
   "end": "27.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Bankenabwicklung statt Bankenrettung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bankenabwicklung soll auf Kosten der Eigent\u00fcmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten der Gl\u00e4ubiger und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das alleine nicht reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten des Bankenabwicklungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der durch Beitr\u00e4ge der anderen Banken gespeist wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.961", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchgef\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.961", 
   "children": [], 
   "end": "28.962", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.962", 
   "children": [], 
   "end": "28.963", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.963", 
   "children": [], 
   "end": "28.964", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Bankenabwicklung auf Kosten der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.964", 
   "children": [], 
   "end": "28.965", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sehen wir es kritisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.965", 
   "children": [], 
   "end": "28.966", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn vorgeschlagen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.966", 
   "children": [], 
   "end": "29.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bankenabwicklungsfonds eine Kreditlinie beim ESM und damit indirekt beim europ\u00e4ischen Steuerzahler bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es versch\u00e4rft das Problem auf den M\u00e4rkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht geht es nicht ohne einen Mechanismus zur Umschuldung von Staatsschulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch wieder Ordnung in dieses Verfahren reinzubringen und die Investoren dazu zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den ESM gibt es f\u00fcr Notlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.561", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben nur unter den Bedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.561", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr diese Notlagen gelten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Unterschied zu den anderen Instrumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.721", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgeschlagen worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.721", 
   "children": [], 
   "end": "34.722", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Verhinderung von Notlagen gibt es Strukturfonds gegen Strukturschw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.722", 
   "children": [], 
   "end": "34.723", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt die Europ\u00e4ische Investitionsbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.723", 
   "children": [], 
   "end": "34.724", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als pr\u00e4ventives Instrument st\u00e4rken m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.724", 
   "children": [], 
   "end": "34.725", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.725", 
   "children": [], 
   "end": "34.726", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin am Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.726", 
   "children": [], 
   "end": "34.727", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0\u201eNur mit der Redezeit\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.727", 
   "children": [], 
   "end": "34.728", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kahrs hat vier lange Jahre auf diesen Moment warten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.728", 
   "children": [], 
   "end": "34.729", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moment!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.729", 
   "children": [], 
   "end": "34.730", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen jetzt bitte zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.730", 
   "children": [], 
   "end": "34.731", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.731", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte ist f\u00fcr uns nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir eine W\u00e4hrungsunion wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.921", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wie wir sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.921", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verantwortung von Staaten und von Investoren liberale Ordnungsvorstellungen beinhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen wir \u00fcberzeugt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Europa insgesamt st\u00e4rker machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.761", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.761", 
   "children": [], 
   "end": "39.762", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.762", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Toncar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ralph Brinkhaus f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}