{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Asylpolitik ist einst geschaffen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um politisch Verfolgten Schutz zu gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie es heutzutage in den Asylbewerberheimen zugeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat nichts mit einem freiheitlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem gleichberechtigten oder gar einem toleranten Land zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Asylbewerberheimen sind Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christenverfolgung und die Unterdr\u00fcckung von Frauen und Minderheiten an der Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wirklich Verfolgte hierzulande wieder den Verfolgern aus ihren Heimatl\u00e4ndern ausgesetzt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Asylrecht pervertiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem System der Masseneinwanderung umfunktioniert und damit Asylbewerberheime zu Hotspots der Kriminalit\u00e4t gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mittelfranken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinem Heimatbezirk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begehen Asylbewerber gem\u00e4\u00df Statistik im Schnitt mehr als siebenmal so viele Straftaten wie Einheimische. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In N\u00fcrnberg wurde das bundesweit erste Asylbewerberheim f\u00fcr Homosexuelle er\u00f6ffnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht weil Homosexuelle in einem normalen Asylbewerberheim verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie eigentlich stolz darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Politik pervertiert zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einst zum Schutz von wirklich verfolgten Menschen geschaffen wurde?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen heute \u00fcber subsidi\u00e4r Schutzberechtigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also \u00fcber jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weder pers\u00f6nlich verfolgt sind noch Fl\u00fcchtlinge sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die nur tempor\u00e4r nicht in ihr Heimatland zur\u00fcckgeschickt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen m\u00fcssen mittelfristig heimkehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Familiennachzug macht da \u00fcberhaupt keinen Sinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.080", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen mittelfristig schon allein deswegen zur\u00fcckkehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Deutschland mit der Integration heillos \u00fcberfordert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schuld daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns offen reden!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie alle hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden immer von Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben aber \u00fcberhaupt keine Ahnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das bedeutet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesbeauftragte f\u00fcr Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aydan \u00d6zo\u011fuz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die oberste Ahnungslose. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist ahnungslos; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.520", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie gibt ganz offen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie keine Ahnung von deutschen Werten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Ihnen allen h\u00f6ren wir beim Thema Integration vor allem eine Diskussion \u00fcber Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Wohnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Arbeit oder \u00fcber Geldleistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration bedeutet aber etwas anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Werte des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das man kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzunehmen und auch zu leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedeutet f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach Deutschland kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tolerant zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere als gleichberechtigt anzuerkennen und auch zu behandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Schande f\u00fcr dieses Hohe Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn beim Thema Integration wie gestern \u00fcber Wiener Schnitzel anstatt \u00fcber Christenverfolgung und Ehrenmorde gesprochen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.280", 
   "children": [], 
   "end": "170.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.000", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Linkspartei bis hin zur FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun Sie unserem Land einen gro\u00dfen Gefallen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie vor dieses Hohe Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schauen Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort in gro\u00dfen Lettern geschrieben steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich \u201eDem Deutschen Volke\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "182.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten Ha\u00dfelmann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mein Verst\u00e4ndnis von Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das durchaus zuzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.600", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden Sie gefragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank auch Herr Kollege Sichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Zwischenfrage erlauben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie gern fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie gestern bei der Wahl des Parlamentarischen Kontrollgremiums eigentlich nicht anwesend waren oder Ihre Stimme nicht abgegeben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das nicht richtig gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Ihren Kollegen nicht unterst\u00fctzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei man ja nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer ihn gew\u00e4hlt hat oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Protokoll des Deutschen Bundestages habe ich entnommen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zehn Abgeordnete der AfD bei dieser so wichtigen Wahl ihre Stimme nicht abgegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie waren einer von denen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich Sie gern fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so bedeutend war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum waren Sie eigentlich nicht da?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf kann ich gern antworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es mir gesundheitlich momentan nicht so besonders geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war ich gestern fr\u00fch nicht dort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie uns noch einmal dar\u00fcber reden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "253.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gestern 210\u00a0Stimmen gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn noch einmal so viele Abgeordnete der AfD zugestimmt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re der Kollege nicht gew\u00e4hlt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "260.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bleiben Sie doch bitte stehen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Farce, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.240", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "269.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass Sie tats\u00e4chlich verhindern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege \u00adGlaser als Vizepr\u00e4sident gew\u00e4hlt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "276.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Farce, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.400", 
   "children": [], 
   "end": "280.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier mit dem Parlamentarischen Kontrollgremium betreiben usw."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Diskussion \u00fcber die Sitzordnung hier! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.720", 
   "children": [], 
   "end": "285.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer der Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.040", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die AfD in diesem Hohen Hause sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Leute diese politischen Machtspielchen hier leid sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.720", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um unser Land und um die Politik f\u00fcr unser Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD sind uns der Verantwortung f\u00fcr unser Land bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Toleranz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "306.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Gleichberechtigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Demokratie und f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "312.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht noch mehr Parallelgesellschaften und noch mehr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Werte ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je mehr Menschen Sie \u00fcber unsere offenen Grenzen ins Land lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je mehr Sie mit Familiennachzug hierherholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "322.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso mehr st\u00e4rken Sie autokratische patriarchalische Gesellschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.920", 
   "children": [], 
   "end": "324.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Position\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.720", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei ganz klar gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nichts mit Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.160", 
   "children": [], 
   "end": "328.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern etwas mit Werten zu tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.960", 
   "children": [], 
   "end": "332.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen auch Menschen wie Linda Wenzel oder andere Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.400", 
   "children": [], 
   "end": "335.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dem \u201eIslamischen Staat\u201c angeschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.400", 
   "children": [], 
   "end": "335.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.800", 
   "children": [], 
   "end": "339.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Asylsystem wurde f\u00fcr Menschen wie Rana Ahmad geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.880", 
   "children": [], 
   "end": "342.640", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Atheistin in Saudi-Arabien mit dem Tode bedroht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.640", 
   "children": [], 
   "end": "345.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat hierzulande den Verein \u201eS\u00e4kulare Fl\u00fcchtlingshilfe\u201c gegr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch anderen vom Islam unterdr\u00fcckten Menschen zur Freiheit zu verhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Menschen sind uns deutlich lieber als IS-Br\u00e4ute wie Linda Wenzel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.040", 
   "children": [], 
   "end": "357.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.200", 
   "children": [], 
   "end": "358.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.160", 
   "children": [], 
   "end": "361.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie und Gleichberechtigung den R\u00fccken kehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.040", 
   "children": [], 
   "end": "363.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wollen und den brauchen wir in Deutschland nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.000", 
   "children": [], 
   "end": "363.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist pervers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.920", 
   "children": [], 
   "end": "368.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die linken Parteien immer wieder f\u00fcr massive Einwanderung von Menschen pl\u00e4dieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.400", 
   "children": [], 
   "end": "369.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Weltbild von Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.720", 
   "children": [], 
   "end": "373.480", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterdr\u00fcckung von Frauen und Verfolgung von Andersgl\u00e4ubigen gepr\u00e4gt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.480", 
   "children": [], 
   "end": "377.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt mit #MeToo harmlose Flirts zu Skandalen zu erkl\u00e4ren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.160", 
   "children": [], 
   "end": "382.240", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten Sie lieber dem Gro\u00dfteil der Menschen aus dem Nahen und Mittleren Osten und aus Nordafrika hierzulande beibringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.240", 
   "children": [], 
   "end": "386.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in Deutschland seine Tochter nicht zwangsverheiratet und dass man sie auch nicht umbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.680", 
   "children": [], 
   "end": "389.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil sie westliche Freiheiten einfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.040", 
   "children": [], 
   "end": "395.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "572\u00a0F\u00e4lle von Genitalverst\u00fcmmelung sind im Jahr 2016 allein in Hessen aufgetreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.960", 
   "children": [], 
   "end": "397.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie endlich die Augen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.440", 
   "children": [], 
   "end": "399.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erkennen Sie die wahren Probleme im Land!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.560", 
   "children": [], 
   "end": "402.400", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Abgeordneten der Union: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.400", 
   "children": [], 
   "end": "404.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie eigentlich noch in den Spiegel schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.760", 
   "children": [], 
   "end": "406.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich hierhinstellen und so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.080", 
   "children": [], 
   "end": "408.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren Sie f\u00fcr eine Begrenzung der Zuwanderung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.120", 
   "children": [], 
   "end": "409.320", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen so gut wie wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.320", 
   "children": [], 
   "end": "411.320", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es daf\u00fcr ein wirksames Mittel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.320", 
   "children": [], 
   "end": "413.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich fl\u00e4chendeckende Grenzkontrollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.920", 
   "children": [], 
   "end": "417.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie jedoch halten die Grenzen offen f\u00fcr jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.600", 
   "children": [], 
   "end": "419.240", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nach Deutschland will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.240", 
   "children": [], 
   "end": "421.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der AfD stehen f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.800", 
   "children": [], 
   "end": "422.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wollen ein Asylrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.840", 
   "children": [], 
   "end": "424.440", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wirklich Verfolgte sch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.440", 
   "children": [], 
   "end": "428.560", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gegen die weitere Masseneinwanderung von Menschen in unsere Sozialsysteme; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.560", 
   "children": [], 
   "end": "430.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr uns muss ein Sozialstaat sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.880", 
   "children": [], 
   "end": "434.240", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genug f\u00fcr die Bed\u00fcrftigen im eigenen Land da ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.240", 
   "children": [], 
   "end": "439.520", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen folglich den Antrag und die Gesetzentw\u00fcrfe von Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.520", 
   "children": [], 
   "end": "441.160", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linken und der FDP ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.160", 
   "children": [], 
   "end": "443.600", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie die Parallelgesellschaften weiter st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.600", 
   "children": [], 
   "end": "445.360", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen dem Gesetzentwurf der Union zu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.360", 
   "children": [], 
   "end": "448.720", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn inhaltlich bewirkt er genau das Gleiche wie der Antrag der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.720", 
   "children": [], 
   "end": "449.120", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.120", 
   "children": [], 
   "end": "451.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verfasser nicht allzu lang gebraucht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.160", 
   "children": [], 
   "end": "453.360", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen anderen Weg zum gleichen Ziel zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.360", 
   "children": [], 
   "end": "454.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.120", 
   "children": [], 
   "end": "465.000", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Stephan Thomae von der FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}