{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "6.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Tagen war in Br\u00fcssel das Treffen der Verteidigungsminister zur Mission Resolute Support. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengekommen sind alle 39\u00a0Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Afghanistan Truppen stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem gesonderten Treffen trafen sich die 19\u00a0L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsam mit uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Norden die Verantwortung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gemeinsame Analyse war sehr offen und eindeutig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab in Afghanistan eine Phase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die internationale Gemeinschaft zu sehr auf milit\u00e4rische Durchschlagskraft gesetzt hat und zu wenig auf ziviles Engagement und n\u00f6tige politische Reformen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab eine Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wichtige Verb\u00fcndete ihren Abzug zu sehr nach dem heimischen Wahlkalender ausgerichtet haben und zu wenig nach den Notwendigkeiten vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat zu R\u00fcckschl\u00e4gen und entt\u00e4uschten Erwartungen gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber unter dem Strich sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was 16\u00a0Jahre Engagement f\u00fcr Afghanistan gebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn man sich die Daten anschaut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind nicht unsere Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die der Organisationen der Vereinten Nationen wie der WHO\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lebenserwartung ist von 45\u00a0Jahren auf rund 60\u00a0Jahre gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bruttoinlandsprodukt hat sich in dieser Zeit verachtfacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00fctter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kindersterblichkeit sind gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An den Universit\u00e4ten in Afghanistan gab es 2001\u00a0 8\u00a0000 m\u00e4nnliche Studenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind es Hunderttausend studierende M\u00e4nner und Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan ist nicht mehr die Brutst\u00e4tte des internationalen Terrors. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb waren wir uns einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vielleicht nicht immer alles richtig gemacht in Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber heute steht das Land um ein Vielfaches besser da als 2001. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt es zu sichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die afghanische Armee und Polizei bringen im Kampf gegen die Taliban und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist inzwischen in Afghanistan der Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die Nester des IS gro\u00dfe Opfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bilder der brutalen Anschl\u00e4ge der Vergangenheit sind uns noch sehr pr\u00e4sent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte kontrollieren inzwischen zwei Drittel des Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sch\u00fctzen dadurch fast 75\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist aber auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die internationale Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Beratung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildung und vor allen Dingen ohne eine verl\u00e4ssliche Finanzierung w\u00fcrden afghanische Sicherheitskr\u00e4fte und Polizei nicht durchhalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein stabiles Afghanistan kann letztlich nur durch einen politischen Prozess und Reformen erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.160", 
   "children": [], 
   "end": "181.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den notwendigen Druck auf die afghanische Regierung auszu\u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie Reformen umsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um ein entschlossenes Vorgehen gegen den Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur der afghanischen Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern genauso auch der pakistanischen Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den klugen Ansatz eines funktionierenden Vers\u00f6hnungsprozesses voranzutreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest mit den Taliban, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche gibt es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regionalm\u00e4chte im Hinblick auf eine nachhaltige Entwicklung in Afghanistan besser einzubinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im kommenden Fr\u00fchjahr wird in Afghanistan gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die letzte Wahl abgelaufen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen sind trotz Lebensgefahr mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit an die Wahlurnen gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent der W\u00e4hler waren Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re unter den Taliban niemals denkbar gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erreichte zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu m\u00fcssen wir zusammenstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland tr\u00e4gt im Norden Afghanistans Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sind wir die verl\u00e4ssliche Rahmennation f\u00fcr 19 andere Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen unseren Weg gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bilden aus und beraten das 209.\u00a0Korps. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Partner im Norden Afghanistans verlassen sich auf uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie wir uns auf sie verlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei dem schrecklichen Anschlag auf das deutsche Generalkonsulat in Masar auch lettische und georgische Soldatinnen und Soldaten waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren deutschen Beamten das Leben gerettet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss es auch f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr unsere Partner im Norden zuverl\u00e4ssig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag wird \u00fcber all das gemeinsam beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.360", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hierf\u00fcr gen\u00fcgend Zeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "320.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich um Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des in den wesentlichen Punkten unver\u00e4nderten Mandats um drei Monate."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.920", 
   "children": [], 
   "end": "321.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.640", 
   "children": [], 
   "end": "328.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chsten Redner rufe ich Dr.\u00a0Alexander Gauland f\u00fcr die AfD auf."
   ]
  }
 ]
}