{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat zu ihrer ersten Rede Joana Eleonora Cotar von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich dachte eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten dazugelernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch als Sie am sp\u00e4ten Abend des 30.\u00a0Juni 2017 \u00fcber das uns\u00e4gliche Zensurgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sogenannte Netzwerkdurchsetzungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgestimmt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war kaum noch einer von Ihnen in diesem Hohen Hause anwesend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag war eigentlich gar nicht mehr beschlussf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das hat Sie nicht allzu sehr gest\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit rund 50\u00a0Abgeordneten beschlossen Sie die Abschaffung der Meinungsfreiheit in den sozialen Netzwerken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Betreiber sozialer Netzwerke sind nun verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb k\u00fcrzester Zeit offensichtlich rechtswidrige Beitr\u00e4ge zu l\u00f6schen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun sie das nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen Geldstrafen in Millionenh\u00f6he. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was \u201eoffensichtlich rechtswidrig\u201c ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dabei nicht definiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wurde das Strafrecht privatisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt entscheiden nicht mehr Richter dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was strafbar ist und was nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.920", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "privatwirtschaftliche Unternehmen und ihre Mitarbeiter werden zu Richtern \u00fcber die Meinungsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsprechung wurde ausgerechnet von unserem Justizminister outgesourct. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Angst vor den horrenden Geldstrafen werden die Unternehmen lieber einmal zu viel als einmal zu wenig l\u00f6schen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist das NetzDG nichts anderes als Zensur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die ist nach Artikel\u00a05 Grundgesetz verboten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem mangelt es f\u00fcr von Sperrungen betroffene Nutzer an klaren Einspruchsm\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unz\u00e4hlige User, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter angesehene Publizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden ohne Angabe von Gr\u00fcnden gel\u00f6scht und gesperrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich keinen Anwalt leisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Einspruch zu erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat eben Pech gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas und seine Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.520", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses uns\u00e4gliche Gesetz in Kraft gesetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ginge um Hass und Hetze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien wir doch einmal ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Aufkommen der sozialen Netzwerke im Internet haben sich neben Zeitungen und dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk weitere Plattformen des Pluralismus und des Meinungsaustausches entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu traditionellen Medien in Konkurrenz treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch im Gegensatz zum \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor allem zu einem Spielplatz der Parteien verkommen ist"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den die B\u00fcrger mit rund 8\u00a0Milliarden Euro im Jahr zwangsfinanzieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die sozialen Netzwerke durch finanzielle und politische Unabh\u00e4ngigkeit gekennzeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist das Problem f\u00fcr Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um das Aufsp\u00fcren von Straft\u00e4tern oder Straftaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen die Diskurshoheit zur\u00fcckgewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den parteikontrollierten Medien in die freien sozialen Netzwerke abgewandert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben schlicht Angst vor einer freien und ehrlichen Debatte \u00fcber die wahren Probleme unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und all die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesem Gesetz zugestimmt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "echte Meinungsfreiheit zu akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist verst\u00e4ndlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist unter Linken so \u00fcblich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.960", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick in die Geschichte des Sozialismus beweist das eindr\u00fccklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens sind wir von der AfD nicht die Einzigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Gesetz eine Schande f\u00fcr Deutschland ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stellungnahmen zu dem Gesetzentwurf in der Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss des Bundestages am 19.\u00a0Juni 2017 haben den Verrat am B\u00fcrger offengelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eReporter ohne Grenzen\u201c sprach davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Gesetz g\u00e4nzlich ungeeignet sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die sogenannte Hasskriminalit\u00e4t und andere strafbare Inhalte zu unterbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen griffen die Ma\u00dfnahmen des NetzDG unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark in die Presse- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.840", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Meinungsfreiheit ein"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und k\u00f6nnten die Kommunikationsf\u00e4higkeit im Internet nachhaltig besch\u00e4digen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kritik teilt der UN-Sonderberichterstatter f\u00fcr Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "David Kaye. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst die Vereinten Nationen haben sich hier eingeschaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.240", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Gesetz eine solche Ungeheuerlichkeit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Wissenschaftliche Dienst dieses Hauses legt zahlreiche M\u00e4ngel und handwerkliche Fehler des Gesetzes offen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.400", 
   "children": [], 
   "end": "312.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seiner Ausarbeitung hat er Heiko Maas bescheinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.880", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sein Eingriff in die Meinungsfreiheit verfassungsrechtlich nicht gerechtfertigt sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.960", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "322.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all diese Bedenken und Einspr\u00fcche haben Sie ignoriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.640", 
   "children": [], 
   "end": "325.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Gesetz trotz dieser fundierten Kritik verabschiedet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.960", 
   "children": [], 
   "end": "330.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines der wichtigsten Elemente unseres Grundgesetzes ist die Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.440", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Meinungsstreit in der \u00f6ffentlichen Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur der Austausch verschiedener und damit kontroverser Meinungen gew\u00e4hrleistet und sichert den Pluralismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht alle Meinungen sind bequem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.000", 
   "children": [], 
   "end": "344.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen sie trotzdem ertragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.920", 
   "children": [], 
   "end": "346.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.480", 
   "children": [], 
   "end": "347.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.360", 
   "children": [], 
   "end": "350.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD gibt Ihnen die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.840", 
   "children": [], 
   "end": "357.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiter zu dieser Demokratie zu bekennen und den Frontalangriff auf die Meinungsfreiheit zur\u00fcckzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.080", 
   "children": [], 
   "end": "368.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsdurchsetzung geh\u00f6rt nicht in private H\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.840", 
   "children": [], 
   "end": "370.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in die \u00f6ffentlicher Gerichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.680", 
   "children": [], 
   "end": "371.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer anerkennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.960", 
   "children": [], 
   "end": "393.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Freiheit und damit auch die Meinungsfreiheit unser h\u00f6chstes Gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.600", 
   "children": [], 
   "end": "402.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann nur mit uns f\u00fcr die ersatzlose Aufhebung dieses Gesetzes stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.640", 
   "children": [], 
   "end": "403.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.520", 
   "children": [], 
   "end": "408.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Lisa Winkelmeier-Becker."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.480", 
   "children": [], 
   "end": "409.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.320", 
   "children": [], 
   "end": "411.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.560", 
   "children": [], 
   "end": "412.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.280", 
   "children": [], 
   "end": "415.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in f\u00fcnf Minuten all das aufzugreifen und zu widerlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.360", 
   "children": [], 
   "end": "419.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier gerade vorgetragen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.760", 
   "children": [], 
   "end": "423.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ein Zerrbild des Netzwerkdurchsetzungsgesetzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.560", 
   "children": [], 
   "end": "424.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.440", 
   "children": [], 
   "end": "425.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in neuer Allianz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.840", 
   "children": [], 
   "end": "428.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier wiederum zusammen mit den Linken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.040", 
   "children": [], 
   "end": "432.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Meinungsfreiheit und vermeintliche Freiheit auch dann noch k\u00e4mpfen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.280", 
   "children": [], 
   "end": "444.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es l\u00e4ngst um strafbare Inhalte und Gesch\u00e4ftsmodelle von gro\u00dfen Plattformen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.600", 
   "children": [], 
   "end": "446.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daran Millionen verdienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen diese Rechte der Schreiber in den sozialen Netzwerken und auch das Gesch\u00e4ftsmodell der Plattformen durchaus ernst,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.640", 
   "children": [], 
   "end": "457.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir machen uns auch Sorgen um die Betroffenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.560", 
   "children": [], 
   "end": "460.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Opfer von Straftaten im Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.480", 
   "children": [], 
   "end": "464.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei Ihnen \u00fcberhaupt keine Ber\u00fccksichtigung finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.320", 
   "children": [], 
   "end": "471.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo kommen die bei Ihnen \u00fcberhaupt vor?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.960", 
   "children": [], 
   "end": "473.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Gl\u00fcck gibt diese Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.120", 
   "children": [], 
   "end": "475.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute in erster Lesung beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.480", 
   "children": [], 
   "end": "476.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.360", 
   "children": [], 
   "end": "478.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier einiges klarzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.120", 
   "children": [], 
   "end": "478.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.960", 
   "children": [], 
   "end": "483.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dieses Gesetz gegen die freie Debatte im Internet richtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.440", 
   "children": [], 
   "end": "484.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.240", 
   "children": [], 
   "end": "485.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst richtigstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.600", 
   "children": [], 
   "end": "491.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Netzwerkdurchsetzungsgesetz \u00e4ndert \u00fcberhaupt nichts an dem materiellen Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.160", 
   "children": [], 
   "end": "494.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche freie Meinung noch gesch\u00fctzt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.680", 
   "children": [], 
   "end": "501.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was davon vom Gesetz gedeckt ist und wo eben die Grenze zur Strafbarkeit verl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.840", 
   "children": [], 
   "end": "507.480", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Strafgesetzbuch definiert und \u00e4ndert sich durch das Netzwerkdurchsetzungsgesetz in keiner Weise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.480", 
   "children": [], 
   "end": "513.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Meinungsfreiheit ist in unserer Demokratie ein essenzielles Grundrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.400", 
   "children": [], 
   "end": "523.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist sie sehr weit gefasst und deckt auch massive Kritik gegen\u00fcber der Regierung und der Politik ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.280", 
   "children": [], 
   "end": "524.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kann abseitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.360", 
   "children": [], 
   "end": "525.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absurd und abstrus sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.640", 
   "children": [], 
   "end": "527.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben hier ja auch Beispiele daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.800", 
   "children": [], 
   "end": "530.000", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Meinungs-T\u00dcV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.000", 
   "children": [], 
   "end": "534.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und niemand hat eine Zensur oder staatliche Sanktionen zu bef\u00fcrchten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.400", 
   "children": [], 
   "end": "541.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Meinungsfreiheit in den Grenzen des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.640", 
   "children": [], 
   "end": "544.560", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begrenzt durch allgemeine Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.560", 
   "children": [], 
   "end": "550.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesetze zum Schutz der pers\u00f6nlichen Ehre und zum Schutz der Jugend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.320", 
   "children": [], 
   "end": "553.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind eben auch allgemeine Gesetze im Strafrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.880", 
   "children": [], 
   "end": "556.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist aber klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.120", 
   "children": [], 
   "end": "557.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir akzeptieren nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.440", 
   "children": [], 
   "end": "560.920", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gro\u00dfen Plattformen von Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.920", 
   "children": [], 
   "end": "561.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Facebook, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.680", 
   "children": [], 
   "end": "563.120", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Twitter oder Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.120", 
   "children": [], 
   "end": "564.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.000", 
   "children": [], 
   "end": "571.440", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie k\u00f6nnten ihre selbstdefinierten Gemeinschaftsstandards an die Stelle unserer demokratisch legitimierten Gesetze stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.440", 
   "children": [], 
   "end": "572.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.480", 
   "children": [], 
   "end": "583.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Netz darf es keinen Freibrief f\u00fcr Beleidigungen und Bedrohungen geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.720", 
   "children": [], 
   "end": "587.480", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht unter dem Schutzmantel der Anonymit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.480", 
   "children": [], 
   "end": "590.480", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen hier Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.480", 
   "children": [], 
   "end": "594.280", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese gro\u00dfen Player der modernen Kommunikation verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.280", 
   "children": [], 
   "end": "598.360", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an die demokratisch beschlossenen Gesetze zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.360", 
   "children": [], 
   "end": "602.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr andere Medien selbstverst\u00e4ndlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.640", 
   "children": [], 
   "end": "607.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss eben auch f\u00fcr die Social Media gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.120", 
   "children": [], 
   "end": "609.880", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die m\u00fcssen in eigener Verantwortung pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.880", 
   "children": [], 
   "end": "612.480", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr Verlage v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.480", 
   "children": [], 
   "end": "613.480", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die m\u00fcssen pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.480", 
   "children": [], 
   "end": "619.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob in ihren Beitr\u00e4gen oder auch in den Leserbriefen zu ihren Rubriken strafbare Dinge stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.680", 
   "children": [], 
   "end": "620.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie das zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.880", 
   "children": [], 
   "end": "624.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haftet der Herausgeber oder der Redakteur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.720", 
   "children": [], 
   "end": "629.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also etwas ganz Normales und nichts Neues f\u00fcr die Netzwerke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.320", 
   "children": [], 
   "end": "632.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um nicht mehr und nicht weniger als um die Grundsatzfrage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.960", 
   "children": [], 
   "end": "634.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch eine Machtfrage\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.720", 
   "children": [], 
   "end": "639.880", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer rechtlich und tats\u00e4chlich die Regeln im Netz bestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.880", 
   "children": [], 
   "end": "642.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind das die Facebooks dieser Welt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.640", 
   "children": [], 
   "end": "643.880", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist anscheinend Ihr Standpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.880", 
   "children": [], 
   "end": "646.120", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.120", 
   "children": [], 
   "end": "646.920", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen vorlesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.920", 
   "children": [], 
   "end": "649.920", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Facebook das meint und auch praktiziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.920", 
   "children": [], 
   "end": "653.400", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In deren Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen hei\u00dft es n\u00e4mlich:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.400", 
   "children": [], 
   "end": "656.080", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen s\u00e4mtliche Inhalte und Informationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.080", 
   "children": [], 
   "end": "658.200", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die du auf Facebook postest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.200", 
   "children": [], 
   "end": "658.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entfernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.960", 
   "children": [], 
   "end": "660.640", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir der Ansicht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.640", 
   "children": [], 
   "end": "664.400", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese gegen diese Erkl\u00e4rung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.400", 
   "children": [], 
   "end": "667.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Richtlinien versto\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.240", 
   "children": [], 
   "end": "667.920", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.920", 
   "children": [], 
   "end": "669.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll das der Ma\u00dfstab sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.600", 
   "children": [], 
   "end": "671.840", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sind das unsere Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.840", 
   "children": [], 
   "end": "674.840", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann auch durchgesetzt werden m\u00fcssen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.840", 
   "children": [], 
   "end": "677.000", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.000", 
   "children": [], 
   "end": "682.440", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind das Ziel und der Zweck des Netzwerkdurchsetzungsgesetzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.440", 
   "children": [], 
   "end": "686.240", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verpflichtet es die Plattformen zu drei Dingen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.240", 
   "children": [], 
   "end": "686.680", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.680", 
   "children": [], 
   "end": "692.960", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verpflichtet sie zu einem effektiven Beschwerdemanagement mit qualifizierten Mitarbeitern in ausreichender Zahl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.960", 
   "children": [], 
   "end": "693.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.760", 
   "children": [], 
   "end": "700.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen eine Kontaktperson und eine erreichbare Adresse \u00f6ffentlich gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.240", 
   "children": [], 
   "end": "701.720", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man \u00fcberhaupt wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.720", 
   "children": [], 
   "end": "708.280", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin man sich als Betroffener oder auch vonseiten der Staatsanwaltschaft und des Gerichts wenden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.280", 
   "children": [], 
   "end": "709.440", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens gibt es die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.440", 
   "children": [], 
   "end": "713.040", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach einem gerichtlichen Beschluss die Kontaktdaten mitzuteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.040", 
   "children": [], 
   "end": "717.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man einen anonymen Schreiber \u00fcberhaupt identifizieren kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.000", 
   "children": [], 
   "end": "718.360", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls das versuchen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.360", 
   "children": [], 
   "end": "720.400", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Privatisierung des Rechts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.400", 
   "children": [], 
   "end": "721.360", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da irren Sie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.360", 
   "children": [], 
   "end": "725.160", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist im Gegenteil die Durchsetzung des Gesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.160", 
   "children": [], 
   "end": "727.040", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das an die Stelle der privaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.040", 
   "children": [], 
   "end": "729.640", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstgemachten Standards tritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.640", 
   "children": [], 
   "end": "736.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Gefahr des Overblockings haben wir im Gesetzgebungsverfahren ausger\u00e4umt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.480", 
   "children": [], 
   "end": "738.640", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es droht n\u00e4mlich kein Bu\u00dfgeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.640", 
   "children": [], 
   "end": "742.840", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man im Einzelfall zu einer anderen Entscheidung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.840", 
   "children": [], 
   "end": "745.760", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr darf ein Bu\u00dfgeld nur dann verh\u00e4ngt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.760", 
   "children": [], 
   "end": "748.200", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Pflichten systematisch nicht erf\u00fcllt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.200", 
   "children": [], 
   "end": "750.360", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es also grunds\u00e4tzlich abgelehnt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.360", 
   "children": [], 
   "end": "752.560", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Beschwerdemanagement einzurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.560", 
   "children": [], 
   "end": "757.800", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder grunds\u00e4tzlich bestimmte Straftaten nicht entsprechend behandelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.800", 
   "children": [], 
   "end": "761.480", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch eine Exit-Strategie f\u00fcr die Plattformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.480", 
   "children": [], 
   "end": "764.000", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ihnen ganz bewusst einger\u00e4umt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.000", 
   "children": [], 
   "end": "765.120", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.120", 
   "children": [], 
   "end": "765.520", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.520", 
   "children": [], 
   "end": "767.320", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus ihrer Sicht nicht klar sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.320", 
   "children": [], 
   "end": "769.200", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob also rechtm\u00e4\u00dfig oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.200", 
   "children": [], 
   "end": "775.440", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig ohne Zeitdruck innerhalb von sieben Tagen an ein plural besetztes Gremium zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.440", 
   "children": [], 
   "end": "778.600", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dann diese Entscheidung in eigener Verantwortung trifft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.600", 
   "children": [], 
   "end": "779.800", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig ohne Druck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.800", 
   "children": [], 
   "end": "782.000", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne vorgegebenes Ergebnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.000", 
   "children": [], 
   "end": "784.600", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein wichtiger Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.600", 
   "children": [], 
   "end": "788.240", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gerne noch ausbauen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.240", 
   "children": [], 
   "end": "792.000", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Plattformen sich dieser M\u00f6glichkeit nicht bedienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.000", 
   "children": [], 
   "end": "794.160", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.160", 
   "children": [], 
   "end": "796.520", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit ist um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.520", 
   "children": [], 
   "end": "797.600", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie senden das fatale Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.600", 
   "children": [], 
   "end": "801.000", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen die Durchsetzung des Rechts im Internet nicht wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.000", 
   "children": [], 
   "end": "802.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.000", 
   "children": [], 
   "end": "803.600", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Regeln brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.600", 
   "children": [], 
   "end": "805.600", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir scheuen die Debatte nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.600", 
   "children": [], 
   "end": "809.240", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.240", 
   "children": [], 
   "end": "820.880", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD hat das Wort Dr.\u00a0Johannes Fechner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.880", 
   "children": [], 
   "end": "822.040", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.040", 
   "children": [], 
   "end": "822.960", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.960", 
   "children": [], 
   "end": "825.360", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.360", 
   "children": [], 
   "end": "826.920", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass und Hetze im Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.920", 
   "children": [], 
   "end": "830.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist heutzutage leider keine Ausnahmeerscheinung mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.640", 
   "children": [], 
   "end": "832.720", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen von unseren eigenen Profilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.720", 
   "children": [], 
   "end": "834.240", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.240", 
   "children": [], 
   "end": "837.720", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Gespr\u00e4chen mit Lehrerinnen und Lehrern oder mit der Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.720", 
   "children": [], 
   "end": "844.040", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher Wucht und vor allem mit welcher Intensit\u00e4t in strafbarer Weise im Internet gehetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.040", 
   "children": [], 
   "end": "845.800", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um Volksverhetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.800", 
   "children": [], 
   "end": "847.240", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcble Beleidigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.240", 
   "children": [], 
   "end": "851.080", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Mobbing und um Bedrohungen bis hin zu Mordaufrufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.080", 
   "children": [], 
   "end": "855.200", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil leider allzu oft solche Worte dann auch zu Gewalttaten f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.200", 
   "children": [], 
   "end": "857.200", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mussten wir dagegen vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.200", 
   "children": [], 
   "end": "858.880", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.880", 
   "children": [], 
   "end": "865.200", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gegen Hass und Hetze und gegen Straftaten im Internet dieses Netzwerksdurchsetzungsgesetz beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.200", 
   "children": [], 
   "end": "873.240", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eines der wichtigsten Gesetze der letzten Legislaturperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.240", 
   "children": [], 
   "end": "876.480", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank an Justizminister Maas f\u00fcr seine Initiative,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.480", 
   "children": [], 
   "end": "887.120", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank an die Opposition f\u00fcr wertvolle Anregungen und Dank an alle Abgeordneten der Koalitionsfraktionen der letzten Wahlperiode f\u00fcr dieses Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.120", 
   "children": [], 
   "end": "887.760", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.760", 
   "children": [], 
   "end": "890.480", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die sozialen Netzwerke in die Pflicht genommen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.480", 
   "children": [], 
   "end": "891.880", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wer Milliarden verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.880", 
   "children": [], 
   "end": "893.480", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer Milliardenums\u00e4tze macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.480", 
   "children": [], 
   "end": "895.440", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den trifft auch die Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.440", 
   "children": [], 
   "end": "898.400", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Straftaten in seinem Netzwerk gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.400", 
   "children": [], 
   "end": "900.360", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war dieses Gesetz wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.360", 
   "children": [], 
   "end": "903.960", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit verhindern wir Einsch\u00fcchterungen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.960", 
   "children": [], 
   "end": "905.880", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sichern wir die Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.880", 
   "children": [], 
   "end": "907.800", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass jeder seine Meinung \u00e4u\u00dfern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.800", 
   "children": [], 
   "end": "909.200", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne bedroht zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.200", 
   "children": [], 
   "end": "910.280", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohlgemerkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.280", 
   "children": [], 
   "end": "914.600", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Meinungsfreiheit wird durch dieses Gesetz nicht im Ansatz verletzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.600", 
   "children": [], 
   "end": "918.600", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur offensichtlich strafbare Inhalte m\u00fcssen gel\u00f6scht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.600", 
   "children": [], 
   "end": "919.640", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Zweifel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.640", 
   "children": [], 
   "end": "921.520", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein strafbarer Inhalt vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.520", 
   "children": [], 
   "end": "924.280", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann greift die regulierte Selbstregulierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.280", 
   "children": [], 
   "end": "928.720", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soziale Netzwerk muss dabei auch nicht st\u00e4ndig jeden Inhalt kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.720", 
   "children": [], 
   "end": "930.960", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur auf Beschwerden reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.960", 
   "children": [], 
   "end": "933.560", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nur eine Beh\u00f6rde kann Bu\u00dfgelder verh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.560", 
   "children": [], 
   "end": "935.000", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Facebook selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.000", 
   "children": [], 
   "end": "936.080", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo k\u00e4men wir da hin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.080", 
   "children": [], 
   "end": "936.760", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.760", 
   "children": [], 
   "end": "937.600", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.600", 
   "children": [], 
   "end": "943.240", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann von einer Privatisierung des Rechts in diesem Zusammenhang \u00fcberhaupt keine Rede sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.240", 
   "children": [], 
   "end": "950.160", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wichtigste Element unseres Gesetzes hat breite Zustimmung erfahren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.160", 
   "children": [], 
   "end": "955.360", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Richterbund \u00fcber die Polizeibeh\u00f6rden bis hin zur Internet-Community."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.360", 
   "children": [], 
   "end": "957.400", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich haben wir in Deutschland die Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.400", 
   "children": [], 
   "end": "962.120", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass soziale Netzwerke eine Zustellperson in Deutschland benennen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.120", 
   "children": [], 
   "end": "967.560", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen ihre Unterlassungsanspr\u00fcche in Deutschland geltend machen und m\u00fcssen nicht im Ausland t\u00e4tig werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.560", 
   "children": [], 
   "end": "971.760", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa in einem Karibikstaat oder wo auch immer die sozialen Netzwerke angeblich ihren Sitz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.760", 
   "children": [], 
   "end": "975.400", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatsanwaltschaften und Ermittlungsbeh\u00f6rden haben einen Ansprechpartner vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.400", 
   "children": [], 
   "end": "977.240", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Meilenstein daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.240", 
   "children": [], 
   "end": "980.040", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unterlassungsanspr\u00fcche hier in Deutschland durchgesetzt werden konnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.040", 
   "children": [], 
   "end": "985.200", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen von der AfD geht es doch gar nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.200", 
   "children": [], 
   "end": "986.800", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Meinungsfreiheit zu verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.800", 
   "children": [], 
   "end": "988.240", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.240", 
   "children": [], 
   "end": "992.080", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin Hass und Hetze im Internet zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.080", 
   "children": [], 
   "end": "996.960", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es von Ihren Leuten h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.960", 
   "children": [], 
   "end": "1004.320", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hetzte etwa Politikerin Jeanette Ihme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.320", 
   "children": [], 
   "end": "1006.880", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Landesvorstandsmitglied im Saarland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.880", 
   "children": [], 
   "end": "1009.960", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Facebook so \u00fcbel \u00fcber Zuwanderer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.960", 
   "children": [], 
   "end": "1015.080", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie zu Recht zu 90\u00a0Tagess\u00e4tzen wegen Volksverhetzung verurteilt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.080", 
   "children": [], 
   "end": "1017.160", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau gegen solche Leute ist dieses Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.160", 
   "children": [], 
   "end": "1019.200", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen ein solches Verhalten wollen wir vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.200", 
   "children": [], 
   "end": "1021.520", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf keine Rechtsfreiheit im Internet geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.520", 
   "children": [], 
   "end": "1023.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.880", 
   "children": [], 
   "end": "1030.680", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist Ihr Entwurf so d\u00fcnn und so schlampig begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.680", 
   "children": [], 
   "end": "1033.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ihm schon deswegen nicht zustimmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.800", 
   "children": [], 
   "end": "1035.520", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag daran liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.520", 
   "children": [], 
   "end": "1037.720", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie andere Arbeitspriorit\u00e4ten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.720", 
   "children": [], 
   "end": "1039.600", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der \u201eBild\u201c-Zeitung war zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.600", 
   "children": [], 
   "end": "1044.440", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie f\u00fcr \u00fcber 10\u00a0000\u00a0Euro Kuchen und Schnittchen bestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.440", 
   "children": [], 
   "end": "1047.600", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz offensichtlich besch\u00e4ftigen Sie sich lieber mit solchen Dingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.600", 
   "children": [], 
   "end": "1049.080", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verfuttern Steuergelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.080", 
   "children": [], 
   "end": "1050.960", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt ordentliche Antr\u00e4ge zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.960", 
   "children": [], 
   "end": "1051.720", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.720", 
   "children": [], 
   "end": "1057.280", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie taugen nicht einmal als Protestpartei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.280", 
   "children": [], 
   "end": "1059.680", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.680", 
   "children": [], 
   "end": "1064.000", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass und Hetze haben ein be\u00e4ngstigendes Ausma\u00df erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.000", 
   "children": [], 
   "end": "1065.720", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine Anmerkung zu den Linken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.720", 
   "children": [], 
   "end": "1068.720", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge sind so minimal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.720", 
   "children": [], 
   "end": "1069.680", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.680", 
   "children": [], 
   "end": "1073.360", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in der letzten Legislaturperiode alle Vorschl\u00e4ge der GroKo abgelehnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.360", 
   "children": [], 
   "end": "1074.240", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.240", 
   "children": [], 
   "end": "1074.560", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.560", 
   "children": [], 
   "end": "1078.440", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gro\u00dfes Lob und eine innige Verbeugung vor diesem Gesetzeswerk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.440", 
   "children": [], 
   "end": "1079.440", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.440", 
   "children": [], 
   "end": "1081.080", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zusammenstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.080", 
   "children": [], 
   "end": "1081.520", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.520", 
   "children": [], 
   "end": "1084.160", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie eine Frage zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.160", 
   "children": [], 
   "end": "1086.080", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war gerade fertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.080", 
   "children": [], 
   "end": "1088.000", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.000", 
   "children": [], 
   "end": "1095.520", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Dr.\u00a0Fechner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.520", 
   "children": [], 
   "end": "1101.280", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade ein individuelles potenzielles Fehlverhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.280", 
   "children": [], 
   "end": "1102.520", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mir pers\u00f6nlich nicht bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.520", 
   "children": [], 
   "end": "1103.920", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Parteimitglieds angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.920", 
   "children": [], 
   "end": "1104.720", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.720", 
   "children": [], 
   "end": "1108.240", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Konzept der Sippenhaft einem modernen Rechtsstaat entspricht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.240", 
   "children": [], 
   "end": "1119.440", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten der Sippenhaft sind leider vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.440", 
   "children": [], 
   "end": "1120.720", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Langsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.720", 
   "children": [], 
   "end": "1122.240", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.240", 
   "children": [], 
   "end": "1127.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Versprecher darf sein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.880", 
   "children": [], 
   "end": "1130.360", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten sind vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.360", 
   "children": [], 
   "end": "1135.360", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich mir genau solche Vorschl\u00e4ge aus Ihrem Munde vorstellen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.360", 
   "children": [], 
   "end": "1138.480", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eben nicht nur die Spitze des Eisbergs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.480", 
   "children": [], 
   "end": "1140.920", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich Ihre Facebook-Profile ansieht und sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.920", 
   "children": [], 
   "end": "1141.920", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie f\u00fcr Meinungen verbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.920", 
   "children": [], 
   "end": "1145.760", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie f\u00fcr Meinungen stehen lassen und mit welchen Organisationen Sie zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.760", 
   "children": [], 
   "end": "1147.080", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es doch eindeutig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.080", 
   "children": [], 
   "end": "1148.680", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es nicht um Meinungsfreiheit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.680", 
   "children": [], 
   "end": "1151.880", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Hetze und Hass im Netz straffrei lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.880", 
   "children": [], 
   "end": "1152.680", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.680", 
   "children": [], 
   "end": "1157.040", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.040", 
   "children": [], 
   "end": "1158.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.200", 
   "children": [], 
   "end": "1161.840", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen Hass und Hetze im Internet so nicht stehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.840", 
   "children": [], 
   "end": "1175.800", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns deshalb gemeinsam als anst\u00e4ndige Demokraten solche d\u00fcnnen und schlampigen Antr\u00e4ge ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.800", 
   "children": [], 
   "end": "1177.120", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.120", 
   "children": [], 
   "end": "1181.160", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag h\u00e4lt die Kollegin Nicola Beer von der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.160", 
   "children": [], 
   "end": "1182.280", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.280", 
   "children": [], 
   "end": "1189.400", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.400", 
   "children": [], 
   "end": "1191.640", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie lebt vom Diskurs: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.640", 
   "children": [], 
   "end": "1193.920", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Austausch von Meinungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.920", 
   "children": [], 
   "end": "1195.640", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positionen und Vorschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.640", 
   "children": [], 
   "end": "1197.800", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pointiert und auch kontrovers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.800", 
   "children": [], 
   "end": "1198.520", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.520", 
   "children": [], 
   "end": "1202.080", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesrepublik Deutschland hat in der Vergangenheit eher darunter gelitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.080", 
   "children": [], 
   "end": "1205.240", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht genug Diskurs hatten denn zu viel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.240", 
   "children": [], 
   "end": "1213.280", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie von der AfD sollten sich nicht zu fr\u00fch freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.280", 
   "children": [], 
   "end": "1216.280", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir Freie Demokraten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.280", 
   "children": [], 
   "end": "1219.560", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sozialen Netzwerke haben in diesem Zusammenhang eine sehr wichtige Rolle.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.560", 
   "children": [], 
   "end": "1220.760", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber anders als Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.760", 
   "children": [], 
   "end": "1222.160", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.160", 
   "children": [], 
   "end": "1226.000", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen wir soziale Netzwerke nicht als einen rechtsfreien Raum an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.000", 
   "children": [], 
   "end": "1227.520", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.520", 
   "children": [], 
   "end": "1230.560", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.560", 
   "children": [], 
   "end": "1232.720", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es uns nicht um Systemschelte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.720", 
   "children": [], 
   "end": "1234.320", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um B\u00fcrgerrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.320", 
   "children": [], 
   "end": "1235.840", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.840", 
   "children": [], 
   "end": "1238.160", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.160", 
   "children": [], 
   "end": "1240.600", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effektiv gegen Menschenfeindlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.600", 
   "children": [], 
   "end": "1241.880", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.880", 
   "children": [], 
   "end": "1245.360", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diskriminierung und Hasskommentare im Netz vorgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.360", 
   "children": [], 
   "end": "1245.920", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.920", 
   "children": [], 
   "end": "1251.800", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von SPD und CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.800", 
   "children": [], 
   "end": "1256.120", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir auf einer rechtssicheren Grundlage machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.120", 
   "children": [], 
   "end": "1256.840", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.840", 
   "children": [], 
   "end": "1263.040", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Freien Demokraten zu dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt heute einen eigenen Gesetzentwurf vorgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.040", 
   "children": [], 
   "end": "1274.600", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wieder die richtige Balance zwischen dem Rechtsstaat auf der einen Seite und den M\u00f6glichkeiten des Eingriffs auf der anderen Seite herstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.600", 
   "children": [], 
   "end": "1277.640", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn f\u00fcr uns ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.640", 
   "children": [], 
   "end": "1279.320", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Netzwerkdurchsetzungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.320", 
   "children": [], 
   "end": "1285.720", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie gerade in einem nochmaligen kurzfristigen Zusammenfinden der Gro\u00dfen Koalition so gefeiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.720", 
   "children": [], 
   "end": "1290.040", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein schlecht gemachtes Gesetz,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.040", 
   "children": [], 
   "end": "1293.680", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das es keine Gesetzgebungskompetenz gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.680", 
   "children": [], 
   "end": "1295.720", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht auf Bundesebene\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.720", 
   "children": [], 
   "end": "1297.960", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das die Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.960", 
   "children": [], 
   "end": "1299.720", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Informationsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.720", 
   "children": [], 
   "end": "1302.800", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rundfunkfreiheit und die Pressefreiheit verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.800", 
   "children": [], 
   "end": "1308.960", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem es den Betreibern privater Plattformen weitreichende Entscheidungsbefugnisse gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.960", 
   "children": [], 
   "end": "1312.280", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Im Hinblick auf den Eingriff durch L\u00f6schen und Sperren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.280", 
   "children": [], 
   "end": "1314.320", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fechner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.320", 
   "children": [], 
   "end": "1317.280", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Privatisierung der Rechtsdurchsetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.280", 
   "children": [], 
   "end": "1319.760", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts mehr mit unserem Rechtsstaatsprinzip zu tun hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.760", 
   "children": [], 
   "end": "1320.440", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.440", 
   "children": [], 
   "end": "1325.880", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ehrhorn von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.880", 
   "children": [], 
   "end": "1326.720", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.720", 
   "children": [], 
   "end": "1327.800", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.800", 
   "children": [], 
   "end": "1329.360", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.360", 
   "children": [], 
   "end": "1330.800", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie wirklich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.800", 
   "children": [], 
   "end": "1336.560", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dem Rechtsstaat und der demokratischen Meinungsfreiheit einen Gefallen tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.560", 
   "children": [], 
   "end": "1338.040", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.040", 
   "children": [], 
   "end": "1348.000", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass juristisch definierte Begriffe wie \u201eBeleidigung\u201c und \u201eVerleumdung\u201c ersetzt werden durch v\u00f6llig undefinierte Begriffe wie \u201eHate Speech\u201c und \u201eFake News\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.000", 
   "children": [], 
   "end": "1350.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie weiter der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.000", 
   "children": [], 
   "end": "1351.920", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu verantworten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.920", 
   "children": [], 
   "end": "1359.880", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine solche juristische Beurteilung nun tats\u00e4chlich Mitarbeitern von Facebook und Twitter \u00fcbertragen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.880", 
   "children": [], 
   "end": "1361.680", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.680", 
   "children": [], 
   "end": "1367.560", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau solche Begriffe werden Sie deswegen in dem heute hier vorliegenden Vorschlag der Freien Demokraten nicht finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.560", 
   "children": [], 
   "end": "1370.800", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen am bestehenden Rechtsrahmen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.800", 
   "children": [], 
   "end": "1374.080", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen an der bestehenden Gesetzgebungskompetenz an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.080", 
   "children": [], 
   "end": "1376.400", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier zwischen Bund und L\u00e4ndern gesplittet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.400", 
   "children": [], 
   "end": "1380.280", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen ein verfassungskonformes System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.280", 
   "children": [], 
   "end": "1383.760", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das trotzdem die B\u00fcrgerrechte gegen Beleidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.760", 
   "children": [], 
   "end": "1386.520", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Diskriminierung auch im Netz durchsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.520", 
   "children": [], 
   "end": "1388.040", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt eben auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.040", 
   "children": [], 
   "end": "1389.520", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen ist es so wichtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.520", 
   "children": [], 
   "end": "1397.800", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute hier das Netz-DG aufzuheben und durch die von den Freien Demokraten vorgeschlagene Regelung zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.800", 
   "children": [], 
   "end": "1400.040", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.040", 
   "children": [], 
   "end": "1401.080", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.080", 
   "children": [], 
   "end": "1405.160", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Meinungs\u00e4u\u00dferung noch Satire ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.160", 
   "children": [], 
   "end": "1407.200", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie zwar geschmacklos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.200", 
   "children": [], 
   "end": "1412.480", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Sinne unserer Meinungsfreiheit zu ertragen ist oder ob sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.480", 
   "children": [], 
   "end": "1413.760", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fechner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.760", 
   "children": [], 
   "end": "1417.320", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon die Grenze der Strafbarkeit \u00fcberschreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.320", 
   "children": [], 
   "end": "1419.040", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie eine Beleidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.040", 
   "children": [], 
   "end": "1423.440", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verleumdung oder vielleicht sogar Volksverhetzung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.440", 
   "children": [], 
   "end": "1428.480", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Privaten nicht zur Entscheidung \u00fcberlassen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.480", 
   "children": [], 
   "end": "1432.720", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist allein Sache der dazu berufenen Beh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.720", 
   "children": [], 
   "end": "1437.080", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Sache von Polizei und Justiz in unserem Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.080", 
   "children": [], 
   "end": "1439.680", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dieses System m\u00fcssen wir wiederherstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.680", 
   "children": [], 
   "end": "1443.920", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir Polizei und Justiz besser ausstatten m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.920", 
   "children": [], 
   "end": "1444.080", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.080", 
   "children": [], 
   "end": "1444.680", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.680", 
   "children": [], 
   "end": "1447.680", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schwieriger geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.680", 
   "children": [], 
   "end": "1449.560", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier hinterherzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.560", 
   "children": [], 
   "end": "1450.160", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.160", 
   "children": [], 
   "end": "1454.880", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Zeit der sozialen Netzwerke verbreiten sich solche \u00c4u\u00dferungen sehr schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.880", 
   "children": [], 
   "end": "1456.200", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie verbreiten sich sehr weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.200", 
   "children": [], 
   "end": "1458.040", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie halten sich auch hartn\u00e4ckig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.040", 
   "children": [], 
   "end": "1460.400", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch das Netzwerkdurchsetzungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.400", 
   "children": [], 
   "end": "1465.440", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Kollegen von SPD und CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.440", 
   "children": [], 
   "end": "1467.680", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dem Anspruch nicht gerecht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.680", 
   "children": [], 
   "end": "1469.400", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sogar gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.400", 
   "children": [], 
   "end": "1476.760", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn mit seiner Kombination aus L\u00f6schungsverpflichtung und Bu\u00dfgeldbedrohung f\u00fchrt es zur Umkehrung des bisherigen Prinzips. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.760", 
   "children": [], 
   "end": "1477.720", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher hie\u00df es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.720", 
   "children": [], 
   "end": "1481.480", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIm Zweifel f\u00fcr die Freiheit.\u201c Reden Sie einmal mit den Plattformbetreibern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.480", 
   "children": [], 
   "end": "1482.440", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlerweile hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.440", 
   "children": [], 
   "end": "1486.640", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIm Zweifel l\u00f6schen.\u201c Genau das greift in B\u00fcrgerrechte ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.640", 
   "children": [], 
   "end": "1490.520", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen muss dieses Gesetz aufgehoben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.520", 
   "children": [], 
   "end": "1495.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten legen Ihnen einen eigenen Vorschlag vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.200", 
   "children": [], 
   "end": "1495.840", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die L\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.840", 
   "children": [], 
   "end": "1497.760", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD schaffen will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.760", 
   "children": [], 
   "end": "1499.240", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da tun Sie uns mit der Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.240", 
   "children": [], 
   "end": "1500.160", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie hier f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.160", 
   "children": [], 
   "end": "1501.080", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Gefallen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.080", 
   "children": [], 
   "end": "1501.880", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.880", 
   "children": [], 
   "end": "1506.440", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider ist auch der Gesetzentwurf der Linksfraktion nicht geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.440", 
   "children": [], 
   "end": "1508.720", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Auskunftsanspr\u00fcche streichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.720", 
   "children": [], 
   "end": "1510.720", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dringend brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.720", 
   "children": [], 
   "end": "1511.480", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.480", 
   "children": [], 
   "end": "1514.760", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt den Wunsch nach einer weiteren Zwischenfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.760", 
   "children": [], 
   "end": "1516.560", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sie zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.560", 
   "children": [], 
   "end": "1523.800", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte zwar den Gedanken jetzt gern erst zu Ende gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.800", 
   "children": [], 
   "end": "1526.880", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.880", 
   "children": [], 
   "end": "1528.360", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.360", 
   "children": [], 
   "end": "1529.360", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wollte Ihnen die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.360", 
   "children": [], 
   "end": "1534.920", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern sich Ihr Beitrag eigentlich vom Beitrag der AfD-Fraktion unterscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.920", 
   "children": [], 
   "end": "1535.280", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.280", 
   "children": [], 
   "end": "1539.160", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eins zu eins wurde das hier gerade schon einmal vorgebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.160", 
   "children": [], 
   "end": "1542.760", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aufmerksam zuh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.760", 
   "children": [], 
   "end": "1544.360", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der h\u00f6rt auch die Unterschiede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.360", 
   "children": [], 
   "end": "1547.000", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht legen Sie einfach unseren Gesetzentwurf neben den Ihren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.000", 
   "children": [], 
   "end": "1548.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen Sie die Unterschiede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.480", 
   "children": [], 
   "end": "1550.280", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erkl\u00e4re zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.280", 
   "children": [], 
   "end": "1551.760", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.760", 
   "children": [], 
   "end": "1553.600", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die \u00fcberfl\u00fcssigen Berichtspflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.600", 
   "children": [], 
   "end": "1555.920", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie als Linkspartei festschreiben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.920", 
   "children": [], 
   "end": "1557.400", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Form nicht braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.400", 
   "children": [], 
   "end": "1562.920", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig fu\u00dft das von Ihnen beschriebene Beschwerdeverfahren nicht auf einer Gesetzgebungskompetenz des Bundes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.920", 
   "children": [], 
   "end": "1565.280", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.280", 
   "children": [], 
   "end": "1567.160", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nachher die Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.160", 
   "children": [], 
   "end": "1570.560", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den FDP-Vorschlag zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.560", 
   "children": [], 
   "end": "1571.560", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist die richtige L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.560", 
   "children": [], 
   "end": "1573.200", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er findet die richtige Balance."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.200", 
   "children": [], 
   "end": "1578.720", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.720", 
   "children": [], 
   "end": "1582.760", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.760", 
   "children": [], 
   "end": "1585.240", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anke Domscheit-Berg von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.240", 
   "children": [], 
   "end": "1591.000", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.000", 
   "children": [], 
   "end": "1592.960", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.960", 
   "children": [], 
   "end": "1596.640", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.640", 
   "children": [], 
   "end": "1601.400", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Netzaktivistin habe auch ich gro\u00dfe Probleme mit dem Netzwerkdurchsetzungsgesetz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.400", 
   "children": [], 
   "end": "1608.120", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dennoch kommen wir als Linksfraktion zu ganz anderen Schlussfolgerungen als AfD und FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.120", 
   "children": [], 
   "end": "1611.360", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die vollst\u00e4ndige Abschaffung des Gesetzes fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.360", 
   "children": [], 
   "end": "1615.000", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte unsere Kritikpunkte kurz ansprechen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.000", 
   "children": [], 
   "end": "1618.960", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen immer noch die Gefahr der Privatisierung der Rechtsdurchsetzung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.960", 
   "children": [], 
   "end": "1624.400", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch eine regulierte Selbstregulierung ist kein Bestandteil der deutschen Justiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.400", 
   "children": [], 
   "end": "1630.440", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsichtlich der behaupteten Neutralit\u00e4t dieses Gremiums w\u00fcrde ich schon gern wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.440", 
   "children": [], 
   "end": "1631.360", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer eigentlich bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.360", 
   "children": [], 
   "end": "1633.040", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Mitglieder darin sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.040", 
   "children": [], 
   "end": "1635.920", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie bezahlt und wer es kontrolliert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.920", 
   "children": [], 
   "end": "1636.680", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen weiterhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.680", 
   "children": [], 
   "end": "1640.040", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach wie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.040", 
   "children": [], 
   "end": "1648.560", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das Risiko der Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit durch die Gefahr des Overblocking. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.560", 
   "children": [], 
   "end": "1651.760", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schlicht auch eine Frage der Gr\u00f6\u00dfenordnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.760", 
   "children": [], 
   "end": "1656.040", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Facebook hat 31\u00a0Millionen aktive Nutzer in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.040", 
   "children": [], 
   "end": "1660.040", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als profitorientiertes Unternehmen hat es da genau zwei M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.040", 
   "children": [], 
   "end": "1662.520", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem von Meldungen zu l\u00f6sen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.520", 
   "children": [], 
   "end": "1664.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder entscheidet Software, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.080", 
   "children": [], 
   "end": "1665.680", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine k\u00fcnstliche Intelligenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.680", 
   "children": [], 
   "end": "1671.080", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder es entscheiden schlechtbezahlte Menschen mit minderer juristischer Qualifikation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.080", 
   "children": [], 
   "end": "1672.360", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar im Akkord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.360", 
   "children": [], 
   "end": "1675.840", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides muss zwangsl\u00e4ufig zu Overblocking f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.840", 
   "children": [], 
   "end": "1678.760", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum L\u00f6schen von Inhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.760", 
   "children": [], 
   "end": "1681.880", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberhaupt nicht gemeint waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.880", 
   "children": [], 
   "end": "1689.000", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie das Netzwerkdurchsetzungsgesetz mit seinen schwammigen Formulierungen hat auch der Gesetzentwurf der AfD sehr starke handwerkliche Fehler; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.000", 
   "children": [], 
   "end": "1698.840", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er fordert die Zur\u00fccksetzung des Telemediengesetzes auf den Stand vom 30.\u00a0September und w\u00fcrde damit durch die Hintert\u00fcr die Abschaffung der St\u00f6rerhaftung r\u00fcckg\u00e4ngig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.840", 
   "children": [], 
   "end": "1701.760", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offene WLANs w\u00e4ren dann wieder von Abmahnungen bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.760", 
   "children": [], 
   "end": "1703.280", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das will echt keiner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.280", 
   "children": [], 
   "end": "1712.360", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten das Gesetz aber auch f\u00fcr ineffektiv; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.360", 
   "children": [], 
   "end": "1718.480", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zum Beispiel auf der russischen Plattform VKontakte gibt es schon seit\u00a02013 f\u00fcr den\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.480", 
   "children": [], 
   "end": "1719.720", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstbeschreibung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.720", 
   "children": [], 
   "end": "1723.080", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFall der F\u00e4lle\u201c eine offizielle Gruppe der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.080", 
   "children": [], 
   "end": "1724.640", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren User angeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.640", 
   "children": [], 
   "end": "1727.760", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie wegen Sperrungen auf Facebook dort sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.760", 
   "children": [], 
   "end": "1731.360", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleibt das Netzwerkdurchsetzungsgesetz in seiner Fassung unver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.360", 
   "children": [], 
   "end": "1733.800", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dort bald sehr viel mehr los sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.800", 
   "children": [], 
   "end": "1738.800", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Netzwerkdurchsetzungsgesetz greift dort und auf anderen Plattformen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.800", 
   "children": [], 
   "end": "1741.200", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hass zieht einfach um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.200", 
   "children": [], 
   "end": "1747.600", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz ist au\u00dferdem ein Ablenkungsman\u00f6ver; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.600", 
   "children": [], 
   "end": "1750.240", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es soll von staatlichem Versagen ablenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.240", 
   "children": [], 
   "end": "1752.600", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere aus einer Hassnachricht an mich:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.600", 
   "children": [], 
   "end": "1754.440", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du Fischvotze! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.440", 
   "children": [], 
   "end": "1757.680", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lass Dich vom Nigger totficken und Deine Familie gleich mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.680", 
   "children": [], 
   "end": "1760.360", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unwertes Leben wie Dich braucht niemand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.360", 
   "children": [], 
   "end": "1762.920", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte sie vor \u00fcber einem Jahr angezeigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.920", 
   "children": [], 
   "end": "1764.320", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Ergebnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.320", 
   "children": [], 
   "end": "1769.200", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Feministin mit linkem Werteger\u00fcst f\u00fchle ich mich als Freiwild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.200", 
   "children": [], 
   "end": "1772.920", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Justiz und Ermittlungsbeh\u00f6rden fl\u00e4chendeckend versagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.920", 
   "children": [], 
   "end": "1776.000", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weil ein Posting nicht schnell genug gel\u00f6scht worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.000", 
   "children": [], 
   "end": "1785.240", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermisse eine Initiative der Bundesregierung zur Aufstockung und Ausbildung von Personal bei Ermittlungsbeh\u00f6rden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.240", 
   "children": [], 
   "end": "1789.720", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An effektiverer Strafverfolgung hat die AfD jedenfalls kein Interesse; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.720", 
   "children": [], 
   "end": "1792.320", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst st\u00fcnde dazu etwas in ihrem Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.320", 
   "children": [], 
   "end": "1803.080", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sonst h\u00e4tte ihr allseits ber\u00fcchtigter Spitzenpolitiker H\u00f6cke nicht in einer internen Mail von\u00a02015 die Legalisierung folgender Straftatbest\u00e4nde gefordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.080", 
   "children": [], 
   "end": "1804.120", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volksverhetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.120", 
   "children": [], 
   "end": "1805.720", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufruf zur Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.720", 
   "children": [], 
   "end": "1812.280", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbreitung von Propagandamitteln verbotener Parteien und das Leugnen der Verbrechen des Nationalsozialismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.280", 
   "children": [], 
   "end": "1815.880", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD h\u00e4ngt sich ein liberales Deckm\u00e4ntelchen um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.880", 
   "children": [], 
   "end": "1818.440", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Hass im Netz weiter wirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.440", 
   "children": [], 
   "end": "1832.080", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie um Ablehnung des Gesetzentwurfs der AfD und um Zustimmung f\u00fcr den alternativen Vorschlag der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.080", 
   "children": [], 
   "end": "1839.600", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die sch\u00e4dlichen und ineffektiven Bestandteile des NetzDG wie genaue L\u00f6schvorgaben und damit verbundene Bu\u00dfgelder aufhebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.600", 
   "children": [], 
   "end": "1843.520", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle sinnvollen Bestandteile wie Benennung zustellf\u00e4higer Ansprechpartner sowie Berichts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.520", 
   "children": [], 
   "end": "1845.480", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beschwerdeprozesse aber beibeh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.480", 
   "children": [], 
   "end": "1848.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Erf\u00fcllung hoheitlicher Aufgaben erleichtert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.520", 
   "children": [], 
   "end": "1850.920", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Grundrechte zu verletzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.920", 
   "children": [], 
   "end": "1858.640", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zus\u00e4tzlich demokratische Kr\u00e4fte und politische Bildung st\u00e4rken und mit der Zivilgesellschaft nach L\u00f6sungen suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.640", 
   "children": [], 
   "end": "1860.080", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.080", 
   "children": [], 
   "end": "1863.880", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Hass in unserer Gesellschaft den Boden zu entziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.880", 
   "children": [], 
   "end": "1869.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.480", 
   "children": [], 
   "end": "1873.920", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist dann die Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.920", 
   "children": [], 
   "end": "1881.880", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.880", 
   "children": [], 
   "end": "1884.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.760", 
   "children": [], 
   "end": "1887.320", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere von der AfD! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.320", 
   "children": [], 
   "end": "1890.240", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Gesetzentwurf schreiben Sie sich auf die Fahne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.240", 
   "children": [], 
   "end": "1894.680", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Widerstreit der Meinungen in der \u00f6ffentlichen Debatte erhalten zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.680", 
   "children": [], 
   "end": "1899.120", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist von der Zielsetzung her genauso l\u00f6blich wie bemerkenswert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.120", 
   "children": [], 
   "end": "1902.360", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich kenne keine andere Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.360", 
   "children": [], 
   "end": "1905.840", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den vergangenen Jahren so h\u00e4ufig vor Gericht gezogen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.840", 
   "children": [], 
   "end": "1907.840", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen Meinungs\u00e4u\u00dferungen vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.840", 
   "children": [], 
   "end": "1908.760", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Ihre\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.760", 
   "children": [], 
   "end": "1910.600", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens meist erfolglos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.600", 
   "children": [], 
   "end": "1916.680", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.680", 
   "children": [], 
   "end": "1925.320", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten entnehme ich weder Ihrem Gesetzentwurf noch Ihrer Rede eine sachliche Auseinandersetzung mit dieser komplexen Materie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.320", 
   "children": [], 
   "end": "1927.800", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind einfach nur dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.800", 
   "children": [], 
   "end": "1929.920", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen schlagen Sie nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.920", 
   "children": [], 
   "end": "1931.760", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind Sie doch angetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.760", 
   "children": [], 
   "end": "1933.800", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.800", 
   "children": [], 
   "end": "1940.120", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislaturperiode in der Tat heftig \u00fcber das Netzwerkdurchsetzungsgesetz gestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.120", 
   "children": [], 
   "end": "1942.840", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manches an diesem Gesetz ist zu kritisieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.840", 
   "children": [], 
   "end": "1945.600", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcberst\u00fcrzte Gesetzgebungsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.600", 
   "children": [], 
   "end": "1950.240", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wegschieben umfassender rechtlicher und verfassungsrechtlicher Bedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.240", 
   "children": [], 
   "end": "1952.360", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles hat meine Fraktion benannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.360", 
   "children": [], 
   "end": "1954.200", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber auch darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.200", 
   "children": [], 
   "end": "1956.880", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine sinnvolle Regulierung aussehen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.880", 
   "children": [], 
   "end": "1959.280", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die viel zu kurzen L\u00f6schfristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.280", 
   "children": [], 
   "end": "1962.960", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unbestimmten Rechtsbegriffe und fehlende Verfahrensregeln angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.960", 
   "children": [], 
   "end": "1965.400", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Overblocking in Kauf nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.400", 
   "children": [], 
   "end": "1970.920", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt ein Put-back-Verfahren zum Wiedereinstellen unrechtm\u00e4\u00dfig gel\u00f6schter Inhalte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.920", 
   "children": [], 
   "end": "1975.080", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die regulierte Selbstregulierung muss genauer herausgearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.080", 
   "children": [], 
   "end": "1978.360", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staatsferne bei der Aufsicht muss gew\u00e4hrleistet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.360", 
   "children": [], 
   "end": "1988.280", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke stellt sich anders auf und bringt einige konstruktive Vorschl\u00e4ge ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.280", 
   "children": [], 
   "end": "1994.880", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest werden hier die guten Ans\u00e4tze des Gesetzes erhalten wie die Bu\u00dfgelder und der Zustellungsbevollm\u00e4chtigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.880", 
   "children": [], 
   "end": "1998.040", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der am Ende zum Gl\u00fcck noch eingef\u00fchrt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.040", 
   "children": [], 
   "end": "2001.480", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Kritik steht doch eines fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.480", 
   "children": [], 
   "end": "2004.080", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf eine Regulierung zu verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.080", 
   "children": [], 
   "end": "2006.000", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.000", 
   "children": [], 
   "end": "2010.280", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungsfreiheit zu erhalten und sachliche Debatten zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.280", 
   "children": [], 
   "end": "2013.400", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen Verleumdung und Volksverhetzung vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.400", 
   "children": [], 
   "end": "2015.360", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist daher keine Zensur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.360", 
   "children": [], 
   "end": "2018.360", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Beitrag zur Zivilisierung des Netzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.360", 
   "children": [], 
   "end": "2022.880", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind es nicht gerade Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.880", 
   "children": [], 
   "end": "2027.840", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer schnell nach Sicherheit und Ordnung rufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.840", 
   "children": [], 
   "end": "2032.760", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen auf gar keinen Fall rechtsfreie R\u00e4ume entstehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.760", 
   "children": [], 
   "end": "2040.240", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in digitalen R\u00e4umen wollen Sie nicht einmal Mindestvoraussetzungen f\u00fcr die Einhaltung rechtlicher Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.240", 
   "children": [], 
   "end": "2041.840", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.840", 
   "children": [], 
   "end": "2046.120", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Netz strafbare \u00c4u\u00dferungen weiter kursieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.120", 
   "children": [], 
   "end": "2047.520", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Posts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.520", 
   "children": [], 
   "end": "2050.640", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen zu Gewalt gegen Personen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.640", 
   "children": [], 
   "end": "2053.320", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich der Ver\u00f6ffentlichung ihrer Adressen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.320", 
   "children": [], 
   "end": "2054.480", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgerufen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.480", 
   "children": [], 
   "end": "2056.640", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gel\u00f6scht werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.640", 
   "children": [], 
   "end": "2059.480", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.480", 
   "children": [], 
   "end": "2067.920", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Abgeordnete des Deutschen Bundestags haben wir die Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.920", 
   "children": [], 
   "end": "2073.240", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen f\u00fcr dringende und komplexe Probleme zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.240", 
   "children": [], 
   "end": "2078.760", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mehr als ein blo\u00dfes Nein wollen oder k\u00f6nnen Sie offensichtlich nicht liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.760", 
   "children": [], 
   "end": "2081.000", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da f\u00e4llt es Ihnen schon leichter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.000", 
   "children": [], 
   "end": "2088.840", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "undifferenziert auf das vorgebliche Meinungskartell der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender und Zeitungsverlage einzuschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.840", 
   "children": [], 
   "end": "2089.560", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.560", 
   "children": [], 
   "end": "2092.720", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Einzelnen an diesen Medien ge\u00e4u\u00dfert werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.720", 
   "children": [], 
   "end": "2095.080", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte eines nicht vergessen werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.080", 
   "children": [], 
   "end": "2104.000", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualit\u00e4tsjournalismus ist eines der Bollwerke gegen Irrationalit\u00e4t und Verrohung des \u00f6ffentlichen Diskurses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.000", 
   "children": [], 
   "end": "2105.840", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er verdient unsere kritische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.840", 
   "children": [], 
   "end": "2110.480", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber konstruktive Begleitung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.480", 
   "children": [], 
   "end": "2116.080", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie der Staat die Erf\u00fcllung der Funktion des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks gew\u00e4hrleisten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.080", 
   "children": [], 
   "end": "2117.760", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist er verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.760", 
   "children": [], 
   "end": "2124.080", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sozialen Netzwerke in die Rechtsordnung des freiheitlichen Rechtsstaates einzubinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.080", 
   "children": [], 
   "end": "2132.240", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Feld komplexer Abw\u00e4gungen taugt \u00fcbrigens nicht zur populistischen Profilierung durch wen auch immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.240", 
   "children": [], 
   "end": "2134.040", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Regulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.040", 
   "children": [], 
   "end": "2137.800", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch \u00fcberwiegend aus der analogen Welt stammt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.800", 
   "children": [], 
   "end": "2143.120", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss gut durchdacht in die digitale Welt transformiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.120", 
   "children": [], 
   "end": "2147.280", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um den Erhalt von Meinungsfreiheit und um Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.280", 
   "children": [], 
   "end": "2152.200", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen demokratischen Meinungsbildungsprozess erst erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.200", 
   "children": [], 
   "end": "2156.400", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine offene und pluralistische Debatte in unserer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.400", 
   "children": [], 
   "end": "2158.400", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angetrieben durch Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.400", 
   "children": [], 
   "end": "2164.360", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Augenh\u00f6he und sachlich miteinander kommunizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.360", 
   "children": [], 
   "end": "2167.120", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00fcgen und strafbare \u00c4u\u00dferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.120", 
   "children": [], 
   "end": "2169.640", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren unz\u00e4hliges Verbreiten und Teilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.640", 
   "children": [], 
   "end": "2171.800", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann Menschen zerst\u00f6ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.800", 
   "children": [], 
   "end": "2174.880", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.880", 
   "children": [], 
   "end": "2177.560", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den Diskurs abzuw\u00fcrgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.560", 
   "children": [], 
   "end": "2179.280", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine schwierige Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.280", 
   "children": [], 
   "end": "2180.000", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.000", 
   "children": [], 
   "end": "2185.040", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung f\u00fcr das Ringen um verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige L\u00f6sungen zu \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.040", 
   "children": [], 
   "end": "2185.880", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.880", 
   "children": [], 
   "end": "2193.760", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Thomas Jarzombek von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.760", 
   "children": [], 
   "end": "2199.720", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.720", 
   "children": [], 
   "end": "2200.800", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.800", 
   "children": [], 
   "end": "2201.800", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.800", 
   "children": [], 
   "end": "2205.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nun im Deutschen Bundestag \u00fcber manches diskutieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.160", 
   "children": [], 
   "end": "2209.280", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bisher als Mythos und Legende durch die sozialen Medien wabert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.280", 
   "children": [], 
   "end": "2214.320", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir das Netzwerkdurchsetzungsgesetz beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.320", 
   "children": [], 
   "end": "2217.000", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir dazu eine Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss durchgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.000", 
   "children": [], 
   "end": "2222.800", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss wurde ja heute schon von den Antragstellern erw\u00e4hnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.800", 
   "children": [], 
   "end": "2227.000", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Anh\u00f6rung haben alle Praktiker aus der Justiz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.000", 
   "children": [], 
   "end": "2231.400", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unterscheidet auch die Gesetzentw\u00fcrfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.400", 
   "children": [], 
   "end": "2236.400", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die FDP und die Linkspartei eingebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.400", 
   "children": [], 
   "end": "2237.600", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.600", 
   "children": [], 
   "end": "2238.560", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.560", 
   "children": [], 
   "end": "2246.880", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Durchsetzung deutschen Rechts gegen\u00fcber amerikanischen sozialen Plattformen kaum m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.880", 
   "children": [], 
   "end": "2248.000", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.000", 
   "children": [], 
   "end": "2256.240", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil diese Unternehmen ihren Sitz nicht in Deutschland haben und es \u00fcberhaupt keinen Zustellungsbevollm\u00e4chtigten dieser Unternehmen in Deutschland gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.240", 
   "children": [], 
   "end": "2261.440", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist eines der Module des Netzwerkdurchsetzungsgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.440", 
   "children": [], 
   "end": "2265.840", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Unternehmen wie Facebook und andere dazu zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.840", 
   "children": [], 
   "end": "2270.440", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen inl\u00e4ndischen Zustellungsbevollm\u00e4chtigten zu benennen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.440", 
   "children": [], 
   "end": "2274.520", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Praktiker aus Polizei und Justiz sagen uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.520", 
   "children": [], 
   "end": "2275.640", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.640", 
   "children": [], 
   "end": "2279.600", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man bisher an Durchsetzung von deutschem Recht vornehmen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.600", 
   "children": [], 
   "end": "2284.480", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht nur \u00fcber ein Rechtshilfeersuchen an Irland"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.480", 
   "children": [], 
   "end": "2289.040", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem unendlichen Papierkrieg und mit monatelangem Gehampel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.040", 
   "children": [], 
   "end": "2291.120", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich interessant finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.120", 
   "children": [], 
   "end": "2292.160", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.160", 
   "children": [], 
   "end": "2293.160", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.160", 
   "children": [], 
   "end": "2296.800", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich vermeintlich f\u00fcr Recht und Gesetz ausspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.800", 
   "children": [], 
   "end": "2302.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einzige Partei im Deutschen Bundestag heute einen Gesetzentwurf vorlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.600", 
   "children": [], 
   "end": "2308.480", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laut dem diese Unternehmen keinen inl\u00e4ndischen Zustellungsbevollm\u00e4chtigten mehr haben sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.480", 
   "children": [], 
   "end": "2312.080", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit also nicht mehr deutschem Recht und Gesetz unterliegen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.080", 
   "children": [], 
   "end": "2314.440", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie Ihren W\u00e4hlern einmal erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.440", 
   "children": [], 
   "end": "2315.960", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls verstehe es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.960", 
   "children": [], 
   "end": "2319.400", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.400", 
   "children": [], 
   "end": "2321.240", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nichts anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.240", 
   "children": [], 
   "end": "2322.520", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich \u00fcberlegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.520", 
   "children": [], 
   "end": "2324.880", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind hier nicht in einem Sch\u00fclerparlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.880", 
   "children": [], 
   "end": "2327.960", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern im Deutschen Bundestag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.960", 
   "children": [], 
   "end": "2331.600", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was genau Sie hier beantragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.600", 
   "children": [], 
   "end": "2333.680", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf verr\u00e4t Sie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.680", 
   "children": [], 
   "end": "2335.200", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.200", 
   "children": [], 
   "end": "2337.160", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.160", 
   "children": [], 
   "end": "2338.040", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.040", 
   "children": [], 
   "end": "2338.760", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.760", 
   "children": [], 
   "end": "2341.680", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise mit Ihnen sympathisieren und nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.680", 
   "children": [], 
   "end": "2343.640", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Grenzen des Rechtsstaates sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.640", 
   "children": [], 
   "end": "2350.360", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcnftig keinerlei Sanktionen unterliegen und am Ende sich nicht mehr deutschen Gerichten und Staatsanw\u00e4lten stellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.360", 
   "children": [], 
   "end": "2352.560", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht passieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.560", 
   "children": [], 
   "end": "2361.000", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Sache kann man sehr unterschiedlicher Meinung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.000", 
   "children": [], 
   "end": "2363.240", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieses Gesetz richtig oder falsch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.240", 
   "children": [], 
   "end": "2365.160", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interessante jedoch ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.160", 
   "children": [], 
   "end": "2366.080", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt noch gar nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.080", 
   "children": [], 
   "end": "2369.720", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird ja erst ab 1.\u00a0Januar tats\u00e4chlich wirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.720", 
   "children": [], 
   "end": "2373.320", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn das ganze Gesetz wirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.320", 
   "children": [], 
   "end": "2375.040", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir einmal schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.040", 
   "children": [], 
   "end": "2376.680", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was am Ende daraus wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.680", 
   "children": [], 
   "end": "2378.840", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber auch kein Geheimnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.840", 
   "children": [], 
   "end": "2386.120", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zwischen der Union und der SPD durchaus unterschiedliche Sichtweisen bei der Verhandlung dar\u00fcber gab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.120", 
   "children": [], 
   "end": "2387.400", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.400", 
   "children": [], 
   "end": "2391.080", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Ende Unternehmen m\u00f6glichst viel dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.080", 
   "children": [], 
   "end": "2392.040", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gel\u00f6scht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.040", 
   "children": [], 
   "end": "2398.880", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollten eine Selbstregulierung nach dem Vorbild zum Beispiel von Computerspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.880", 
   "children": [], 
   "end": "2403.640", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der unabh\u00e4ngige Leute Entscheidungen treffen und nicht die Unternehmen selbst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.640", 
   "children": [], 
   "end": "2406.000", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns auf einen Kompromiss verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.000", 
   "children": [], 
   "end": "2409.080", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Anreize zur regulierten Selbstregulierung beinhaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.080", 
   "children": [], 
   "end": "2412.040", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider nutzt Facebook nicht die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.040", 
   "children": [], 
   "end": "2414.600", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich des Vorwurfes zu erwehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.600", 
   "children": [], 
   "end": "2417.800", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie selber im Zweifelsfall lieber l\u00f6schen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.800", 
   "children": [], 
   "end": "2419.440", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das Prinzip zu akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.440", 
   "children": [], 
   "end": "2421.960", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch unbequeme Meinungen gepostet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.960", 
   "children": [], 
   "end": "2423.240", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage deshalb nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.240", 
   "children": [], 
   "end": "2425.320", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere an FDP und Gr\u00fcne gerichtet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.320", 
   "children": [], 
   "end": "2428.680", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten hier eine sch\u00f6ne Novelle des Gesetzes machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.680", 
   "children": [], 
   "end": "2433.560", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten zum Beispiel an das ankn\u00fcpfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.560", 
   "children": [], 
   "end": "2436.240", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in \u00a7\u00a7\u00a030\u00a0ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.240", 
   "children": [], 
   "end": "2437.920", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Rundfunkstaatsvertrages steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.920", 
   "children": [], 
   "end": "2439.160", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.160", 
   "children": [], 
   "end": "2441.360", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine besonders gro\u00dfe Meinungsmacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.360", 
   "children": [], 
   "end": "2443.640", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Vielfalt zulassen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.640", 
   "children": [], 
   "end": "2447.680", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu k\u00f6nnte auch ein Rechtsanspruch auf Darstellung geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.680", 
   "children": [], 
   "end": "2451.720", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe aber die Hoffnung noch nicht auf und freue mich auf die weiteren Diskussionen zum Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.720", 
   "children": [], 
   "end": "2452.600", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.600", 
   "children": [], 
   "end": "2455.520", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.520", 
   "children": [], 
   "end": "2457.600", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.600", 
   "children": [], 
   "end": "2458.800", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie bemerkt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.800", 
   "children": [], 
   "end": "2460.680", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Sitzungsleitung gewechselt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.680", 
   "children": [], 
   "end": "2462.800", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.800", 
   "children": [], 
   "end": "2473.920", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich gerne der Kollegin Petra Nicolaisen aus Schleswig-Holstein zu ihrem heutigen Geburtstag herzlich gratulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.920", 
   "children": [], 
   "end": "2474.560", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.560", 
   "children": [], 
   "end": "2476.200", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thomas Jarzombek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.200", 
   "children": [], 
   "end": "2477.120", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.120", 
   "children": [], 
   "end": "2478.840", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist ja sch\u00f6n; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.840", 
   "children": [], 
   "end": "2482.960", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege vor mir hatte den Namen nicht durchgestrichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.960", 
   "children": [], 
   "end": "2485.840", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte vielmals um Entschuldigung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.840", 
   "children": [], 
   "end": "2486.640", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.640", 
   "children": [], 
   "end": "2487.440", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Jens Zimmermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.440", 
   "children": [], 
   "end": "2488.280", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.280", 
   "children": [], 
   "end": "2494.840", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.840", 
   "children": [], 
   "end": "2496.920", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.920", 
   "children": [], 
   "end": "2497.800", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auf jeden Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.800", 
   "children": [], 
   "end": "2498.160", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.160", 
   "children": [], 
   "end": "2498.480", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.480", 
   "children": [], 
   "end": "2499.000", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "feststellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.000", 
   "children": [], 
   "end": "2500.000", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine muntere Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.000", 
   "children": [], 
   "end": "2502.280", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr den Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.280", 
   "children": [], 
   "end": "2504.600", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Thematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.600", 
   "children": [], 
   "end": "2507.720", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir beim Netzwerkdurchsetzungsgesetz diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.720", 
   "children": [], 
   "end": "2509.840", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja keinesfalls erledigt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.840", 
   "children": [], 
   "end": "2512.240", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eben schon einmal kurz angeklungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.240", 
   "children": [], 
   "end": "2515.200", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Thomas Jarzombek nochmals vier Minuten gehabt h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.200", 
   "children": [], 
   "end": "2517.920", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte er dazu vielleicht noch mehr sagen k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.920", 
   "children": [], 
   "end": "2521.320", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bisher noch gar keine Erfahrungswerte haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.320", 
   "children": [], 
   "end": "2525.160", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die \u00dcbergangsfrist erst am 1.\u00a0Januar beendet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.160", 
   "children": [], 
   "end": "2526.760", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.760", 
   "children": [], 
   "end": "2528.240", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sehr genau schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.240", 
   "children": [], 
   "end": "2531.480", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Gesetz Anwendung findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.480", 
   "children": [], 
   "end": "2535.760", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die heute hier eingebrachten Gesetzentw\u00fcrfe zur Abschaffung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.760", 
   "children": [], 
   "end": "2540.360", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderung sind an dieser Stelle doch ein bisschen schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.360", 
   "children": [], 
   "end": "2542.680", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat man in der Debatte auch gesp\u00fcrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.680", 
   "children": [], 
   "end": "2550.360", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die Argumente von der rechten Seite waren doch ein bisschen flach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.360", 
   "children": [], 
   "end": "2553.720", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber dieses Gesetz diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.720", 
   "children": [], 
   "end": "2557.760", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir auch einmal in die Historie schauen und uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.760", 
   "children": [], 
   "end": "2561.560", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat den Deutschen Bundestag in der letzten Legislaturperiode eigentlich dazu gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.560", 
   "children": [], 
   "end": "2564.720", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Gesetz genau so zu verabschieden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.720", 
   "children": [], 
   "end": "2568.760", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seinerzeit hatten wir einen ganz gro\u00dfen Vorlauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.760", 
   "children": [], 
   "end": "2571.440", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit den Unternehmen zusammengesessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.440", 
   "children": [], 
   "end": "2572.480", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab viele Appelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.480", 
   "children": [], 
   "end": "2576.200", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freiwillig entsprechend t\u00e4tig zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.200", 
   "children": [], 
   "end": "2576.520", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.520", 
   "children": [], 
   "end": "2578.280", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich bei Facebook, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.280", 
   "children": [], 
   "end": "2580.600", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Twitter und Co anmeldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.600", 
   "children": [], 
   "end": "2584.320", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "akzeptiert dort auch die Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.320", 
   "children": [], 
   "end": "2584.720", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.720", 
   "children": [], 
   "end": "2586.440", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie dort alles akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.440", 
   "children": [], 
   "end": "2587.560", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.560", 
   "children": [], 
   "end": "2590.640", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier von rechtlicher Seite vorgesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.640", 
   "children": [], 
   "end": "2591.840", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Kindergeburtstag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.840", 
   "children": [], 
   "end": "2595.840", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort akzeptieren Sie unter anderem auch ein amerikanisches Weltbild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.840", 
   "children": [], 
   "end": "2600.240", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas Weiteres haben wir festgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.240", 
   "children": [], 
   "end": "2609.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer Anh\u00f6rung im Ausschuss Digitale Agenda war die Vertreterin von Facebook nicht einmal in der Lage bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.800", 
   "children": [], 
   "end": "2610.040", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "willens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.040", 
   "children": [], 
   "end": "2610.600", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.600", 
   "children": [], 
   "end": "2612.320", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.320", 
   "children": [], 
   "end": "2613.200", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzuteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.200", 
   "children": [], 
   "end": "2618.160", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter eigentlich diese Beschwerden bearbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.160", 
   "children": [], 
   "end": "2622.080", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir auch ein bisschen zu dem Hintergrund der Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.080", 
   "children": [], 
   "end": "2623.880", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vonseiten der Unternehmen erhoben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.880", 
   "children": [], 
   "end": "2624.720", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind gro\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.720", 
   "children": [], 
   "end": "2628.040", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlerweile multinationale amerikanische Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.040", 
   "children": [], 
   "end": "2629.960", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor allem ein Interesse haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.960", 
   "children": [], 
   "end": "2632.160", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst viel Geld zu verdienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.160", 
   "children": [], 
   "end": "2632.960", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.960", 
   "children": [], 
   "end": "2633.360", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.360", 
   "children": [], 
   "end": "2637.200", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein vern\u00fcnftiges Beschwerdemanagement einf\u00fchren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.200", 
   "children": [], 
   "end": "2640.120", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verringert das zun\u00e4chst einmal den Gewinn; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.120", 
   "children": [], 
   "end": "2642.280", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie m\u00fcssen Mitarbeiterstellen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.280", 
   "children": [], 
   "end": "2646.160", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ergebnis dieses Gesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.160", 
   "children": [], 
   "end": "2649.080", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein sehr gutes Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.080", 
   "children": [], 
   "end": "2654.440", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.440", 
   "children": [], 
   "end": "2655.520", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.520", 
   "children": [], 
   "end": "2657.960", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gut gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.960", 
   "children": [], 
   "end": "2664.040", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der oder die eine oder andere h\u00e4tte vor dieser Debatte einmal in das Gesetz geschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.040", 
   "children": [], 
   "end": "2665.920", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll ja manchmal helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.920", 
   "children": [], 
   "end": "2667.400", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird viel erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.400", 
   "children": [], 
   "end": "2668.720", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles darin st\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.720", 
   "children": [], 
   "end": "2670.480", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das Gesetz zur Hand nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.480", 
   "children": [], 
   "end": "2672.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man aber fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.360", 
   "children": [], 
   "end": "2674.600", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darin nichts von Hate Speech steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.600", 
   "children": [], 
   "end": "2677.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die ganzen unbestimmten Rechtsbegriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.000", 
   "children": [], 
   "end": "2680.000", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier in die Debatte eingef\u00fchrt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.000", 
   "children": [], 
   "end": "2683.840", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich gerne einmal die Fundstellen im Gesetz sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.840", 
   "children": [], 
   "end": "2686.520", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sie explizit nicht hineingeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.520", 
   "children": [], 
   "end": "2690.880", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man in dieser Debatte auch einmal klarstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.880", 
   "children": [], 
   "end": "2693.560", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sonst werden hier Mythen erzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.560", 
   "children": [], 
   "end": "2695.560", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Gesetz \u00fcberhaupt nicht hergibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.560", 
   "children": [], 
   "end": "2696.640", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.640", 
   "children": [], 
   "end": "2700.080", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.080", 
   "children": [], 
   "end": "2703.760", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.760", 
   "children": [], 
   "end": "2704.600", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.600", 
   "children": [], 
   "end": "2706.840", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um ein Durchsetzungsgesetz handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.840", 
   "children": [], 
   "end": "2710.600", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier keine neuen Rechtstatbest\u00e4nde dahin gehend geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.600", 
   "children": [], 
   "end": "2717.440", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie online \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen und was nicht oder was ein rechtswidriger Inhalt ist und was nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.440", 
   "children": [], 
   "end": "2720.080", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran hat sich \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.080", 
   "children": [], 
   "end": "2721.080", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.080", 
   "children": [], 
   "end": "2722.960", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einmal zur Kenntnis zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.960", 
   "children": [], 
   "end": "2724.800", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn hier wird so getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.800", 
   "children": [], 
   "end": "2733.160", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tte der Bundestag in der letzten Legislaturperiode an dieser Stelle etwas beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.160", 
   "children": [], 
   "end": "2735.160", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es noch nicht gab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.160", 
   "children": [], 
   "end": "2737.440", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeden Fall hat jeder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.440", 
   "children": [], 
   "end": "2740.280", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollte sich jeder von uns klarmachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.280", 
   "children": [], 
   "end": "2741.360", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.360", 
   "children": [], 
   "end": "2744.840", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er Schrott gepostet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.840", 
   "children": [], 
   "end": "2747.320", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen selbst wieder zu l\u00f6schen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.320", 
   "children": [], 
   "end": "2756.160", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mich morgens um halb neun in den leeren Bundestag stelle und ein Foto von den leeren Reihen der anderen Fraktionen mache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.160", 
   "children": [], 
   "end": "2756.720", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich dieses Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.720", 
   "children": [], 
   "end": "2758.040", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich es gepostet habe und erkenne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.040", 
   "children": [], 
   "end": "2759.960", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das vielleicht doch keine gute Idee war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.960", 
   "children": [], 
   "end": "2761.720", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch selbst wieder herausnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.720", 
   "children": [], 
   "end": "2762.720", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.720", 
   "children": [], 
   "end": "2763.520", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns alle vers\u00f6hnen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.520", 
   "children": [], 
   "end": "2764.400", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.400", 
   "children": [], 
   "end": "2764.880", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.880", 
   "children": [], 
   "end": "2768.960", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Zimmermann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.960", 
   "children": [], 
   "end": "2771.880", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.880", 
   "children": [], 
   "end": "2779.000", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Alexander Hoffmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.000", 
   "children": [], 
   "end": "2783.320", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.320", 
   "children": [], 
   "end": "2785.160", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.160", 
   "children": [], 
   "end": "2788.680", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.680", 
   "children": [], 
   "end": "2789.880", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Sie von der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.880", 
   "children": [], 
   "end": "2794.560", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fand Ihre Standing Ovations bei der ersten Rede durchaus beeindruckend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.560", 
   "children": [], 
   "end": "2795.320", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat mich beeindruckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.320", 
   "children": [], 
   "end": "2795.800", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.800", 
   "children": [], 
   "end": "2802.880", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit was f\u00fcr einem d\u00fcnnen Sachvortrag man bei Ihnen Begeisterungsst\u00fcrme ausl\u00f6sen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.880", 
   "children": [], 
   "end": "2804.320", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.320", 
   "children": [], 
   "end": "2805.600", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.600", 
   "children": [], 
   "end": "2807.320", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich f\u00fcr das ganze Haus spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.320", 
   "children": [], 
   "end": "2808.320", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.320", 
   "children": [], 
   "end": "2815.280", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es uns im Sommer\u00a02017 bei den Beratungen zum Netzwerkdurchsetzungsgesetz beileibe nicht leicht gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.280", 
   "children": [], 
   "end": "2816.440", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich die allererste Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.440", 
   "children": [], 
   "end": "2818.400", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aufgeworfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.400", 
   "children": [], 
   "end": "2819.040", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.040", 
   "children": [], 
   "end": "2822.320", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es in diesem Bereich Regelungsbedarf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.320", 
   "children": [], 
   "end": "2825.360", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren uns fraktions\u00fcbergreifend einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.360", 
   "children": [], 
   "end": "2827.440", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns am liebsten gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.440", 
   "children": [], 
   "end": "2830.320", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Regelungen von den Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.320", 
   "children": [], 
   "end": "2834.520", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Plattformanbietern selbst vorgenommen worden w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.520", 
   "children": [], 
   "end": "2836.400", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle waren uns dar\u00fcber einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.400", 
   "children": [], 
   "end": "2836.880", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.880", 
   "children": [], 
   "end": "2838.240", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das macht das Thema so wahnsinnig schwierig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.240", 
   "children": [], 
   "end": "2843.040", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende um das Aufl\u00f6sen eines Spannungsverh\u00e4ltnisses geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.040", 
   "children": [], 
   "end": "2846.560", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite steht das Grundrecht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.560", 
   "children": [], 
   "end": "2853.840", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite stehen andere Grundrechte wie zum Beispiel das Grundrecht auf Pers\u00f6nlichkeitsschutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.840", 
   "children": [], 
   "end": "2858.000", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Entwurf geben Sie heute zu erkennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.000", 
   "children": [], 
   "end": "2859.920", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Regelungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.920", 
   "children": [], 
   "end": "2862.520", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber ins Netz schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.520", 
   "children": [], 
   "end": "2864.160", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.160", 
   "children": [], 
   "end": "2865.840", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das auch anders beurteilen kann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.840", 
   "children": [], 
   "end": "2867.200", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.200", 
   "children": [], 
   "end": "2867.760", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gestatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.760", 
   "children": [], 
   "end": "2870.480", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich dazu einen Dialog zum Besten gebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.480", 
   "children": [], 
   "end": "2872.840", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man ihn auf Facebook findet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.840", 
   "children": [], 
   "end": "2876.720", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schreibt jemand \u00fcber eine Person des \u00f6ffentlichen Lebens in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.720", 
   "children": [], 
   "end": "2877.360", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.360", 
   "children": [], 
   "end": "2880.320", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird dieses Biest nicht gesteinigt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.320", 
   "children": [], 
   "end": "2882.360", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So eine hat doch null Charakter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.360", 
   "children": [], 
   "end": "2886.800", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Geld und Macht verkauft die sich doch zur Not auch selbst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.800", 
   "children": [], 
   "end": "2888.760", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer schreibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.760", 
   "children": [], 
   "end": "2893.320", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann der Alten nicht irgendjemand in den Kopf schie\u00dfen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.600", 
   "children": [], 
   "end": "2897.160", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Beispiele zeigen sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.160", 
   "children": [], 
   "end": "2902.080", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Entwurf mit drei Denkfehlern behaftet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.080", 
   "children": [], 
   "end": "2903.560", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.560", 
   "children": [], 
   "end": "2909.080", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aussagen dieser Art sind nicht vom Grundrecht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung umfasst,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.080", 
   "children": [], 
   "end": "2918.040", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dieses Grundrecht eben nicht schrankenlos gew\u00e4hrt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.040", 
   "children": [], 
   "end": "2921.440", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es an der Stelle beschr\u00e4nkt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.440", 
   "children": [], 
   "end": "2923.600", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Grundrechte anderer tangiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.600", 
   "children": [], 
   "end": "2926.880", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hier das Grundrecht auf Pers\u00f6nlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.880", 
   "children": [], 
   "end": "2929.200", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Denkfehler ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.200", 
   "children": [], 
   "end": "2932.800", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Regulierung durch Facebook und Co gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.800", 
   "children": [], 
   "end": "2935.560", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns sehr wohl gew\u00fcnscht h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.560", 
   "children": [], 
   "end": "2938.360", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Kommentare wurden an Facebook gemeldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.360", 
   "children": [], 
   "end": "2940.640", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen die Antwort von Facebook vorlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.640", 
   "children": [], 
   "end": "2941.280", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lautet:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.280", 
   "children": [], 
   "end": "2947.400", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den von dir im Hinblick auf Verherrlichung drastischer Gewalt gemeldeten Kommentar gepr\u00fcft und festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.400", 
   "children": [], 
   "end": "2950.600", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er nicht gegen unsere Gemeinschaftsstandards verst\u00f6\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.600", 
   "children": [], 
   "end": "2952.600", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich beim dritten Denkfehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.600", 
   "children": [], 
   "end": "2954.120", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.120", 
   "children": [], 
   "end": "2955.200", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schon angeklungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.200", 
   "children": [], 
   "end": "2960.160", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reguliert und zensiert Facebook nach Ma\u00dfst\u00e4ben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.160", 
   "children": [], 
   "end": "2961.080", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.080", 
   "children": [], 
   "end": "2967.080", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht transparent sind und die in ihren Gemeinschaftsstandards versteckt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.080", 
   "children": [], 
   "end": "2972.160", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von Ihnen noch an keiner Stelle irgendein kritisches Wort dazu geh\u00f6rt oder dass Sie gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.160", 
   "children": [], 
   "end": "2973.440", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir jetzt unterbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.440", 
   "children": [], 
   "end": "2974.280", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.280", 
   "children": [], 
   "end": "2976.240", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage von Herrn Frohnmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.240", 
   "children": [], 
   "end": "2976.920", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.920", 
   "children": [], 
   "end": "2977.480", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.480", 
   "children": [], 
   "end": "2980.920", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit ganz gro\u00dfem Vergn\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.920", 
   "children": [], 
   "end": "2983.440", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.440", 
   "children": [], 
   "end": "2986.120", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie das eigentlich mit Absicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.120", 
   "children": [], 
   "end": "2987.360", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder wird hier wiederholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.360", 
   "children": [], 
   "end": "2991.160", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD rechtsfreie R\u00e4ume im Internet will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.160", 
   "children": [], 
   "end": "2992.200", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt doch gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.200", 
   "children": [], 
   "end": "2993.240", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie uns zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.240", 
   "children": [], 
   "end": "2994.480", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re Ihnen klar geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.480", 
   "children": [], 
   "end": "2995.880", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einfach nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.880", 
   "children": [], 
   "end": "3000.920", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so etwas in Gerichte geh\u00f6rt und nicht an private Unternehmen \u00fcbertragen werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.920", 
   "children": [], 
   "end": "3001.320", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.320", 
   "children": [], 
   "end": "3001.960", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier gerade machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.960", 
   "children": [], 
   "end": "3003.600", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind doch Live Fake News."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.600", 
   "children": [], 
   "end": "3011.760", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben mir schon das Stichwort \u201eFake News\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.760", 
   "children": [], 
   "end": "3015.280", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wollte ich gleich etwas sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.280", 
   "children": [], 
   "end": "3016.560", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt ganz kurz zu Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.560", 
   "children": [], 
   "end": "3018.520", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.520", 
   "children": [], 
   "end": "3019.560", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.560", 
   "children": [], 
   "end": "3021.560", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die justiziabel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.560", 
   "children": [], 
   "end": "3027.640", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Zwiegespr\u00e4ch gemacht wird oder ob diese Aussage oder sogar Bilder ins Netz gestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.640", 
   "children": [], 
   "end": "3031.880", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie sofort um die ganze Welt eilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.880", 
   "children": [], 
   "end": "3034.400", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Beispiel von einer 15-J\u00e4hrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.400", 
   "children": [], 
   "end": "3037.000", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf einer Party vergewaltigt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.000", 
   "children": [], 
   "end": "3040.800", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Video ist ins Internet gestellt worden und hat sich \u00fcber die ganze Welt verteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.800", 
   "children": [], 
   "end": "3044.760", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das M\u00e4dchen hat nie wieder einen Fu\u00df auf den Boden bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.760", 
   "children": [], 
   "end": "3048.240", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde drogenabh\u00e4ngig und hat sich irgendwann das Leben genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.240", 
   "children": [], 
   "end": "3050.800", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein weiteres Beispiel von einem M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.800", 
   "children": [], 
   "end": "3054.760", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit zw\u00f6lf Jahren Opfer von Cybergrooming geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.760", 
   "children": [], 
   "end": "3055.680", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.680", 
   "children": [], 
   "end": "3057.080", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hat sich dazu verleiten lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.080", 
   "children": [], 
   "end": "3059.440", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem fremden Mann Nacktbilder von sich zu schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.440", 
   "children": [], 
   "end": "3061.680", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese Bilder standen dann im Netz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.680", 
   "children": [], 
   "end": "3063.320", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist sie erpresst worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.320", 
   "children": [], 
   "end": "3065.320", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Jahre sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.320", 
   "children": [], 
   "end": "3066.440", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Drogenabh\u00e4ngigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.440", 
   "children": [], 
   "end": "3068.600", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich dieses M\u00e4dchen das Leben genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.600", 
   "children": [], 
   "end": "3069.480", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.480", 
   "children": [], 
   "end": "3070.600", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das nicht h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.600", 
   "children": [], 
   "end": "3072.920", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das zeigt sehr sch\u00f6n den Unterschied."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3072.920", 
   "children": [], 
   "end": "3077.960", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist doch genau die Antwort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.960", 
   "children": [], 
   "end": "3078.520", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.520", 
   "children": [], 
   "end": "3079.160", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.160", 
   "children": [], 
   "end": "3081.600", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine \u00c4u\u00dferung im Internet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.600", 
   "children": [], 
   "end": "3082.360", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.360", 
   "children": [], 
   "end": "3083.800", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ins Internet gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.800", 
   "children": [], 
   "end": "3095.280", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Auswirkungen und von den Dimensionen her eine ganz andere Gr\u00f6\u00dfenordnung hat als eine \u00c4u\u00dferung in einem Zwiegespr\u00e4ch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.280", 
   "children": [], 
   "end": "3097.040", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende wischen Sie das alles\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.040", 
   "children": [], 
   "end": "3097.440", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.440", 
   "children": [], 
   "end": "3098.800", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich zitiert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.800", 
   "children": [], 
   "end": "3100.480", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beiden Beispielsf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.480", 
   "children": [], 
   "end": "3101.440", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gebracht habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.440", 
   "children": [], 
   "end": "3102.440", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.440", 
   "children": [], 
   "end": "3104.240", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das aus einem einzigen Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3104.240", 
   "children": [], 
   "end": "3108.800", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das die Mittel Ihrer politischen Arbeit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.800", 
   "children": [], 
   "end": "3111.480", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie arbeiten mit Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.480", 
   "children": [], 
   "end": "3114.840", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie arbeiten mit alternativen Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.840", 
   "children": [], 
   "end": "3117.880", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie arbeiten mit Agitationen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.880", 
   "children": [], 
   "end": "3119.120", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es nur um eines geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.120", 
   "children": [], 
   "end": "3124.040", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00c4ngste der Menschen in unserem Land zu sch\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.040", 
   "children": [], 
   "end": "3128.880", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Agitation steht dieses Gesetz im Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3128.880", 
   "children": [], 
   "end": "3131.000", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.000", 
   "children": [], 
   "end": "3131.840", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.840", 
   "children": [], 
   "end": "3135.840", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.840", 
   "children": [], 
   "end": "3146.840", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen\u00a019/81 und 19/218 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.840", 
   "children": [], 
   "end": "3149.520", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.520", 
   "children": [], 
   "end": "3150.880", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehe ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3150.880", 
   "children": [], 
   "end": "3153.240", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.240", 
   "children": [], 
   "end": "3159.000", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a07 auf:"
   ]
  }
 ]
}