{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.600", 
   "children": [], 
   "end": "2.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.440", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mali-Einsatz der deutschen Bundeswehr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Zusammenhang mit der Ausbildungsmission der Europ\u00e4ischen Union gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gr\u00f6\u00dfte Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er geh\u00f6rt auch zu den gef\u00e4hrlichsten Eins\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundeswehr derzeit im Ausland absolviert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an den tragischen Hubschrauberabsturz am 26.\u00a0Juli 2017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in einer ergreifenden Trauerfeier in Fritzlar von den beiden Kameraden Abschied genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Einsatz f\u00fcr die B\u00fcrger Malis und f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland ihr Leben gelassen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war die dunkelste Stunde der Bundeswehr in diesem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir in diesem Auslandseinsatz leider zwei gefallene Soldaten beklagen mussten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nun seit circa f\u00fcnf Jahren l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein ausgesprochen erfolgreicher Einsatz gemessen an dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Situation war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir im Fr\u00fchjahr 2013 die Arbeit dort aufnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin M\u00f6ller hat darauf hingewiesen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land war dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komplett zu kippen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hauptstadt Bamako stand kurz vor der Besetzung durch Rebellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "450\u00a0000 Binnenvertriebene waren innerhalb Malis unterwegs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tuareg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die islamistischen Terroristen haben Kinder als Soldaten rekrutiert und sie als Kanonenfutter in die Gefechte geschickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Bombenexplosionen ging rapide nach oben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land war knapp davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kontrolle zu entgleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Franzosen haben dann den ersten Schritt getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns dem bald angeschlossen und haben auf der Basis des UN-Mandats unseren Beitrag dazu geliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Land zusammengehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es stabilisiert wird und dass sich heute zivile Hilfsorganisationen im Land wieder freier bewegen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es fr\u00fcher der Fall war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass sie ihrer Arbeit nachgehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in Mali noch weit entfernt von einem durchschlagenden Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer sich selbst tragenden Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung braucht unsere Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Mandat verl\u00e4ngert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die geografische Lage Malis anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird einem auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.440", 
   "children": [], 
   "end": "139.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur f\u00fcr Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr die gesamte Region des westlichen Afrikas von enormer Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Vormarsch des Terrorismus aus den destabilisierten Regionen Libyens \u00fcber die W\u00fcste in den westlichen Teil Afrikas stoppen und dass Mali eben nicht das Durchmarschland f\u00fcr Terroristen und Gewaltt\u00e4ter und f\u00fcr Menschenschlepper in der Region wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr hat ganz konkret in Gao von den Niederl\u00e4ndern die wichtige Aufgabe \u00fcbernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.000", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dortige Lager Castor zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dort Aufkl\u00e4rung zu betreiben und auch die medizinische Versorgung der gesamten UN-Truppen in dieser Region durch die MedEvac- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hubschrauber der Bundeswehr sicherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind dort au\u00dferdem mit der Hochwertf\u00e4higkeit der Transporthubschrauber NH90 und der Kampfhubschrauber vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort passierte auch dieser schreckliche Unfall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.760", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bereitstellung dieser Hochwertf\u00e4higkeit im Fr\u00fchsommer abgel\u00f6st wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermutlich durch belgische Soldaten und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.760", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise dann in einer weiteren Welle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den n\u00e4chsten Zyklus k\u00f6nnten die Kanadier beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.320", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als Koordinator der transatlantischen Zusammenarbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Kanadier wieder mit ins Boot bek\u00e4men."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Bundesregierung bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der V\u00f6lkergemeinschaft zu fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "derartige Hochwertf\u00e4higkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel die F\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten im Ungl\u00fccksfall oder im Gefechtsfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "234.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa wenn sie verletzt oder verwundet worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Hubschraubern zu evakuieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam bereitzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Hochwertf\u00e4higkeiten sollten roulierend von den Nationen praktiziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich bereit erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einen Einsatz zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen nicht als diejenigen dastehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sozusagen darum betteln m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eines Tages abgel\u00f6st werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr brauchen wir ein vern\u00fcnftiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "roulierendes System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem auch die Bundeswehr ihren festen Platz hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr uns muss eben auch klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen unsere Bundeswehrsoldaten nach 12 oder nach 18 Monaten abziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir k\u00f6nnen uns darauf verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hochwertf\u00e4higkeit erhalten bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldatinnen und Soldaten im Falle eines Gefechts oder eines Ungl\u00fccks innerhalb einer goldenen Stunde in eine vern\u00fcnftige medizinische Feldlazarettversorgung zu bringen und damit ihr Leben zu retten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine absolut unverzichtbare F\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.560", 
   "children": [], 
   "end": "284.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie nicht nur in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.720", 
   "children": [], 
   "end": "288.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zum Beispiel auch in Afghanistan dringend brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat fortzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.120", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion wird dem zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "296.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bitten die Kolleginnen und Kollegen des Hohen Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies ebenfalls zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen den Soldatinnen und Soldaten im Einsatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "950 sind es allein bei MINUSMA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gl\u00fcckliche Heimkehr nach ihrem Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.280", 
   "children": [], 
   "end": "307.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Ort bleiben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcnsche ich ein gesegnetes Weihnachtsfest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}