{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens seit den massiven Ausschreitungen beim G\u201120-Gipfel in Hamburg ist doch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linksextreme Gewalt darf nicht verharmlost werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ereignisse in Hamburg haben uns gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linksextreme Gewalt ist eben nicht nur Gewalt gegen \u00f6ffentliches und privates Eigentum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "linksextreme Gewalt richtet sich immer mehr auch gegen Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht im Jahresbericht\u00a02016 des Verfassungsschutzes des Landes Niedersachsen eindeutig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hemmschwelle von Linksextremisten zur Anwendung von Gewalt auch gegen Menschen niedrig sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man in dieser Debatte erw\u00e4hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es am Wochenende der G\u201120-Proteste in Hamburg eine Vielzahl verletzter Polizistinnen und Polizisten gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte f\u00fcr uns Anlass sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle denjenigen Menschen zu danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tagt\u00e4glich ihren Kopf hinhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um politische Gewalt zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind unsere Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Polizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor kurzer Zeit beim AfD-Bundesparteitag in Hannover im Einsatz waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich beim Thema \u201elinksextreme Gewalt gegen politische Parteien\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an dieser Stelle die klare Haltung der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jede Form von Gewalt kein Mittel der politischen Auseinandersetzung sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Haltung gilt \u00fcbrigens gerade gegen\u00fcber solchen Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit deren Meinung man m\u00f6glicherweise nicht einverstanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Vertreter von Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Wahl zugelassen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "109.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Wahlkampfstand aufzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Veranstaltungen zu organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder k\u00f6rperlich daran gehindert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwo reinzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Problem f\u00fcr unsere demokratische Kultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt zur Debatte dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen also dar\u00fcber nachdenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "125.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um linksextreme Gewalt zu verhindern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als FDP-Fraktion wollen darauf setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalttaten schon im Vorfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bevor sie geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen die Sicherheitsbeh\u00f6rden vern\u00fcnftig ausgestattet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu muss nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Herr Kollege Mayer hier vorgeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Strafrecht versch\u00e4rft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss Pr\u00e4ventionsarbeit geleistet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen darauf setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Thema ein Thema der allgemeinen gesellschaftlichen Debatte ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Bek\u00e4mpfung von linksextremen Straftaten und Gewalttaten geh\u00f6rt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Realit\u00e4t und die tats\u00e4chliche Bedrohungslage anzuerkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dankenswerterweise hat ausgerechnet die AfD-Fraktion im Landtag von Sachsen-Anhalt eine Anfrage an die Landesregierung gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Verh\u00e4ltnis zwischen rechtsextremen und linksextremen Gewalttaten in Sachsen-Anhalt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landesregierung antwortete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr\u00a02015 habe es in Sachsen-Anhalt gerade einmal 230\u00a0linksextremistische Gewalttaten gegeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im selben Zeitraum seien 1\u00a0749\u00a0rechtsextremistische Gewalttaten begangen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung rechtsextremer Gewalt hat bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden zu Recht Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe manchmal das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier Ihre pers\u00f6nliche Erfahrung und Ihre pers\u00f6nliche Leidensgeschichte an die Stelle von polizeilicher Expertise setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es doch nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Polizei dar\u00fcber entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was von uns zu bek\u00e4mpfen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verschonen Sie die Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten mit Ihrer ideologischen Beeinflussung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helfen Sie lieber mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitsbeh\u00f6rden besser auszustatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu guter Letzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.240", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir leben und in dem manch ein AfDler manchmal Schwierigkeiten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einen Wahlkampfstand zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem manchmal Fl\u00fcchtlingsheime brennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem AfDler Schwierigkeiten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Veranstaltungen zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir gerade mit dem NSU-Verfahren eine rechtsextreme Mordserie aufkl\u00e4ren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen Menschen t\u00fcrkischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "griechischer und deutscher Herkunft gerichtet war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat die Bek\u00e4mpfung rechtsextremer Gewalt ganz klar Priorit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Akteure im Deutschen Bundestag m\u00fcssen uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.080", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir als Politikerinnen und Politiker dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "258.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weniger Gewalt im politischen Bereich gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Beitrag leisten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit aus politischer Rhetorik nicht politische Gewalt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 17.\u00a0Oktober 2015 fand das Attentat auf Henriette Reker statt und am 27.\u00a0November 2017 das Attentat auf Andreas Hollstein in Altena. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Umfeld dieser Attentate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.840", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Angriffe h\u00f6rten wir aus den Reihen der AfD \u00c4u\u00dferungen zum Schusswaffengebrauch gegen Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt dem Deutschen Bundestag angeh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.840", 
   "children": [], 
   "end": "287.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kanzlerin ins Gef\u00e4ngnis werfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.560", 
   "children": [], 
   "end": "287.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.840", 
   "children": [], 
   "end": "288.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute dem Deutschen Bundestag angeh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "294.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Staatsministerin \u00d6zo\u011fuz von der SPD nach Anatolien entsorgen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.040", 
   "children": [], 
   "end": "295.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu k\u00f6rperlicher Gewalt f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "299.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worte ebnen hier den Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir uns fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir eigentlich selber dazu beitragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Schritt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "307.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.360", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrer Rhetorik auf Gewaltfantasien verzichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein erster Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.200", 
   "children": [], 
   "end": "315.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wirksam gegen politische Gewalt aus jeder extremistischen Richtung vorzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.600", 
   "children": [], 
   "end": "318.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.680", 
   "children": [], 
   "end": "320.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie es mich zusammenfassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.720", 
   "children": [], 
   "end": "325.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Sicherheitsbeh\u00f6rden vern\u00fcnftig ausstatten und in Pr\u00e4vention investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.120", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Belehrung und ohne Ideologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "333.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist in Wahrheit der Agent der politischen Verrohung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.080", 
   "children": [], 
   "end": "335.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als deren Opfer sie sich hier darzustellen versucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.440", 
   "children": [], 
   "end": "336.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.320", 
   "children": [], 
   "end": "347.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konstantin Kuhle.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.840", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}