{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.320", 
   "children": [], 
   "end": "10.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich vier Jahre keine sozialpolitische Debatte hier im Deutschen Bundestag verfolgen durfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mich gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich ge\u00e4ndert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vieles klang vertraut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mir allerdings aufgefallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht mehr die Einzigen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf grob vereinfachende Art und Weise gegen die angeblichen sozialen Kahlschl\u00e4ge durch die Agenda\u00a02010 zu Felde ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Gesellschaft von der AfD bekommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt leider erneut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie nah sich die politischen Extreme doch oft kommen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es zeigt nach meiner \u00dcberzeugung auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie notwendig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns aus der Mitte des Parlaments heraus um die Zukunftsfragen k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Antrag konkret. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie dem Kollegen Zimmer ist auch mir aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antrag nicht nur von der Textform her\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe ja verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den letzten Jahren hier passiert ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Bezug auf das konkrete Anliegen zu kurz springt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird n\u00e4mlich die Chance verpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aktuell haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da es noch keine klaren Mehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Regierung und auch keine Opposition gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es k\u00f6nnte auch wechselnde Mehrheiten im Parlament geben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Zukunftsherausforderungen zu besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir in diesem Parlament mehrheitsf\u00e4hig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen legen Sie den\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "185.\u00a0Antrag zur Erh\u00f6hung des gesetzlichen Mindestlohns vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist das nicht \u00fcberzeugend? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will f\u00fcr die Freien Demokraten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mindestlohn war in der letzten Legislaturperiode das zentrale sozialpolitische Gesetzgebungsvorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Meinung waren und sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht kl\u00fcger und passender zum deutschen Lohnfindungssystem gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "branchendifferenzierte Lohnuntergrenzen einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber genauso klar f\u00fcr die erneuerte FDP sagen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese demokratische Entscheidung akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist ein wesentlicher Streitpunkt in der Sozialpolitik in Deutschland ein f\u00fcr alle Mal entschieden worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten wir an dieser Grundsatzfrage nicht mehr r\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich ganz klar sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber schon n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Details zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht ernsthaft die Behauptung aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendjemand h\u00e4tte in den Jamaika-Verhandlungen den Mindestlohn an sich infrage stellen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht unwahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sehr selten mit vielen ehrbaren Unternehmern in diesem Land gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man ernsthaft der Meinung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich bei der B\u00fcrokratie in Bezug auf die Mindestlohnkontrolle nichts verbessern l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den Mindestlohn selbst infrage zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne viele Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das notwendig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber auf gar keinen Fall passieren darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier eine Politisierung der Lohnfindung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie nicht ernsthaft wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.400", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wesen des Mindestlohns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er von der Gro\u00dfen Koalition in der letzten Legislaturperiode geregelt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die H\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "definiert \u00fcber die Anpassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Hand der Tarifpartner in der Mindestlohnkommission verbleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das darf sich nicht \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es schon grunds\u00e4tzlich richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier in keinen politischen \u00dcberbietungswettbewerb bei den Lohnh\u00f6hen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Festlegung so erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Deutschland erfolgreich gehandhabt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich durch Arbeitgeber und Gewerkschaften,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sonst irgendwann Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Riexinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier vorgetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Mindestlohn hochgehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze nicht gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das helfe sogar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.720", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fordern Sie nicht gleich eine Erh\u00f6hung auf 20 oder 25\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das eine so wundersame Brotvermehrung g\u00e4be?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man doch nicht ernsthaft wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die H\u00f6he des Mindestlohns einerseits die Arbeitnehmer sch\u00fctzt und andererseits daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Besch\u00e4ftigung nicht gef\u00e4hrdet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss so bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unserer \u00dcberzeugung w\u00e4re es sinnvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns \u00fcber Aufstiegschancen Gedanken machten und zum Beispiel in die Weiterbildung von Besch\u00e4ftigten investierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nat\u00fcrlich nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand sein Leben lang den Mindestlohn bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Politisierung der Lohnfindung darf es aber nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde nur dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neue Mauern auf dem Arbeitsmarkt entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes Vogel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}