{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "2.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dem letzten in dieser Woche vorgelegten Verl\u00e4ngerungsantrag f\u00fcr ein Bundeswehrmandat wird Die Linke nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen im S\u00fcdsudan brauchen dringend Frieden oder zumindest Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die UN-Mission UNMISS ist daf\u00fcr nicht das richtige Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsbegr\u00fcndung der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung ist ein Dokument des Scheiterns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausma\u00df an konfliktbezogener Gewaltanwendung gegen\u00fcber der Zivilbev\u00f6lkerung hat ein besorgniserregendes Niveau erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Kinder sind davon besonders betroffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS und Nichtregierungsorganisationen berichten wiederholt von weitverbreiteter und systematischer sexueller Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00fcmmelungen und Morden als Kriegstaktiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brutalen Mitteln ethnischer Auseinander\u00adsetzungen und Racheakten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter dieser Gewalt stecken die korrupten Clans und Netzwerke der ehemaligen Rebellenf\u00fchrer Salva Kiir und Riek Machar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die um die Macht und um den Reichtum des Landes k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kriegsgewinnler bewohnen feine Villen in Ruanda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kenia oder in \u00c4thiopien und haben riesige Reicht\u00fcmer angeh\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend ihr Volk verhungert und verblutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend eine UN-Mission mit 17\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten im Land ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der sich auch die Bundeswehr beteiligt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch UNMISS-Soldaten und zivile Helferinnen und Helfer werden immer wieder angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange UNMISS auf die Zustimmung der Regierung unter dem Kriegspr\u00e4sidenten Salva Kiir angewiesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Teil des Problems ist und nicht Teil einer L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann diese Mission keine Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es Alternativen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im S\u00fcdsudan sind schon heute verschiedene zivilgesellschaftliche Organisationen aktiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit gewaltfreien Methoden die Zivilbev\u00f6lkerung wirksam besch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es zum Beispiel darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen beim Feuerholzsammeln vergewaltigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie in Gruppen gehen und von unbewaffneten internationalen Friedensfachkr\u00e4ften begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lokale Gemeinschaften im Umgang mit den immer wieder auftretenden Nachbarschaftskonflikten zu trainieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass diese nicht immer wieder Anlass f\u00fcr neue blutige Racheakte werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wirksam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Friedenskr\u00e4fte eben nicht wie UNMISS-Soldaten in gepanzerten Fahrzeugen patrouillieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil sie direkt in den Gemeinschaften leben und schon deshalb auf die Sicherheitsbed\u00fcrfnisse der lokalen Bev\u00f6lkerung achten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden jetzt einwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alles nur kleine Erfolge sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im gro\u00dfen Ma\u00dfstab nicht wirksam sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.040", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Arbeit stehen auch nicht fast 67\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung wie 2017 allein f\u00fcr den deutschen Anteil f\u00fcr UNMISS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.480", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in den neuen Leitlinien der Bundesregierung f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention und Friedensf\u00f6rderung wird das unbewaffnete zivile Peacekeeping, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vorher auch bei der UN, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Instrument zum Schutz der Zivilgesellschaft aufgegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der S\u00fcdsudan w\u00fcrde sich meines Erachtens als Pilotprojekt f\u00fcr eine gro\u00dffl\u00e4chigere Anwendung dieses Konzepts hervorragend eignen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke bleibt dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeswehreinsatz im S\u00fcdsudan muss abgelehnt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen braucht es mehr diplomatischen Druck auf die B\u00fcrgerkriegsparteien und eine Verst\u00e4rkung der zivilen Hilfe f\u00fcr die Menschen in diesem geschundenen Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agnieszka Brugger."
   ]
  }
 ]
}