{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat ja schon Tradition: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sobald ein gro\u00dfes Industrieunternehmen in Schwierigkeiten ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbernommen werden soll oder wie jetzt eine Fusion ansteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tritt die SPD auf den Plan und wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zu tun ist und wie sich dieses Unternehmen jetzt zu verhalten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Vergangenheit ist immer ganz viel dabei herausgekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich nichts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getreu dem Motto \u201eViel L\u00e4rm um nichts\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt thyssenkrupp. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde schon viel gesprochen \u00fcber den Preisdruck aus China und den Billigstahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein deutsches Industrieunternehmen auf diesen schwierigen Wettbewerb am Weltmarkt reagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt die SPD daher und sagt diesem Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es zu tun und zu lassen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP-Fraktion hat gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich hier in aller Deutlichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sorgen und N\u00f6te der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an den Standorten und daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie vor den Werkstoren demonstrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie genau\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Konsolidierung bei thyssenkrupp auch ohne jegliche Fusion mindestens in diesem Ma\u00dfe stattgefunden h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Untauglich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich an dieser Stelle auch sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war hier der Vorschlag der SPD in Nordrhein-Westfalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Deutsche Stahl\u00a0AG mit den Stahlunternehmen aus Niedersachsen zu bilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.320", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte zu einem Abbau von noch viel mehr Arbeitspl\u00e4tzen bei thyssenkrupp gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Mitbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitbestimmung ist in der Tat ein hohes Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich beide Konzerne in ihrem Memorandum of Understanding klar zur Mitbestimmung an den deutschen Standorten bekannt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Unternehmen dies vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weckt es bei Ihnen Misstrauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Unternehmenssitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie angesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Unternehmenssitz in Deutschland bliebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist nun mal eine Entscheidung des Unternehmens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es zu Recht angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man auf europ\u00e4ischer Ebene\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSteuerharmonisierung\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "157.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "t\u00e4tig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine Vorschriften f\u00fcr das Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die SPD hier vorschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.280", 
   "children": [], 
   "end": "169.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rahmenbedingungen an den Standorten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "speziell in Nordrhein-Westfalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlt die Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dazu z\u00e4hlen auch bezahlbare Energien und Energiesicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue nordrhein-westf\u00e4lische Landesregierung das Thema Standortpolitik ganz oben auf die Agenda gesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "209.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde n\u00e4mlich von der alten Landesregierung \u00fcber Jahre str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landesregierung von NRW hat ein Entfesselungspaket auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Wirtschaftsminister Andreas Pinkwart hat bereits im September, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor zwei Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Dezember einen Stahlgipfel durchzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "230.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Standortpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.360", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Unternehmen hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im internationalen Wettbewerb zu bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und keine Vorschriften f\u00fcr Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie der vorliegende Antrag der SPD vorsieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist Kollegin Jutta Krellmann."
   ]
  }
 ]
}