{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.800", 
   "children": [], 
   "end": "3.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auf jeden Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "4.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.640", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "feststellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine muntere Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr den Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Thematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir beim Netzwerkdurchsetzungsgesetz diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja keinesfalls erledigt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eben schon einmal kurz angeklungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Thomas Jarzombek nochmals vier Minuten gehabt h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte er dazu vielleicht noch mehr sagen k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bisher noch gar keine Erfahrungswerte haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die \u00dcbergangsfrist erst am 1.\u00a0Januar beendet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sehr genau schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Gesetz Anwendung findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die heute hier eingebrachten Gesetzentw\u00fcrfe zur Abschaffung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderung sind an dieser Stelle doch ein bisschen schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat man in der Debatte auch gesp\u00fcrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die Argumente von der rechten Seite waren doch ein bisschen flach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber dieses Gesetz diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir auch einmal in die Historie schauen und uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat den Deutschen Bundestag in der letzten Legislaturperiode eigentlich dazu gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Gesetz genau so zu verabschieden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seinerzeit hatten wir einen ganz gro\u00dfen Vorlauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit den Unternehmen zusammengesessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab viele Appelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freiwillig entsprechend t\u00e4tig zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich bei Facebook, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Twitter und Co anmeldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "akzeptiert dort auch die Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie dort alles akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier von rechtlicher Seite vorgesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Kindergeburtstag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort akzeptieren Sie unter anderem auch ein amerikanisches Weltbild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas Weiteres haben wir festgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer Anh\u00f6rung im Ausschuss Digitale Agenda war die Vertreterin von Facebook nicht einmal in der Lage bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "willens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.200", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzuteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter eigentlich diese Beschwerden bearbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir auch ein bisschen zu dem Hintergrund der Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vonseiten der Unternehmen erhoben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind gro\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlerweile multinationale amerikanische Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor allem ein Interesse haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst viel Geld zu verdienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein vern\u00fcnftiges Beschwerdemanagement einf\u00fchren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verringert das zun\u00e4chst einmal den Gewinn; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie m\u00fcssen Mitarbeiterstellen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ergebnis dieses Gesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.440", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein sehr gutes Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gut gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der oder die eine oder andere h\u00e4tte vor dieser Debatte einmal in das Gesetz geschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll ja manchmal helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird viel erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles darin st\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das Gesetz zur Hand nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man aber fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darin nichts von Hate Speech steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die ganzen unbestimmten Rechtsbegriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier in die Debatte eingef\u00fchrt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich gerne einmal die Fundstellen im Gesetz sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.960", 
   "children": [], 
   "end": "192.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sie explizit nicht hineingeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.640", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man in dieser Debatte auch einmal klarstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sonst werden hier Mythen erzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Gesetz \u00fcberhaupt nicht hergibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um ein Durchsetzungsgesetz handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier keine neuen Rechtstatbest\u00e4nde dahin gehend geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie online \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen und was nicht oder was ein rechtswidriger Inhalt ist und was nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran hat sich \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einmal zur Kenntnis zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn hier wird so getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tte der Bundestag in der letzten Legislaturperiode an dieser Stelle etwas beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es noch nicht gab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeden Fall hat jeder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollte sich jeder von uns klarmachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er Schrott gepostet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen selbst wieder zu l\u00f6schen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mich morgens um halb neun in den leeren Bundestag stelle und ein Foto von den leeren Reihen der anderen Fraktionen mache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.240", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich dieses Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich es gepostet habe und erkenne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das vielleicht doch keine gute Idee war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch selbst wieder herausnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns alle vers\u00f6hnen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.480", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Zimmermann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Alexander Hoffmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}