{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "2.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zusammenhang mit dem vorliegenden Antrag der FDP-Fraktion m\u00f6chte ich vorab ein gro\u00dfes Lob aussprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dem Wissenschaftlichen Dienst des Bundestages f\u00fcr die vielen zusammengetragenen Informationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang sind die Freien Demokraten ja nicht daf\u00fcr bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aus der urbanen Ecke heraus auf unsere Bauern zuzubewegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich kann auch die FDP dazulernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht kann Carina Konrad ja dabei helfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine Schwalbe macht ja bekanntlich noch keinen Sommer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man annimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP interessiere sich f\u00fcr die Sorgen und N\u00f6te der deutschen Bauernschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Holzweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag zielt nicht auf den durchschnittlichen Familienbetrieb ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht wieder einmal um Lobbyarbeit im FDP-Format."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Hotelsteuermisere lockt nun die bevorstehende Gr\u00fcne Woche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie Ihren Antrag erst in allerletzter Sekunde losgeschossen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesmal sind Sie Pate f\u00fcr die Agrarlobby und die Digitalunternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide wollen am Strukturwandel in der Landwirtschaft verdienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in der freien Marktwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der wir in der AfD uns bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein legitimes Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch weshalb soll der Staat hier nachhelfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die allermeisten der Agrarbetriebe viel grundlegendere Probleme haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst Ihnen d\u00fcrfte der dramatische Verfall der Erzeugerpreise aufgefallen sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Preise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon lange nicht mehr vom Bauern kalkuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch die Macht der gro\u00dfen Lebensmittelketten diktiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An keiner Stelle Ihres sechsseitigen Papiers gehen Sie auf die reale Lebenssituation der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe ja ein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit Herr Lindner einen Kuhstall betritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es dort schon extravagant zugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.840", 
   "children": [], 
   "end": "124.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versichere Ihnen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.120", 
   "children": [], 
   "end": "128.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in einem Kuhstall\u00a04.0 genauso riecht wie in einem Kuhstall\u00a01.0."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.720", 
   "children": [], 
   "end": "131.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Bauernstand ist interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "intelligent und innovationsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst kleinere Betriebe setzen schon heute digitale Technik ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das hat seine Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das geht auch nicht zu jedem Preis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie einmal mit einem normalen Bauern aus meiner mittelhessischen Heimat gesprochen und nicht nur mit Landwirtschaftskammerpr\u00e4sidenten diniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcssten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein normaler Landwirt seinen Betrieb aus dem digitalen Steuerstand heraus bewirtschaften kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.280", 
   "children": [], 
   "end": "169.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihnen geht es gar nicht um die \u00fcber Generationen gewachsenen landwirtschaftlichen Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um die Gro\u00dfkonzerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz deutlich wird dieser goldene Pferdefu\u00df in Ihrem Antrag auf Seite\u00a05. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schreiben Sie:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sollte darauf hinwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der durch die Digitalisierung beschleunigte Strukturwandel in der Landwirtschaft unterst\u00fctzt und abgefedert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutschen Landwirte h\u00f6ren hier gut zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Unterschied zu Ihnen sieht eine heimat- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und volksverbundene Kraft wie die AfD in einem solchen Strukturwandel keine Verhei\u00dfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von 280\u00a0000\u00a0Unternehmen in der Landwirtschaft am Ende nur noch wenige 100\u00a0Kolchosen \u00fcbrig bleiben sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz dieser und zahlreicher anderer Vorbehalte stimmen wir dem Antrag aber grunds\u00e4tzlich zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diesen allerdings vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Digitalisierung in der Landwirtschaft ist kein Selbstzweck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist es die Aufgabe der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.320", 
   "children": [], 
   "end": "240.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Kleinbauern auf dem Weg in die Digitalisierung zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.600", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen sie aber keine Belehrungen aus dem Salon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aktive Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung sowie nat\u00fcrlich Breitbandversorgung auch im letzten Winkel Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich m\u00f6chte warnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht zur weiteren Kontrolle und Regulierung unserer Landwirte f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Datenkraken sind gefr\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders die in Br\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann einem Landwirt auch nicht einfach zugemutet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all seine Betriebsdaten \u00f6ffentlich preiszugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde man auch von keiner anderen Berufsgruppe so verlangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.400", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "279.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Alternative f\u00fcr Deutschland m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bauern auch in Zukunft die Hauptversorger unseres Volkes sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "287.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist offen f\u00fcr eine Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der keiner auf der Strecke bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.480", 
   "children": [], 
   "end": "290.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher werden wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.440", 
   "children": [], 
   "end": "296.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Diskussion sehr aktiv beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts Ihrer Vorliebe f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie lassen wir Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.720", 
   "children": [], 
   "end": "301.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit diesem Thema nat\u00fcrlich nicht alleine; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann w\u00fcrden wir den Bock zum G\u00e4rtner machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.080", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.120", 
   "children": [], 
   "end": "317.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Kirsten \u00adTackmann f\u00fcr die Linke."
   ]
  }
 ]
}