{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der von der SPD beantragten Aktuellen Stunde stehen die angek\u00fcndigten Werkschlie\u00dfungen von Siemens auf der Agenda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Auswirkungen auch auf die Zulieferindustrie gerade f\u00fcr Ostdeutschland einen wirtschaftlichen Kahlschlag bedeuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesen Problemen sollten Strukturen analysiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird ein bestimmtes Muster erkennbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ideologiegetragene gesellschaftlich-politische Entwicklungen mit daraus folgenden dirigistischen Eingriffen in die Wirtschaft haben von der Politik nicht ber\u00fccksichtigte Auswirkungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.400", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu solchen Problemen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie nun bei Siemens erkennbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An den Gr\u00e4bern deutscher Arbeitspl\u00e4tze werden dann Krokodilstr\u00e4nen vergossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in populistischer Manier erheben sich Pseudoforderungen als Augenwischerei f\u00fcr die betroffenen Arbeitnehmer mit dem bekannten Ruf \u201eHaltet den Dieb!\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Industrieschelte wird vollzogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um von der eigenen Mitschuld abzulenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dieses Muster noch bei dem Antrag der SPD zur Thyssenkrupp-Tata-Steel-Fusion erkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebendiesem Muster sind schon die deutsche Kernenergieindustrie und wichtige Bereiche der Biotechnologie zum Opfer gefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Industrien sollen noch aus Deutschland vertrieben werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann f\u00fcr unser Land nur hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in wenigen Jahren mit der Automobilindustrie nicht das erleben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich im Augenblick abzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass mit der AfD noch gegengesteuert werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "113.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zu Siemens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist jetzt die Kraftwerkssparte betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer ist denn verantwortlich f\u00fcr die unstrukturierte Energiewende bei uns in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und global? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von der politisch-medialen Klasse so gefeierten Klimaschutzziele und -abkommen gehen nat\u00fcrlich zulasten der Kraftwerksbauer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00e4re mehr Aufrichtigkeit gegen\u00fcber den betroffenen Arbeitnehmern zu w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich das Russland-Embargo\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch eine politische Aktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger von den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.920", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr umso mehr von Deutschland umgesetzt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Modernisierung des russischen Kraftwerksbestands durch deutsche Firmen mit erheblichen positiven Umwelteinfl\u00fcssen findet nicht statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss den Eindruck gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "162.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die vernetzten Auswirkungen politischer Entscheidungen nicht allen Akteuren bewusst sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu einem Ausblick kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Kind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aktuelle Siemens-Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in den Brunnen geworfen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir zuk\u00fcnftig zur St\u00e4rkung unseres Wirtschaftsstandortes tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei erste Punkte w\u00e4ren zu nennen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie endlich auf mit der ideologiegetriebenen Wirtschaftspolitik!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie zur\u00fcck auf den Boden der sozialen Marktwirtschaft!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie den Verfall unseres Bildungssystems mit den katastrophalen Experimenten gerade in den rot-gr\u00fcn dominierten Bundesl\u00e4ndern!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut ausgebildete Menschen sind die Basis jeden wirtschaftlichen Erfolgs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Optimieren Sie mit uns die Rahmenbedingungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur Innovationen sind der Grund f\u00fcr nachhaltigen Profit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Profit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit n\u00e4mlich f\u00fcr Prosperit\u00e4t der gesamten Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sind die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dauerhaft Arbeitspl\u00e4tze erhalten und schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht populistische Aktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden Sie sich als Volksvertreter Ihrer Verantwortung f\u00fcr unser Land und unsere B\u00fcrger endlich bewusst! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind dem Volk und nicht ihren Ideologen verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "264.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.040", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Andreas Lenz f\u00fcr die CDU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}