{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.400", 
   "children": [], 
   "end": "5.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zun\u00e4chst sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich dar\u00fcber freue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute das Mandat zur Fortsetzung der Ausbildungsunterst\u00fctzung der Sicherheitskr\u00e4fte in der Region Kurdistan-Irak direkt im Anschluss an die Debatte \u00fcber das Mandat Counter Daesh f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hatte ich bereits in der ersten Lesung angeregt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Mandate erg\u00e4nzen sich logisch und sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in beiden Mandaten um die Bek\u00e4mpfung des \u201eIslamischen Staates\u201c geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen mit der Debatte heute dieser logischen Verbindung Rechnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben hat es seit der ersten Beratung Entwicklungen gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit diesen Mandaten auch inhaltlich befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat eine Neuvermessung der strategischen Gesamtsituation gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nachvollziehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein kurdisches Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum mit all seinen Folgen gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Absage der Reise des Bundesministers Gabriel in die Region zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Malsack-Winkemann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erkl\u00e4rung des irakischen Ministerpr\u00e4sidenten al-Abadi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS sei im Irak besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile diese Aussage in dieser Pauschalit\u00e4t allerdings nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die territoriale Kontrolle hat der \u201eIslamische Staat\u201c verloren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mosul und Rakka sind wieder befreit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ideologische Faszination \u00fcbt er nach wie vor aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Radikale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Verirrte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf gewaltbereite Menschen in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterst\u00fctzung der Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen den IS im Einsatz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach wie vor sinnvoll und richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ein Erfolg der Ausbildungsunterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der territoriale Einfluss des IS im Irak deutlich zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja beendet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnen wir aus milit\u00e4rischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch aus humanit\u00e4rer Sicht eine durchgehend positive Bilanz ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade was den Schutz der Jesiden und anderer Minderheiten in der Region angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir Freie Demokraten allerdings von Anfang an kritisch gesehen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier nicht verschweigen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die Lieferung von Kleinwaffen in die Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unter den Umst\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort herrschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Endverbleib verl\u00e4sslich zu kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind alle Bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier vom Kollegen Annen und von anderen ge\u00e4u\u00dfert worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Waffen in einem innerirakischen Konflikt unter Umst\u00e4nden eingesetzt werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vollkommen zutreffend und richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das hier noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kurdische Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum war ein schwerer politischer Fehler der kurdischen Autonomieregierung in Erbil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anschlie\u00dfenden milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen haben das mehr als deutlich gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland darf aber nicht Partei werden in einem Prozess des Staatsverfalls des Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss der Erhalt der territorialen Integrit\u00e4t des Irak werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.000", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so kann Frieden gesichert und der Terrorismus auf Dauer besiegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen sowohl in Syrien als auch im Irak eine neue Dynamik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jedes Element dieser Dynamik ist positiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines ist v\u00f6llig klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der technischen Verl\u00e4ngerung um drei Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir Freien Demokraten zustimmen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es eine Neubewertung der Gesamtlage und eine Neuformulierung der Mandate\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht verbunden in einem einzigen Mandat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.120", 
   "children": [], 
   "end": "200.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.720", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Prozess werden wir Freie Demokraten konstruktiv begleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Matthias H\u00f6hn von der Fraktion Die Linke das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}