{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die landwirtschaftlichen Betriebe in Deutschland erzeugen weltweit die hochwertigsten Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erf\u00fcllen dabei die allerh\u00f6chsten Umweltstandards in den Bereichen Biodiversit\u00e4t und Trinkwasserqualit\u00e4t und viele andere umweltpolitische Anforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa jeder siebte Erwerbst\u00e4tige in Deutschland ist mittelbar oder unmittelbar im Agrarbereich t\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere in sogenannten strukturschwachen Regionen und in Krisenzeiten sind es h\u00e4ufig genug unsere mittelst\u00e4ndischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "familiengef\u00fchrten landwirtschaftlichen Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen einen sicheren Arbeitsplatz gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage unumwunden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz auf die Landwirte in Deutschland und die tollen Leistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie jahrein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jahraus f\u00fcr uns erbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem f\u00fchlen sich viele Landwirte gegenw\u00e4rtig von der Politik ein St\u00fcck weit im Stich gelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie das Gef\u00fchl haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie von einem Teil der Gesellschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ufig genug \u00fcbrigens von dem Teil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade nicht auf dem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in den St\u00e4dten wohnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen als Buhmann f\u00fcr eine ganze Reihe von gesellschaftlichen Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir eigentlich gemeinsam bew\u00e4ltigen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgestempelt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Boden-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gew\u00e4sserreinhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "MRSA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artenvielfalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Fl\u00e4che f\u00fcr Nutztiere zu fordern oder andere Standards erh\u00f6hen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber gleichzeitig beim Discounter um die Ecke nur 99\u00a0Cent f\u00fcr eine Putenbrust ausgeben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind das zwei Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.840", 
   "children": [], 
   "end": "119.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zueinanderpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer h\u00f6here Standards fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen h\u00f6heren Preis f\u00fcr die entsprechenden Leistungen und Produkte zu bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion wird sich in den kommenden Jahren nicht an dem Bauern-Bashing, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das immer mehr die Runde macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich auch nur ganz am Rande auf die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde und wie wir finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns\u00e4gliche Kampagne zu sprechen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es im letzten Jahr gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als seitens des Umweltministeriums die \u201eneuen Bauernregeln\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Branchenkenner werden sich erinnern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgegeben wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich nicht daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich jemals ein ganzer Berufszweig durch eine solche Kampagne derart gekr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diffamiert und dauerhaft in seiner Berufsehre verletzt gef\u00fchlt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer pauschal einen Berufszweig derart verunglimpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat nie recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kampagne seinerzeit ist unertr\u00e4glich gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es schwarze Schafe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gibt es in jedem Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die gibt es damit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liegt in der Natur der Sache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unter Landwirten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt H\u00f6fe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen gegen Auflagen versto\u00dfen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen das Tierschutzgesetz nicht eingehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen gegen das D\u00fcngerecht versto\u00dfen wird und viele andere Dinge mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen all diese Entwicklungen muss im Einzelfall mit aller Entschlossenheit vorgegangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man darf kein Pauschalurteil f\u00e4llen und \u00fcber einen gesamten Berufsstand den Stab brechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich behaupte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 99\u00a0Prozent aller Betriebe nicht nur akribisch alle Auflagen einhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch ein ganz vitales Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Tierwohl geachtet wird und dass Umweltschutz eine gro\u00dfe Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00f6\u00dfe Einzelner f\u00fcr alle zu einem Bewertungsma\u00dfstab zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nie richtig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir uns von dieser Diffamierung verabschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Abschluss noch zwei Worte \u00fcber das Sondierungspapier von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD und \u00fcber die Rolle der Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darin formuliert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte nicht gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in einem Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.160", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem die CSU beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort \u201eLandwirtschaft\u201c erst auf Seite\u00a023 von 28 zum ersten Mal Erw\u00e4hnung findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie tats\u00e4chlich glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einer knappen DIN-A4-Seite einen so komplexen Bereich abarbeiten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "278.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie kein einziges Wort der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Hunderttausenden von Landwirten finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben ja noch die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht werden Koalitionsgespr\u00e4che gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie die M\u00f6glichkeit nachzubessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "295.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mich bei diesem Papier besonders hat aufhorchen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Formulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten gerne zitieren m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht geschrieben:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gesellschaftlich geforderte Wandel in der Landwirtschaft und die ver\u00e4nderten Erwartungen der Verbraucher bed\u00fcrfen einer finanziellen F\u00f6rderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "national wie europ\u00e4isch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.760", 
   "children": [], 
   "end": "321.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.320", 
   "children": [], 
   "end": "324.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist doch nicht die Aufgabe von Sondierungspartnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.640", 
   "children": [], 
   "end": "325.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.560", 
   "children": [], 
   "end": "327.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gesellschaftlich gew\u00fcnscht und gefordert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das definieren die 80\u00a0Millionen Verbraucherinnen und Verbraucher in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne Ihnen eine Zahl als Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "343.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 hat der Umsatz von mit dem Biokennzeichen gekennzeichneten Lebensmitteln gerade einmal 5,7\u00a0Prozent des Gesamtumsatzes ausgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.520", 
   "children": [], 
   "end": "348.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "95\u00a0Prozent der Lebensmittel sind auf andere Weise erzeugt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.480", 
   "children": [], 
   "end": "356.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier von einem gesellschaftlichen Wunsch nach finanzieller F\u00f6rderung f\u00fcr andere Produktionsweisen zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.600", 
   "children": [], 
   "end": "366.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht an der Realit\u00e4t der Gegenwart komplett vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.600", 
   "children": [], 
   "end": "367.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.280", 
   "children": [], 
   "end": "369.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir merken auch bei dieser Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.560", 
   "children": [], 
   "end": "375.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den n\u00e4chsten Jahren beim Thema Landwirtschaft kontroverse Diskussionen f\u00fchren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.040", 
   "children": [], 
   "end": "375.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.440", 
   "children": [], 
   "end": "378.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gut und auch eine Bereicherung f\u00fcr dieses Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.800", 
   "children": [], 
   "end": "382.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen wir uns aber darauf verst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.000", 
   "children": [], 
   "end": "389.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Landwirtschaft \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg wieder mehr Wertsch\u00e4tzung entgegenbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.080", 
   "children": [], 
   "end": "392.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das in den vergangenen vier Jahren der Fall gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.720", 
   "children": [], 
   "end": "395.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf das als eine der Aufgaben meiner Fraktion und derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.800", 
   "children": [], 
   "end": "398.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in meiner Fraktion mit diesem Thema besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.200", 
   "children": [], 
   "end": "398.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "definieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.760", 
   "children": [], 
   "end": "401.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine ganz zentrale Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.000", 
   "children": [], 
   "end": "404.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Landwirtschaft in diesem Hohen Hause wieder eine Stimme zu verleihen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.240", 
   "children": [], 
   "end": "405.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.280", 
   "children": [], 
   "end": "405.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.400", 
   "children": [], 
   "end": "411.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Kollegin Amira Mohamed Ali von der Fraktion Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.520", 
   "children": [], 
   "end": "414.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr sie ist es die erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}