{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich meinen Ausf\u00fchrungen eine sehr pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung vorausschicken m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich ganz au\u00dferordentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade ich als Mitglied der Fraktion der Freien Demokraten die Sitzungsperiode des 19.\u00a0Deutschen Bundestages er\u00f6ffnen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach vier schwierigen Jahren in der au\u00dferparlamentarischen Opposition haben wir das Vertrauen der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zur\u00fcckgewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnen wir der liberalen Stimme im Deutschen Bundestag wieder Geh\u00f6r verschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war unsere zentrale Aufgabe und unser Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorweg m\u00f6chte ich allen Kolleginnen und Kollegen zu ihrer Wiederwahl bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neuwahl in den Deutschen Bundestag herzlich gratulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgeordneter des Deutschen Bundestages zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine gro\u00dfe Ehre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine noch viel gr\u00f6\u00dfere Verpflichtung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser m\u00fcssen wir alle in den n\u00e4chsten Jahren gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag ist das einzige direkt vom Volk legitimierte Staatsorgan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er steht damit im Mittelpunkt unserer staatlichen Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den sich alle anderen Organe beziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag ist dar\u00fcber hinaus eines der einflussreichsten demokratischen Parlamente der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird schon dadurch deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bundestag seine Regierung w\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese beauftragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontrolliert und gegebenenfalls wieder ersetzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung ist also immer auf das Vertrauen des Bundestages angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag w\u00e4hlt seine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die Regierung ihren Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird in der \u00f6ffentlichen \u00dcbertragung h\u00e4ufig nicht eindeutig dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die in der Verfassung vorgesehene Richtlinienkompetenz des Bundeskanzlers bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundeskanzlerin bezieht sich nur auf das Handeln der Regierung und nicht auf die Entscheidungsfindung im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn das in den Medien h\u00e4ufig anders dargestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag bestimmt die politischen Zielsetzungen und die grunds\u00e4tzlichen L\u00f6sungswege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung f\u00fchrt sie aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An zwei Beispielen m\u00f6chte ich deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie weit die Entscheidungsbefugnisse des Bundestages reichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn der 90er-Jahre verklagte die FDP-Bundestagsfraktion die eigene Regierung vor dem Bundesverfassungsgericht wegen der Zul\u00e4ssigkeit der Out-of-Area-Eins\u00e4tze der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als damaliger Fraktionsvorsitzender habe ich die Klage vor dem Bundesverfassungsgericht vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie der bis heute unvergessene Kollege Peter Struck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die gleichzeitige Klage der damaligen Oppositionsfraktion SPD vertreten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund des Urteils des Bundesverfassungsgerichts bed\u00fcrfen seither alle Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr der Zustimmung des Parlamentes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sprechen wir ja heute von einer Parlamentsarmee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Zusammenhang: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in anderen L\u00e4ndern unbekannt ist und h\u00e4ufig auf Verwunderung st\u00f6\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aber bei uns nach meiner Meinung bew\u00e4hrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.520", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Staat und Soldatinnen und Soldaten vor leichtfertigen Entscheidungen sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte bei einer Einbettung der Bundeswehr in europ\u00e4ische Verteidigungsstrukturen grunds\u00e4tzlich beibehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Rahmen der Euro-Stabilisierung haben wir ein H\u00f6chstma\u00df an parlamentarischer Kontrolle erreicht und im September 2011 Rechtsgeschichte geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals ist es zum ersten Mal gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen fl\u00e4chendeckenden Parlamentsvorbehalt gegen\u00fcber den Vorrechten der Regierung bei der Au\u00dfenvertretung des Staates zu installieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser gilt bei allen die Haushaltsverantwortung des Bundestages betreffenden Entscheidungen der Bundesregierung zur Euro-Stabilisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dieses K\u00f6nigsrecht des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Haushaltsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Gesetze gegossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche dieses Recht garantieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "314.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Recht des Parlamentes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.120", 
   "children": [], 
   "end": "317.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Einnahmen und Ausgaben des Staates zu bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf auch in Zukunft nicht eingeschr\u00e4nkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.000", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Auffassung hat uns damals das Bundesverfassungsgericht best\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "333.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Einhaltung des Demokratiegebots kommt es vielmehr entscheidend darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.680", 
   "children": [], 
   "end": "338.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag der Ort bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.360", 
   "children": [], 
   "end": "343.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem eigenverantwortlich \u00fcber Einnahmen und Ausgaben entschieden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.640", 
   "children": [], 
   "end": "348.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Hinblick auf internationale und europ\u00e4ische Verbindlichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.800", 
   "children": [], 
   "end": "350.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende des Zitats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.520", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "361.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wahlergebnis vom 24.\u00a0September hat die Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse im 19.\u00a0Deutschen Bundestag st\u00e4rker ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.480", 
   "children": [], 
   "end": "364.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als gemeinhin erwartet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.160", 
   "children": [], 
   "end": "368.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zugleich auch die politischen Rollen neu verteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.120", 
   "children": [], 
   "end": "371.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung der W\u00e4hler haben wir zu akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.880", 
   "children": [], 
   "end": "388.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlament muss ein Spiegelbild der Meinungsvielfalt in der Bev\u00f6lkerung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.600", 
   "children": [], 
   "end": "389.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warne davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.840", 
   "children": [], 
   "end": "393.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonderregelungen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.200", 
   "children": [], 
   "end": "407.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszugrenzen oder gar zu stigmatisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.360", 
   "children": [], 
   "end": "410.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben das gleiche Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.040", 
   "children": [], 
   "end": "411.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleiche Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.280", 
   "children": [], 
   "end": "414.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gleiche Pflichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.760", 
   "children": [], 
   "end": "429.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im politischen Wettbewerb auf inhaltliche Auseinandersetzungen zu konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.840", 
   "children": [], 
   "end": "431.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.280", 
   "children": [], 
   "end": "432.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.120", 
   "children": [], 
   "end": "434.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier das Wort ergreift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.040", 
   "children": [], 
   "end": "439.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbernimmt pers\u00f6nlich die Verantwortung f\u00fcr das Gesagte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.640", 
   "children": [], 
   "end": "444.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Wahl sind wir jetzt die Repr\u00e4sentanten des Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.080", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Wille des Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "448.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem alle Staatsgewalt ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.480", 
   "children": [], 
   "end": "451.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ma\u00dfstab unseres Handelns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.040", 
   "children": [], 
   "end": "457.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich f\u00fchlen wir uns alle auch verantwortlich gegen\u00fcber unseren Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.200", 
   "children": [], 
   "end": "460.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns als Kandidaten nominiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.000", 
   "children": [], 
   "end": "462.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.680", 
   "children": [], 
   "end": "466.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Parteien bei der politischen Willensbildung mitwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.040", 
   "children": [], 
   "end": "470.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Parteien ist dies auch gar nicht zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.680", 
   "children": [], 
   "end": "473.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Demokratie bejaht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.440", 
   "children": [], 
   "end": "477.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss auch demokratische Parteien bejahen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.400", 
   "children": [], 
   "end": "478.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zu bedauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.960", 
   "children": [], 
   "end": "488.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wenig die Mitgliedschaft in einer Partei oder die Unterst\u00fctzung demokratischer Parteien in der \u00d6ffentlichkeit gew\u00fcrdigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.720", 
   "children": [], 
   "end": "517.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die ehrenamtliche und unentgeltliche Arbeit Zehntausender Politiker gerade auf kommunaler und regionaler Ebene nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.920", 
   "children": [], 
   "end": "519.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die die demokratische Willensbildung \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.840", 
   "children": [], 
   "end": "521.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb danke ich heute besonders allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.080", 
   "children": [], 
   "end": "522.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei der Bundestagswahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.080", 
   "children": [], 
   "end": "522.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Landtags- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.840", 
   "children": [], 
   "end": "524.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Kommunalwahlen kandidiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.960", 
   "children": [], 
   "end": "527.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber kein Mandat erhalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.760", 
   "children": [], 
   "end": "542.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit ihrem Engagement einen besonderen Beitrag f\u00fcr die lebendige Demokratie geleistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.600", 
   "children": [], 
   "end": "545.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parteien stellen das politische Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.160", 
   "children": [], 
   "end": "547.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kandidaten f\u00fcr politische \u00c4mter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.520", 
   "children": [], 
   "end": "555.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nehmen zus\u00e4tzlich Einfluss auf die Rekrutierung und Besetzung von leitenden Positionen in Verwaltung und Gerichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.600", 
   "children": [], 
   "end": "557.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist viel Macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.680", 
   "children": [], 
   "end": "567.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfe Verantwortung mit sich bringt und ein hohes Ma\u00df an Selbstkontrolle und Selbstdisziplin einfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.280", 
   "children": [], 
   "end": "568.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.840", 
   "children": [], 
   "end": "570.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir nie vergessen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.440", 
   "children": [], 
   "end": "580.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortung gegen\u00fcber dem jeweiligen Parteivotum muss zur\u00fcckstehen hinter der Verantwortung gegen\u00fcber den W\u00e4hlern und der Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.520", 
   "children": [], 
   "end": "590.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an Artikel\u00a038 unseres Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.840", 
   "children": [], 
   "end": "593.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin hei\u00dft es in Absatz\u00a01 Satz\u00a02: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.200", 
   "children": [], 
   "end": "598.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten des Deutschen Bundestages \u201esind Vertreter des ganzen Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.040", 
   "children": [], 
   "end": "607.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen unterworfen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.640", 
   "children": [], 
   "end": "609.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.200", 
   "children": [], 
   "end": "612.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein imperatives Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.040", 
   "children": [], 
   "end": "614.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.320", 
   "children": [], 
   "end": "618.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute wird unsere Demokratie erneut herausgefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.080", 
   "children": [], 
   "end": "622.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gef\u00fchlte Distanz zwischen B\u00fcrgern und Politik steigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.680", 
   "children": [], 
   "end": "623.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.800", 
   "children": [], 
   "end": "627.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in parlamentarischen und rechtsstaatlichen Verfahren getroffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.200", 
   "children": [], 
   "end": "631.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sto\u00dfen mitunter auf Unverst\u00e4ndnis oder gar auf Protest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.920", 
   "children": [], 
   "end": "636.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger erwarten politische F\u00fchrung und Reformf\u00e4higkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.880", 
   "children": [], 
   "end": "640.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie wollen auch demokratische Verst\u00e4ndigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.160", 
   "children": [], 
   "end": "641.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moderation und Ausgleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.920", 
   "children": [], 
   "end": "650.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr B\u00fcrger organisieren ihre Interessen und Initiativen au\u00dferhalb der klassischen parteipolitischen Strukturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.680", 
   "children": [], 
   "end": "656.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich ziehen sich leider zu viele Menschen ganz aus der politischen \u00d6ffentlichkeit zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.160", 
   "children": [], 
   "end": "660.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den sozialen Medien werden Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.640", 
   "children": [], 
   "end": "662.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.120", 
   "children": [], 
   "end": "663.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sexismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.320", 
   "children": [], 
   "end": "664.240", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Misstrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.240", 
   "children": [], 
   "end": "689.080", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ressentiments und populistische Hetze kultiviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.080", 
   "children": [], 
   "end": "692.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen unsere Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger nicht diesen Stimmen und Stimmungen \u00fcberlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.680", 
   "children": [], 
   "end": "693.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vielmehr unsere Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.320", 
   "children": [], 
   "end": "693.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen in die wehrhafte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.880", 
   "children": [], 
   "end": "696.720", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "engagierte und lernende Demokratie zu st\u00e4rken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.720", 
   "children": [], 
   "end": "699.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch unser Reden und durch unser Handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.600", 
   "children": [], 
   "end": "706.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.680", 
   "children": [], 
   "end": "709.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen stolz sein auf unsere lebendige Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.960", 
   "children": [], 
   "end": "713.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihr geht es nicht nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.040", 
   "children": [], 
   "end": "715.640", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Ende Mehrheiten entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.640", 
   "children": [], 
   "end": "717.400", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.400", 
   "children": [], 
   "end": "724.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Minderheiten genauso ihre Rechte wahrnehmen k\u00f6nnen und dass die Menschen erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.000", 
   "children": [], 
   "end": "729.280", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Deutschen Bundestag alle \u00dcberzeugungen zur Sprache gebracht werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.280", 
   "children": [], 
   "end": "731.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von allen B\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.120", 
   "children": [], 
   "end": "734.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal woher sie auch kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.680", 
   "children": [], 
   "end": "738.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woran sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.280", 
   "children": [], 
   "end": "747.200", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Geschlechts sie auch sind oder welchen Bildungsgrad sie besitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.200", 
   "children": [], 
   "end": "749.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es die vornehmste Aufgabe des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.400", 
   "children": [], 
   "end": "750.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freiheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.600", 
   "children": [], 
   "end": "754.520", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Grundrechte aller B\u00fcrger zu wahren und zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.520", 
   "children": [], 
   "end": "768.720", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die B\u00fcrger im Rahmen dieser Gesetze ihr Leben m\u00f6glichst frei gestalten k\u00f6nnen und ihre Privatsph\u00e4re gesch\u00fctzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.720", 
   "children": [], 
   "end": "771.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere gemeinsame Aufgabe muss es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.000", 
   "children": [], 
   "end": "772.240", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.240", 
   "children": [], 
   "end": "776.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesellschaftlichen Debatten unserer Zeit wieder dahin zur\u00fcckzuholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.600", 
   "children": [], 
   "end": "777.720", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie hingeh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.720", 
   "children": [], 
   "end": "778.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich hierhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.120", 
   "children": [], 
   "end": "780.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.760", 
   "children": [], 
   "end": "796.200", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau hier ist der Platz der Auseinandersetzung der verschiedenen politischen Ausrichtungen und \u00dcberzeugungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.200", 
   "children": [], 
   "end": "800.560", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier im Deutschen Bundestag sind die Parteien in dem Ma\u00dfe vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.560", 
   "children": [], 
   "end": "803.760", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie in freier Wahl bestimmt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.760", 
   "children": [], 
   "end": "810.280", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kommen hier die unterschiedlichen politischen Str\u00f6mungen zur Geltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.280", 
   "children": [], 
   "end": "812.320", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in dem Verh\u00e4ltnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.320", 
   "children": [], 
   "end": "815.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie von den W\u00e4hlern Unterst\u00fctzung erhalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.680", 
   "children": [], 
   "end": "818.440", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zerrbild von der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.440", 
   "children": [], 
   "end": "825.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es beispielsweise in den sozialen Medien oder in manchen Fernseh-Talkshows dargeboten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.520", 
   "children": [], 
   "end": "829.960", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt diese faire Repr\u00e4sentation nicht wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.960", 
   "children": [], 
   "end": "840.680", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei letzteren werden h\u00e4ufig Vertreter auff\u00e4lliger Positionen eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.680", 
   "children": [], 
   "end": "844.080", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dies eine h\u00f6here Einschaltquote verspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.080", 
   "children": [], 
   "end": "846.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das f\u00fcr uns? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.960", 
   "children": [], 
   "end": "853.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Menschen auf Augenh\u00f6he begegnen und ihnen Orientierung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.560", 
   "children": [], 
   "end": "855.640", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine lebendige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.640", 
   "children": [], 
   "end": "858.440", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebensnahe Debattenkultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.440", 
   "children": [], 
   "end": "861.080", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dabei eine Sprache sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.080", 
   "children": [], 
   "end": "862.760", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verstanden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.760", 
   "children": [], 
   "end": "867.520", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die unterschiedlichen Positionen klar und deutlich herausarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.520", 
   "children": [], 
   "end": "872.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich die W\u00e4hler bei ihrer Wahlentscheidung daran orientieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.440", 
   "children": [], 
   "end": "877.280", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss f\u00fcr uns der lateinische Grundsatz gelten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.280", 
   "children": [], 
   "end": "878.840", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSuaviter in modo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.840", 
   "children": [], 
   "end": "880.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f ortiter in re\u201c.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.680", 
   "children": [], 
   "end": "881.040", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.040", 
   "children": [], 
   "end": "882.800", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ma\u00dfvoll im Ton, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.800", 
   "children": [], 
   "end": "884.440", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmt in der Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.440", 
   "children": [], 
   "end": "890.720", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie auch Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier bei seiner Rede zur deutschen Einheit sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.720", 
   "children": [], 
   "end": "892.440", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kontroversen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.440", 
   "children": [], 
   "end": "893.200", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.200", 
   "children": [], 
   "end": "898.520", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber aus Differenzen darf keine Unvers\u00f6hnlichkeit entstehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.520", 
   "children": [], 
   "end": "900.040", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann ihm nur zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.040", 
   "children": [], 
   "end": "917.400", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen weniger ideologische Grabenk\u00e4mpfe und mehr problemorientierte L\u00f6sungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.400", 
   "children": [], 
   "end": "918.120", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.120", 
   "children": [], 
   "end": "923.400", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss m\u00f6chte ich noch auf die aktuelle Gr\u00f6\u00dfe des Bundestages zu sprechen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.400", 
   "children": [], 
   "end": "926.040", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versp\u00fcren alle selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.040", 
   "children": [], 
   "end": "933.680", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag mit 709\u00a0Mitgliedern eine unerwartet hohe Anzahl an Abgeordneten erreicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.680", 
   "children": [], 
   "end": "938.800", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00f6\u00dfe dieses aufgebl\u00e4hten Parlaments tr\u00e4gt eher dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.800", 
   "children": [], 
   "end": "945.760", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitsf\u00e4higkeit des Bundestages genauso wie sein Ansehen bei den B\u00fcrgern leidet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.760", 
   "children": [], 
   "end": "949.160", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wegen der dadurch gestiegenen Kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.160", 
   "children": [], 
   "end": "955.080", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie der bisherige Bundestagspr\u00e4sident Norbert Lammert rege auch ich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.080", 
   "children": [], 
   "end": "958.800", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bundestag rasch mit einer Reform des Wahlrechts befasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.800", 
   "children": [], 
   "end": "979.280", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Interesse der Funktionsf\u00e4higkeit des Parlaments darf es dabei keine taktischen Machtspiele geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.280", 
   "children": [], 
   "end": "994.360", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meiner Meinung nach war das alte Wahlrecht im Wesentlichen von allen politischen Kr\u00e4ften akzeptiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.360", 
   "children": [], 
   "end": "996.920", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es keine schnelle Einigung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.920", 
   "children": [], 
   "end": "1000.000", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte der Bundestag dieses wieder in Kraft setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.000", 
   "children": [], 
   "end": "1002.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notfalls mit verfassungs\u00e4ndernder Mehrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.720", 
   "children": [], 
   "end": "1017.320", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die neue Legislaturperiode w\u00fcnsche ich uns allen das notwendige Verantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr faire und sachgerechte Auseinandersetzungen mit Klarheit und Augenma\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.320", 
   "children": [], 
   "end": "1020.960", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.960", 
   "children": [], 
   "end": "1025.840", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Demokratie hohe Integrationskraft besitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.840", 
   "children": [], 
   "end": "1030.040", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht sprachlos gegen\u00fcber Hetze und Parolen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.040", 
   "children": [], 
   "end": "1039.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Provokationen Argumente entgegensetzen und dass wir ernsthaft L\u00f6sungen f\u00fcr die Probleme der Zukunft finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.440", 
   "children": [], 
   "end": "1041.480", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf eine gute Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.480", 
   "children": [], 
   "end": "1067.120", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.120", 
   "children": [], 
   "end": "1081.960", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt rufe ich den Tagesordnungspunkt\u00a02 auf:"
   ]
  }
 ]
}