{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "0.002", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.002", 
   "children": [], 
   "end": "0.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.320", 
   "children": [], 
   "end": "2.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Jahreswechsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.960", 
   "children": [], 
   "end": "3.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wieder viele Menschen in unserem Land gute Vors\u00e4tze f\u00fcr das neue Jahr gefasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.240", 
   "children": [], 
   "end": "4.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen am Vorsatz der NATO festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigungsausgaben bis 2024 schrittweise bis zur Zielmarke von 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts anzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.561", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir der Fraktion Die Linke folgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.561", 
   "children": [], 
   "end": "8.562", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir genau das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.562", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag ist kurz und knapp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist leider inhaltlich zu kurz gesprungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.161", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht n\u00e4mlich nicht um mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.161", 
   "children": [], 
   "end": "12.162", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um mehr Geld f\u00fcr Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.162", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Kollegen Lindner sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um einen Pappkameraden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um eine Zielmarke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei soll es bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinbarung von Wales im September 2014\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese wurde \u00fcbrigens im Konsens aller NATO-Mitgliedstaaten mitgetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.760", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Hitschler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von unserem heutigen Bundespr\u00e4sidenten und damaligen Au\u00dfenminister Steinmeier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat damals genauso Sinn gemacht wie heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beschluss dient unserer Sicherheit in einer instabiler gewordenen Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund f\u00fcr den damaligen NATO-Beschluss lag in der geostrategischen Ver\u00e4nderung im Umfeld der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Die Linke buchstabiere ich es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim durch Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den andauernden Konflikt im Osten der Ukraine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Neu sich meldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon so oft dar\u00fcber diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie einfach zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verstehen Sie es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So erkl\u00e4rt sich auch die Bereitschaft aller NATO-Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigungsausgaben generell zu erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nicht origin\u00e4r etwas mit US-Pr\u00e4sident Donald Trump zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das nur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn halt kennen und wie es seine Art ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen unfreundlicher und direkter formuliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefordert wird es schon lange\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit 2002\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa von US-Pr\u00e4sident Barack Obama und vielen anderen hochrangigen US-Politikern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn wir in uns hineinhorchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erkennen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie alle doch nicht ganz unrecht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn in einer Gemeinschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch die NATO; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Henning Otte hat zu Recht davon gesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir nicht nur Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.481", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen auch Pflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.481", 
   "children": [], 
   "end": "44.482", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasten und B\u00fcrden gerecht miteinander teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.482", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Neu kennt diese Diskussionen aus vielen Debatten in der Parlamentarischen Versammlung der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gell?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer immer fragiler werdenden Welt ist Sicherheit nat\u00fcrlich nicht zum Nulltarif zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist f\u00fcr mich dabei auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcndnis- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landesverteidigung zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Linken rufe ich zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sen Sie sich von Ihren ideologischen Scheuklappen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erkennen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verteidigungsf\u00e4higkeit und Verteidigungsbereitschaft in einem B\u00fcndnis die Voraussetzungen daf\u00fcr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich auf uns verlassen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gut beraten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Europ\u00e4er mehr in unsere eigene Sicherheit zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO ist genannt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Erkl\u00e4rung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zugleich der St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Pfeilers der NATO dient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen wir eine Bundeswehr mit modernster Ausr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der von unserer Bundesverteidigungsministerin eingeleiteten Trendwende ist ein wichtiger Schritt getan worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Trendwende zu verstetigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer planbaren Steigerung der Haushaltsmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir unseren Soldatinnen und Soldaten schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer \u00fcber das 2-Prozent-Ziel der NATO spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss den Menschen aber auch deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht von heute auf morgen erreicht werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eben bis 2024. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Politik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das zu betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist immer auch mit Dialogbereitschaft verbunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss auf den Wappenspruch der NATO verweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWachsamkeit ist der Preis der Freiheit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es im Wappenspruch der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Freiheit unseres Landes und unseres nordatlantischen B\u00fcndnisses wollen wir unter allen Umst\u00e4nden erhalten und notfalls auch verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich Die Linke in einer ruhigen Minute einmal vertieft Gedanken dar\u00fcber macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird sie erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie richtig das ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zur Diskussion im Verteidigungsausschuss haben Sie dazu gen\u00fcgend Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.480", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Kurzintervention erteile ich dem Kollegen Neu von der Fraktion Die Linke das Wort."
   ]
  }
 ]
}