{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausnahmsweise ein Satz zur AfD:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgerechnet die Truppe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir liegt ein entsprechender Artikel vor\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Fraktionssitzungen mehrere Zehntausend Euro f\u00fcr Schnittchen und Mettigel rausballert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich hier als moralisch integer dar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht schlecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihren Reihen ist es doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo mittlerweile mehrere Personen Doppelmandate haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in den anderen Fraktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab nach Hause!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun aber zum ernsthaften Teil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Die Linke unterst\u00fctzt eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr Abgeordnete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Entsch\u00e4digung ist richtig und notwendig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein gro\u00dfer Fortschritt des Grundgesetzes gewesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die parlamentarische Demokratie und die einzelnen Abgeordneten unabh\u00e4ngig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei bleiben wir selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Korte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung des Kollegen Brandner?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "84.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Mettigeln ist alles gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man nicht vertiefen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl kann man sich keinen schlanken Fu\u00df machen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Probleme.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auf einen Punkt eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem es von seri\u00f6ser Seite Kritik gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entscheidende Frage lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wirkt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Menschen drau\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hart arbeiten m\u00fcssen und nicht wie wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut bezahlt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ganzen Tag Politik machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch in der Tat erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn 40\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung heute weniger Einkommen zur Verf\u00fcgung haben als in den 90er-Jahren und sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Debatten wir hier f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch auch nicht weiter problematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das anzusprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man doch tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hauptproblem heute ist das Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.680", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kommt das auch so extrem schr\u00e4g r\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen werden wir dem auch nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Position ist \u00fcbrigens auch nicht neu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die haben wir schon in der letzten Legislaturperiode vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem 24.\u00a0September sind wir gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt einen neuen Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekannterma\u00dfen kriegen die gro\u00dfen Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem die Partei der Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts gebacken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Regierung zu bilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ganze Bundestag arbeitet auf Sparflamme; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wei\u00df jeder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber haben wir mehrfach diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns vor Augen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Bild wir nach drau\u00dfen geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kriegen die das auf einmal ganz schnell hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der einzige Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem sogar die FDP bereit ist mitzuspielen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Korte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie noch einmal unterbrechen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Brandner wollte eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt also dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das hier l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist berechtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser muss man sich stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn das unangenehm ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss Transparenz herstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten wir diese Debatte dazu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns auf eine wirkliche Reform des Abgeordnetenrechts zu verst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ein Beispiel zu nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum zahlen wir alle hier noch immer nicht in die gesetzliche Rentenversicherung ein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns das doch breit angehen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es auch mehr Akzeptanz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu einer Erh\u00f6hung kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Di\u00e4ten sind nun wirklich \u00fcppig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wei\u00df jeder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach einen Teil spenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat meine Fraktion in den letzten Jahren gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben da einen Verein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt jetzt zu weit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte denken Sie an die Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man etwas an Fu\u00dfballclubs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Antirassismus-Initiativen und vieles andere mehr weitergeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der 18.\u00a0Wahlperiode waren das fast 700\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr gute Initiativen ausgegeben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man das machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gro\u00dfe Reform hinzubekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bringt Akzeptanz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Redezeit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten ein wenig mehr auf dem Zettel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Leute drau\u00dfen uns eigentlich wahrnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "276.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Korte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.520", 
   "children": [], 
   "end": "278.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Rednerin in dieser lebendigen Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Britta Ha\u00dfelmann f\u00fcr B\u00dcNDNIS\u00a090/DIE GR\u00dcNEN."
   ]
  }
 ]
}