{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Umfrage der Initiative Neue Soziale Marktwirtschaft in Deutschland Anfang dieses Jahres"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat es an den Tag gebracht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vertrauen der Menschen in die soziale Marktwirtschaft hat in Deutschland einen Tiefstand erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss uns allen schon zu denken geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Siemens jetzt in Gang gesetzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird noch ein paar Menschen mehr dazu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der sozialen Marktwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Grundlage f\u00fcr das Wirtschaftsmodell Deutschland und den Erfolg Deutschlands darstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu zweifeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir in der Politik k\u00f6nnen nat\u00fcrlich keine Arbeitspl\u00e4tze schaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da stimme ich meinen Vorrednern zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen auch keine herbeizaubern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen die Konzerne an ihre Verantwortung erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kaeser ist einer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der st\u00e4ndig \u00fcber die Verantwortlichkeit von Unternehmern philosophiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er meint auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wahlergebnis ist das Versagen der Eliten in Deutschland.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob er sich dazurechnet oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nat\u00fcrlich nicht sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber an dem Vorgehen von Siemens kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Konzern diese Nachricht verk\u00fcndet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erinnern sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einigen Jahren hat sich die Siemens AG deutschlandweit daf\u00fcr feiern lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einen Besch\u00e4ftigungspakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sogenannte Radolfzell-II-Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.240", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschlossen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werkschlie\u00dfungen und Entlassungen k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nur nach vorheriger Absprache mit dem Betriebsrat und der Gewerkschaft verk\u00fcndet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hat Siemens hier gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siemens hat die Besch\u00e4ftigten mit einer Pressekonferenz \u00fcberrascht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mit allen Betriebsr\u00e4ten gesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keiner der Betriebsr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner der Werksleiter wusste von diesem geplanten Kahlschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist der Kritikpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man nicht mit den Leuten umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man nicht mit den Besch\u00e4ftigten eines Unternehmens umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Blicken wir doch einmal auf die beiden Werke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Sachsen geschlossen werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In G\u00f6rlitz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr K\u00fchn hat es kurz angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden keine Gasturbinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Dampfturbinen f\u00fcr einen universellen Einsatz hergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.160", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon vor drei Jahren hat in G\u00f6rlitz eine Umstrukturierung stattgefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber 100\u00a0Arbeitspl\u00e4tze gekostet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Werk geschlossen werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit ist die Produktion weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt kommt der zweite Punkt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um eine Umlagerung der Produktion von G\u00f6rlitz nach M\u00fclheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Know-how aus der Region wird in die alten Bundesl\u00e4nder verlagert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitspl\u00e4tze verschwinden und damit die Berufsausbildung und auch die Weiterbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Riesennetzwerk wird also aus G\u00f6rlitz verschwinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Besch\u00e4ftigten in G\u00f6rlitz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man sich immer wieder auf der Zunge zergehen lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Mitglied im Siemens-Konzern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verdienen nach wie vor ungef\u00e4hr 13\u00a0Prozent weniger als ihre Kolleginnen und Kollegen in den alten Bundesl\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie es effizienter sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Produktion nach M\u00fclheim zu verlagern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss mir Herr Kaeser einmal vorrechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau derselbe Blick nach Leipzig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Leipzig werden keine Gasturbinen hergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Leipzig werden Kompressoren hergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von 170 industriellen Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Leipzig realisiert worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind 5\u00a0Kompressorenanlagen f\u00fcr Kraftwerke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "165 Anlagen wurden in die Gasindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die \u00d6lindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Petrochemie und in die chemische Industrie geliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also besteht auch dort im Prinzip kein direkter Zusammenhang zum geplanten Stellenabbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kommt der Gipfel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Werk in Leipzig ist nicht einmal im Tarifverbund Ost. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "27\u00a0Jahre nach der deutschen Einheit betreibt Siemens Werke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht einmal zum Tarifgebiet Ost geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst jetzt hat sich Siemens bereit erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen eines f\u00fcnfj\u00e4hrigen Stufenplans das Werk in Leipzig in den Tarif Ost zu heben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr einen Konzern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der weltweit aufgestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das ziemlich skandal\u00f6s."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht mir nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unternehmerische Entscheidungen einzugreifen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht auch gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siemens muss selbst wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es seine Zukunftsf\u00e4higkeit herstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "300.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Mittelst\u00e4ndler w\u00fcrde zuerst immer dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch morgen die F\u00e4higkeiten seiner gut ausgebildeten Besch\u00e4ftigten zu nutzen und den Standort zu erhalten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.600", 
   "children": [], 
   "end": "315.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das verlangen wir auch von Siemens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.040", 
   "children": [], 
   "end": "329.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen an der Seite der Besch\u00e4ftigten und werden mit ihnen gemeinsam k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.840", 
   "children": [], 
   "end": "334.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Eva H\u00f6gl hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}