{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt ein Antrag der Fraktion der CDU/CSU zur Weitergeltung der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages sowie weiterer Gesch\u00e4ftsordnungen und Richtlinien vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiterhin liegen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion der AfD sowie zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist mitgeteilt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wort gew\u00fcnscht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen haben sich auf eine f\u00fcnfmin\u00fctige Runde verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat als erster Redner der Kollege Carsten Schneider von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der heutigen Konstituierung nimmt der Deutsche Bundestag zum 19.\u00a0Mal seine Arbeit auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist die wichtigste Institution im Parlamentarismus in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "79.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ist zugleich die Herzkammer unserer Demokratie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur wir Abgeordneten sind vom Volk gew\u00e4hlt und damit unmittelbar legitimiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Haus debattieren wir \u00fcber die besten politischen L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "streiten um die besten Argumente und ringen um Mehrheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle vier Jahre tun wir das in Wahlk\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazwischen aber hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Debatten im Bundestag sind daher das Thermometer f\u00fcr die Lebendigkeit unserer Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unseren Debatten wiederfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.320", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "identifizieren sie sich auch mit unserem Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aber am K\u00fcchentisch zu Hause oder am Stammtisch heftige politische Diskussionen stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Bundestag so nicht wiederfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verlieren wir als Abgeordnete unseren R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstkritisch f\u00fcge ich hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war durchaus in den letzten Jahren der Fall und muss sich dringend \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag muss wieder zur zentralen B\u00fchne der politischen Auseinandersetzung werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht Talkshows im Fernsehen oder Einzelinterviews von Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Politikstil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "153.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.640", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute eine rechtspopulistische Partei hier im Bundestag haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in diesem Wahlkampf jeden politischen Streit um die besseren Ideen und Konzepte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Debatte um die besten Argumente verweigert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vernebelungsstrategie mag in den vergangenen beiden Wahlk\u00e4mpfen funktioniert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesmal f\u00fchrte sie aber dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politischen R\u00e4nder st\u00e4rker wurden denn je."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Bundestag wieder lebendiger werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er braucht keine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu arbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir halten uns eine Regierung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er braucht Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns hier mit der gleich zu beschlie\u00dfenden Gesch\u00e4ftsordnung selbst geben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regeln m\u00fcssen dem Anspruch des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herzkammer der Demokratie zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerecht werden und diesen auch abbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass diese Regeln reformbed\u00fcrftig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht neu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran haben wir bereits in der vergangenen Legislaturperiode gearbeitet und waren uns auch in vielen Punkten einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl hat Ihre Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man denn noch von einer Union sprechen kann\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende eine Einigung blockiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wir wollen heute nach vorne schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb beantragen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sie denn im Bundestag gew\u00e4hlt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich viermal im Jahr einer direkten Befragung im Parlament stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.680", 
   "children": [], 
   "end": "243.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viermal im Jahr ist nicht zu viel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen selbst festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu wir die Regierung in der Regierungsbefragung befragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "261.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen kann doch niemand sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Blockade der Union in der letzten Legislatur h\u00e4tten wir diese Meilensteine schon l\u00e4ngst beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren an einen Koalitionsvertrag gebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Union das verhindert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "282.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir das nicht beschlie\u00dfen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.560", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Selbstkritik geh\u00f6rt dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "286.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt allerdings keinen Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder haben wir den schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben uns heute hier eine Gesch\u00e4ftsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in freier Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute frei dar\u00fcber zu entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Springen Sie auch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir heute einen Neustart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und geben wir uns Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Parlament st\u00e4rken!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat mehr Kompetenzen als die meisten anderen Parlamente in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen schauen auch viele in Europa auf uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "320.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei unseren Kompetenzen sind wir Vorbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.160", 
   "children": [], 
   "end": "321.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.480", 
   "children": [], 
   "end": "321.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir hier debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir noch besser werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.440", 
   "children": [], 
   "end": "322.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt der Kollege Dr.\u00a0Bernd Baumann von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.760", 
   "children": [], 
   "end": "341.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.120", 
   "children": [], 
   "end": "354.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.920", 
   "children": [], 
   "end": "358.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer deutlicher zeigte sich im Verlauf dieses Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.840", 
   "children": [], 
   "end": "364.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD in den Bundestag einziehen w\u00fcrde und dass sie auch den Alterspr\u00e4sidenten stellen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.800", 
   "children": [], 
   "end": "372.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie neben vielen jungen Abgeordneten eben auch den \u00e4ltesten Abgeordneten mit an Bord hatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.640", 
   "children": [], 
   "end": "374.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als dies deutlich wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.600", 
   "children": [], 
   "end": "378.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4nderten Sie hier im alten Bundestag ganz schnell die Gesch\u00e4ftsordnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.960", 
   "children": [], 
   "end": "380.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "knapp vor der Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.320", 
   "children": [], 
   "end": "383.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Wochen vor Ende Sitzungsperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.040", 
   "children": [], 
   "end": "384.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.320", 
   "children": [], 
   "end": "385.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ein so durchsichtiges Man\u00f6ver; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.640", 
   "children": [], 
   "end": "387.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lassen wir Ihnen hier nicht durchgehen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.480", 
   "children": [], 
   "end": "387.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine List, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.960", 
   "children": [], 
   "end": "391.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sie die AfD ausgrenzen wollten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.560", 
   "children": [], 
   "end": "394.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann so nicht weitergehen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.480", 
   "children": [], 
   "end": "401.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hatte gerade den 13.\u00a0Wahlsieg in Folge erzielt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.800", 
   "children": [], 
   "end": "403.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Triumphserie bei Landtagswahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so zuvor keine Partei nach ihrer Gr\u00fcndung erzielt hatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.280", 
   "children": [], 
   "end": "411.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der alte Bundestag aber \u00e4nderte die Gesch\u00e4ftsordnung pl\u00f6tzlich so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.960", 
   "children": [], 
   "end": "414.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht mehr der \u00e4lteste Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.920", 
   "children": [], 
   "end": "419.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der mit der l\u00e4ngsten Dienstzeit die erste Sitzung als Alterspr\u00e4sident er\u00f6ffnen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.520", 
   "children": [], 
   "end": "422.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das w\u00fcrde dann nicht mehr ein AfD-Abgeordneter sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.680", 
   "children": [], 
   "end": "424.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie begr\u00fcndeten dies damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.360", 
   "children": [], 
   "end": "430.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur der dienst\u00e4lteste Abgeordnete eine korrekte Sitzungsleitung sicherstellen k\u00f6nne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.400", 
   "children": [], 
   "end": "431.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Argument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.800", 
   "children": [], 
   "end": "432.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.000", 
   "children": [], 
   "end": "432.880", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.880", 
   "children": [], 
   "end": "436.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit 1848 ist in Deutschland Tradition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.400", 
   "children": [], 
   "end": "441.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die konstituierende Sitzung nat\u00fcrlich vom \u00e4ltesten Mitglied der Versammlung er\u00f6ffnet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.520", 
   "children": [], 
   "end": "452.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eine Tradition von der Frankfurter Paulskirche bis Gustav Stresemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.840", 
   "children": [], 
   "end": "454.760", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Adenauer \u00fcber Brandt bis Kohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.760", 
   "children": [], 
   "end": "457.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja bis zu der ersten Regierung Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.840", 
   "children": [], 
   "end": "458.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Reichstage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.880", 
   "children": [], 
   "end": "463.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Bundestage konnten dem Argument \u201eDienstalter\u201c nichts abgewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.080", 
   "children": [], 
   "end": "464.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja auch klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.080", 
   "children": [], 
   "end": "469.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In 150\u00a0Jahren Parlamentsgeschichte blieb die Regel des Alterspr\u00e4sidenten unangetastet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.320", 
   "children": [], 
   "end": "470.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unangetastet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.200", 
   "children": [], 
   "end": "471.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab eine Ausnahme: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.400", 
   "children": [], 
   "end": "478.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1933 hat Hermann G\u00f6ring die Regel gebrochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.280", 
   "children": [], 
   "end": "491.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er politische Gegner ausgrenzen wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.400", 
   "children": [], 
   "end": "492.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals Clara Zetkin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.320", 
   "children": [], 
   "end": "493.480", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie sich auf solch schiefe Bahn begeben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.480", 
   "children": [], 
   "end": "496.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie zur\u00fcck auf die Linie der gro\u00dfen deutschen Demokraten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.960", 
   "children": [], 
   "end": "498.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu fordere ich Sie hier auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.320", 
   "children": [], 
   "end": "506.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn stets er\u00f6ffnete der Parlamentarier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.560", 
   "children": [], 
   "end": "516.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aufgrund von Lebenserfahrung und Altersweisheit Versammlungen besonders umsichtig er\u00f6ffnen konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.160", 
   "children": [], 
   "end": "519.400", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren die Idee und die Tradition \u00fcber 150\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.400", 
   "children": [], 
   "end": "523.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn zur blo\u00dfen Er\u00f6ffnung ist ja kein geballtes Gesch\u00e4ftsordnungswissen vonn\u00f6ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.680", 
   "children": [], 
   "end": "527.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird sofort ein Versammlungspr\u00e4sident gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.800", 
   "children": [], 
   "end": "529.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der versiert in der Sache ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.600", 
   "children": [], 
   "end": "531.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb ist Ihr Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.400", 
   "children": [], 
   "end": "534.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Dienst\u00e4lteste m\u00fcsse aus fachlichen Gr\u00fcnden er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.080", 
   "children": [], 
   "end": "535.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlichtweg unsinnig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.160", 
   "children": [], 
   "end": "539.840", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.840", 
   "children": [], 
   "end": "542.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Presse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.200", 
   "children": [], 
   "end": "544.240", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns ja nicht durchg\u00e4ngig gewogen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.240", 
   "children": [], 
   "end": "545.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.120", 
   "children": [], 
   "end": "547.800", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Man\u00f6ver gegen die AfD durchsichtig sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.800", 
   "children": [], 
   "end": "549.480", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sprach von Lex AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.480", 
   "children": [], 
   "end": "552.240", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u201eTagesspiegel\u201c sprach von \u201eTrickserei\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.240", 
   "children": [], 
   "end": "554.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFocus\u201c res\u00fcmierte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.160", 
   "children": [], 
   "end": "559.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung wirft kein gutes Licht auf die parlamentarische Kultur in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.120", 
   "children": [], 
   "end": "560.160", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.160", 
   "children": [], 
   "end": "568.480", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.480", 
   "children": [], 
   "end": "568.640", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.640", 
   "children": [], 
   "end": "569.720", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.720", 
   "children": [], 
   "end": "572.600", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die Angst vor der AfD und ihren W\u00e4hlern sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.600", 
   "children": [], 
   "end": "574.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie zu solchen Mitteln greifen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.960", 
   "children": [], 
   "end": "576.640", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fordere ich Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.640", 
   "children": [], 
   "end": "577.560", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie um! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.560", 
   "children": [], 
   "end": "581.560", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen Sie wie wir den bew\u00e4hrten Traditionen des deutschen Parlamentarismus! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.560", 
   "children": [], 
   "end": "583.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie unserem Antrag zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.720", 
   "children": [], 
   "end": "593.000", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.000", 
   "children": [], 
   "end": "594.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie zur Kenntnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.600", 
   "children": [], 
   "end": "596.520", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der alte Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.520", 
   "children": [], 
   "end": "604.840", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie alles untereinander regeln und die Konkurrenz wegdr\u00fccken konnten wie hier bei der Frage des Alterspr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.840", 
   "children": [], 
   "end": "606.440", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde abgew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.440", 
   "children": [], 
   "end": "607.280", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Volk hat entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.280", 
   "children": [], 
   "end": "613.080", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun beginnt eine neue Epoche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.080", 
   "children": [], 
   "end": "616.040", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dieser Stunde an werden hier Themen neu verhandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.040", 
   "children": [], 
   "end": "619.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur Ihre Man\u00f6ver und Tricks bei der Gesch\u00e4ftsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.320", 
   "children": [], 
   "end": "620.880", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern k\u00fcnftig auch Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.880", 
   "children": [], 
   "end": "622.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gigantische Schulden\u00fcbernahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.440", 
   "children": [], 
   "end": "624.000", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "riesige Einwanderungszahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.000", 
   "children": [], 
   "end": "628.320", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offene Grenzen und immer brutalere Kriminalit\u00e4t auf unseren Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.320", 
   "children": [], 
   "end": "646.080", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.080", 
   "children": [], 
   "end": "649.720", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt der Kollege Jan Korte von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.720", 
   "children": [], 
   "end": "657.720", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.720", 
   "children": [], 
   "end": "659.240", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.240", 
   "children": [], 
   "end": "661.320", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.320", 
   "children": [], 
   "end": "664.640", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Kritik an der parlamentarischen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.640", 
   "children": [], 
   "end": "668.840", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gesch\u00e4ftsordnung und vielem anderen mehr will ich zumindest an eines erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.840", 
   "children": [], 
   "end": "671.320", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sitzen hier aufgrund von freien Wahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.320", 
   "children": [], 
   "end": "673.400", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Millionen andere nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.400", 
   "children": [], 
   "end": "675.960", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir sind dem Grundgesetz verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.960", 
   "children": [], 
   "end": "683.720", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht einfach irgendein Gesetz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.720", 
   "children": [], 
   "end": "690.320", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das die humane und demokratische Antwort auf die Verheerung und die Leichenberge des NS-Faschismus gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.320", 
   "children": [], 
   "end": "693.240", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt es jeden Tag zu verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.240", 
   "children": [], 
   "end": "696.040", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt nat\u00fcrlich auch berechtigte Kritik an unserem Verfahren hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.040", 
   "children": [], 
   "end": "706.240", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Parlamentarismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.240", 
   "children": [], 
   "end": "709.720", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser m\u00fcssen wir uns stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.720", 
   "children": [], 
   "end": "712.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen das bessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.000", 
   "children": [], 
   "end": "716.280", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir als Linke zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.280", 
   "children": [], 
   "end": "717.440", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich kurz vorstellen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.440", 
   "children": [], 
   "end": "719.720", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Ganze lebendiger machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.720", 
   "children": [], 
   "end": "724.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nat\u00fcrlich wirklich eine bessere Kontrolle des Regierungshandelns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.880", 
   "children": [], 
   "end": "728.600", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen die Abgeordnetenrechte und den Bundestag als solchen st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.600", 
   "children": [], 
   "end": "729.520", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.520", 
   "children": [], 
   "end": "733.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einmal die Regierungsbefragung und die Fragestunde gesehen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.240", 
   "children": [], 
   "end": "734.240", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder besser gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.240", 
   "children": [], 
   "end": "735.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ertragen musste\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.040", 
   "children": [], 
   "end": "736.800", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder live hier oder bei Phoenix, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.800", 
   "children": [], 
   "end": "737.160", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.160", 
   "children": [], 
   "end": "739.480", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese grundlegend reformieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.480", 
   "children": [], 
   "end": "747.240", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat der gesch\u00e4tzte Pr\u00e4sident Lammert viel Richtiges gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.240", 
   "children": [], 
   "end": "748.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt zwingend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.600", 
   "children": [], 
   "end": "750.360", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.360", 
   "children": [], 
   "end": "752.960", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders nat\u00fcrlich die Oppositionsfraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.960", 
   "children": [], 
   "end": "754.760", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Themen vorschlagen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.760", 
   "children": [], 
   "end": "755.840", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Beispiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.840", 
   "children": [], 
   "end": "757.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sie denn gew\u00e4hlt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.000", 
   "children": [], 
   "end": "760.600", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundeskanzlerin und der Bundesregierung sehr unangenehm sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.600", 
   "children": [], 
   "end": "762.400", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz zentral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.400", 
   "children": [], 
   "end": "764.120", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.120", 
   "children": [], 
   "end": "765.280", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wirklich nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.280", 
   "children": [], 
   "end": "765.840", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.840", 
   "children": [], 
   "end": "773.160", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Befragung der Bundeskanzlerin lediglich in der Bundespressekonferenz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.160", 
   "children": [], 
   "end": "774.040", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.040", 
   "children": [], 
   "end": "781.240", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.240", 
   "children": [], 
   "end": "781.720", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.720", 
   "children": [], 
   "end": "784.400", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten das auch noch aus einem anderen Grunde tun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.400", 
   "children": [], 
   "end": "785.960", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens wollen wir hier besser werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.960", 
   "children": [], 
   "end": "786.800", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.800", 
   "children": [], 
   "end": "787.880", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessern streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.880", 
   "children": [], 
   "end": "791.560", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr man \u00fcbrigens Sachargumente und viele Stunden Zeit braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.560", 
   "children": [], 
   "end": "792.280", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube ferner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.280", 
   "children": [], 
   "end": "793.800", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch politisch sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.800", 
   "children": [], 
   "end": "796.760", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ein Zeichen an diejenigen zu senden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.760", 
   "children": [], 
   "end": "798.120", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich abgewandt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.120", 
   "children": [], 
   "end": "801.480", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gar keine Teilhabe an dieser Demokratie mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.480", 
   "children": [], 
   "end": "802.360", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht mehr w\u00e4hlen gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.360", 
   "children": [], 
   "end": "804.000", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit nichts mehr zu tun haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.000", 
   "children": [], 
   "end": "804.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.600", 
   "children": [], 
   "end": "805.000", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.000", 
   "children": [], 
   "end": "805.800", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mindeste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.800", 
   "children": [], 
   "end": "806.800", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.800", 
   "children": [], 
   "end": "807.880", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es besser zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.880", 
   "children": [], 
   "end": "809.680", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang komme ich zum zweiten Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.680", 
   "children": [], 
   "end": "810.640", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.640", 
   "children": [], 
   "end": "811.160", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.160", 
   "children": [], 
   "end": "812.080", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einbringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.080", 
   "children": [], 
   "end": "813.160", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.160", 
   "children": [], 
   "end": "815.000", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es im Grundgesetz vorgeschrieben ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.000", 
   "children": [], 
   "end": "815.800", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.800", 
   "children": [], 
   "end": "816.720", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.720", 
   "children": [], 
   "end": "821.400", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vier im Grundgesetz zwingend vorgeschriebenen Aussch\u00fcsse des Bundestages einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.400", 
   "children": [], 
   "end": "822.800", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind der Ausw\u00e4rtige Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.800", 
   "children": [], 
   "end": "823.920", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europaausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.920", 
   "children": [], 
   "end": "827.120", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verteidigungsausschuss und der Petitionsausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.120", 
   "children": [], 
   "end": "828.240", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.240", 
   "children": [], 
   "end": "829.400", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.400", 
   "children": [], 
   "end": "830.320", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.320", 
   "children": [], 
   "end": "831.720", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen sitzen wir zusammen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.720", 
   "children": [], 
   "end": "833.040", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.040", 
   "children": [], 
   "end": "835.360", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nichts mit Koalitionsverhandlungen zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.360", 
   "children": [], 
   "end": "836.720", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag ist gew\u00e4hlt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.720", 
   "children": [], 
   "end": "837.960", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten mit der Arbeit beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.960", 
   "children": [], 
   "end": "841.480", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.480", 
   "children": [], 
   "end": "842.600", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.600", 
   "children": [], 
   "end": "846.880", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben logischerweise gerade in diesen Zeiten einen Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.880", 
   "children": [], 
   "end": "848.360", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Parlament arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.360", 
   "children": [], 
   "end": "852.040", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir miteinander streiten und ringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.040", 
   "children": [], 
   "end": "856.040", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Monaten Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.040", 
   "children": [], 
   "end": "856.520", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.520", 
   "children": [], 
   "end": "856.880", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.880", 
   "children": [], 
   "end": "860.600", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr muss man beraten und Expertise einholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.600", 
   "children": [], 
   "end": "863.200", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eigentlich v\u00f6llig logisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.200", 
   "children": [], 
   "end": "866.040", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Jamaika nun kommt oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.040", 
   "children": [], 
   "end": "867.840", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir alles sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.840", 
   "children": [], 
   "end": "870.520", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Verhandlungen k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.520", 
   "children": [], 
   "end": "875.400", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir monatelang den Bundestag in Geiselhaft nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.400", 
   "children": [], 
   "end": "878.680", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Sie Ihre Befindlichkeiten in Ihrer Koalition gel\u00f6st haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.680", 
   "children": [], 
   "end": "879.520", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.520", 
   "children": [], 
   "end": "886.720", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns als Bundestag arbeiten und streiten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.720", 
   "children": [], 
   "end": "888.040", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.040", 
   "children": [], 
   "end": "889.120", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich ansprechen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.120", 
   "children": [], 
   "end": "889.560", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.560", 
   "children": [], 
   "end": "894.040", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch etwas mit dem Selbstbild des Bundestages zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.040", 
   "children": [], 
   "end": "897.200", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind wir als Abgeordnete so selbstbewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.200", 
   "children": [], 
   "end": "898.600", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.600", 
   "children": [], 
   "end": "904.360", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie innere Organisation des Bundestages h\u00e4ngt nicht an Koalitionsverhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.360", 
   "children": [], 
   "end": "906.040", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie sie aussehen\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.040", 
   "children": [], 
   "end": "906.560", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.560", 
   "children": [], 
   "end": "909.640", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Selbstbewusstsein sollten wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.640", 
   "children": [], 
   "end": "913.120", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.120", 
   "children": [], 
   "end": "918.400", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen zielen unsere Antr\u00e4ge auf die St\u00e4rkung des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.400", 
   "children": [], 
   "end": "924.200", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf mehr Diskurs in diesem Bundestag und heute vor allem als ein Zeichen an diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.200", 
   "children": [], 
   "end": "925.840", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich abgewandt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.840", 
   "children": [], 
   "end": "929.200", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr die wir auch hier sitzen und die wir zur\u00fcckgewinnen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.200", 
   "children": [], 
   "end": "930.960", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr demokratische L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.960", 
   "children": [], 
   "end": "931.920", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Streit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.920", 
   "children": [], 
   "end": "934.680", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschenw\u00fcrde und f\u00fcr das Kenntlichmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.680", 
   "children": [], 
   "end": "937.720", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in diesem Haus die fundamentalen Unterschiede liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.720", 
   "children": [], 
   "end": "938.920", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.920", 
   "children": [], 
   "end": "940.440", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bundestag beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.440", 
   "children": [], 
   "end": "941.600", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.600", 
   "children": [], 
   "end": "944.040", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcsste doch eigentlich auf der Hand liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.040", 
   "children": [], 
   "end": "946.160", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich um Zustimmung f\u00fcr unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.160", 
   "children": [], 
   "end": "959.080", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt Herr Kollege Michael Grosse-Br\u00f6mer von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.080", 
   "children": [], 
   "end": "966.760", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.760", 
   "children": [], 
   "end": "968.320", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.320", 
   "children": [], 
   "end": "970.080", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.080", 
   "children": [], 
   "end": "971.800", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Schneider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.800", 
   "children": [], 
   "end": "972.280", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich verstehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.280", 
   "children": [], 
   "end": "975.680", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit 20\u00a0Prozent als Bundestagswahlergebnis nach einem Schuldigen sucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.680", 
   "children": [], 
   "end": "976.400", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.400", 
   "children": [], 
   "end": "977.640", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht immer nur ins Kanzleramt zu gucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.640", 
   "children": [], 
   "end": "979.120", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Suchen Sie im Willy-Brandt-Haus! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.120", 
   "children": [], 
   "end": "980.280", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist der Erfolg gr\u00f6\u00dfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.280", 
   "children": [], 
   "end": "981.360", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie einen Schuldigen finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.360", 
   "children": [], 
   "end": "985.720", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht dann vor allen Dingen auch schneller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.720", 
   "children": [], 
   "end": "995.160", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon abgesehen stehen wir heute am Beginn einer Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.160", 
   "children": [], 
   "end": "996.880", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bald\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.880", 
   "children": [], 
   "end": "1002.280", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort nach der Konstituierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.280", 
   "children": [], 
   "end": "1004.240", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsf\u00e4higkeit hergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.240", 
   "children": [], 
   "end": "1010.120", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 289\u00a0Kolleginnen und Kollegen als neu gew\u00e4hlte Abgeordnete unter uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.120", 
   "children": [], 
   "end": "1015.640", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der letzten Legislaturperiode diesem Bundestag nicht angeh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.640", 
   "children": [], 
   "end": "1018.800", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Fraktionen sind neu ins Parlament gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.800", 
   "children": [], 
   "end": "1026.680", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese neuen Abgeordneten werden jetzt mit teils umfangreichen \u00c4nderungsantr\u00e4gen zur Gesch\u00e4ftsordnung begr\u00fc\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.680", 
   "children": [], 
   "end": "1035.360", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das weder f\u00fcr besonders stilvoll noch f\u00fcr sachlich gerechtfertigt und fair."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.360", 
   "children": [], 
   "end": "1039.880", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neuen Kolleginnen und Kollegen hatten weder die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.880", 
   "children": [], 
   "end": "1042.160", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Ihren Antr\u00e4gen auseinanderzusetzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.160", 
   "children": [], 
   "end": "1044.440", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch hatten sie Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.440", 
   "children": [], 
   "end": "1047.320", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemals live eine Regierungsbefragung oder das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.320", 
   "children": [], 
   "end": "1048.160", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie \u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.160", 
   "children": [], 
   "end": "1052.800", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt zur Kenntnis zu nehmen oder zu erfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.800", 
   "children": [], 
   "end": "1054.800", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.800", 
   "children": [], 
   "end": "1057.120", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungeachtet der M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.120", 
   "children": [], 
   "end": "1059.400", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.400", 
   "children": [], 
   "end": "1060.200", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.200", 
   "children": [], 
   "end": "1061.760", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute \u00fcber die Antr\u00e4ge abgestimmt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.760", 
   "children": [], 
   "end": "1063.200", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sie \u00fcberweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.200", 
   "children": [], 
   "end": "1067.160", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie in Ruhe und mit der gebotenen Sachlichkeit beraten werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.160", 
   "children": [], 
   "end": "1071.240", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern soll sich zun\u00e4chst der \u00c4ltestenrat damit besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.240", 
   "children": [], 
   "end": "1072.880", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir am Anfang der Beratungen stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.880", 
   "children": [], 
   "end": "1076.280", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich nur ein paar Anmerkungen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.280", 
   "children": [], 
   "end": "1077.120", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.120", 
   "children": [], 
   "end": "1080.480", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum \u00c4nderungsantrag der AfD bez\u00fcglich des Alterspr\u00e4sidenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.480", 
   "children": [], 
   "end": "1083.560", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hermann Otto Solms hat heute bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.560", 
   "children": [], 
   "end": "1084.880", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.880", 
   "children": [], 
   "end": "1086.760", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur auf Lebensalter zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.760", 
   "children": [], 
   "end": "1089.160", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch auf politische Erfahrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.160", 
   "children": [], 
   "end": "1092.440", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sehe ich da keinen \u00c4nderungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.440", 
   "children": [], 
   "end": "1093.040", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.040", 
   "children": [], 
   "end": "1096.160", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den Antr\u00e4gen von SPD und Linken zu \u00c4nderungen bei der Regierungsbefragung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.160", 
   "children": [], 
   "end": "1099.360", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine lebendige und informative Regierungsbefragung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.360", 
   "children": [], 
   "end": "1100.360", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gar keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.360", 
   "children": [], 
   "end": "1101.800", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen wir auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.800", 
   "children": [], 
   "end": "1109.280", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fragerecht muss aber Instrument der parlamentarischen Kontrolle bleiben und sollte nicht Kampfinstrument der Opposition werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.280", 
   "children": [], 
   "end": "1109.840", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.840", 
   "children": [], 
   "end": "1112.120", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es liegt in unserem gemeinsamen Interesse,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.120", 
   "children": [], 
   "end": "1115.080", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sachlich argumentieren und nicht versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.080", 
   "children": [], 
   "end": "1117.160", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur pers\u00f6nlich zu attackieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.160", 
   "children": [], 
   "end": "1118.960", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen habe ich da Bedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.960", 
   "children": [], 
   "end": "1120.640", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber um auch das klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.640", 
   "children": [], 
   "end": "1122.000", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.000", 
   "children": [], 
   "end": "1123.200", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.200", 
   "children": [], 
   "end": "1126.480", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der gebotenen Sachlichkeit und nicht im Hauruckverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.480", 
   "children": [], 
   "end": "1127.720", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.720", 
   "children": [], 
   "end": "1129.080", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schneider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.080", 
   "children": [], 
   "end": "1132.080", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD m\u00f6glichst schnell in die Opposition will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.080", 
   "children": [], 
   "end": "1133.640", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Sie dabei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.640", 
   "children": [], 
   "end": "1135.880", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dieses Antrags bedarf es dazu nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.880", 
   "children": [], 
   "end": "1136.000", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.000", 
   "children": [], 
   "end": "1144.200", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Antrag der Linken auf unmittelbare Einsetzung der vier im Grundgesetz genannten Aussch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.200", 
   "children": [], 
   "end": "1145.840", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.840", 
   "children": [], 
   "end": "1147.040", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.040", 
   "children": [], 
   "end": "1148.840", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 19.\u00a0Deutsche Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.840", 
   "children": [], 
   "end": "1152.160", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ab heute jederzeit in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.160", 
   "children": [], 
   "end": "1154.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu arbeiten und Entscheidungen zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.200", 
   "children": [], 
   "end": "1156.080", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist arbeitsf\u00e4hig und entscheidungsf\u00e4hig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.080", 
   "children": [], 
   "end": "1158.120", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das einmal klar zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.120", 
   "children": [], 
   "end": "1159.480", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier suggeriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.480", 
   "children": [], 
   "end": "1161.960", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten diese Aussch\u00fcsse einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.960", 
   "children": [], 
   "end": "1162.760", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.760", 
   "children": [], 
   "end": "1166.600", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Fristen im Grundgesetz oder sonst wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.600", 
   "children": [], 
   "end": "1167.640", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.640", 
   "children": [], 
   "end": "1169.960", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Aussch\u00fcsse heute einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.960", 
   "children": [], 
   "end": "1175.160", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine parlamentarische Gepflogenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.160", 
   "children": [], 
   "end": "1179.440", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aussch\u00fcsse spiegelbildlich zu den vorhandenen Ministerien einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.440", 
   "children": [], 
   "end": "1180.880", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die aber noch nicht da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.880", 
   "children": [], 
   "end": "1183.840", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es schwierig mit dieser parlamentarischen Gepflogenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.840", 
   "children": [], 
   "end": "1185.320", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich daf\u00fcr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.320", 
   "children": [], 
   "end": "1186.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.240", 
   "children": [], 
   "end": "1187.560", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sich bew\u00e4hrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.560", 
   "children": [], 
   "end": "1188.640", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.640", 
   "children": [], 
   "end": "1193.560", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der parlamentarischen Praxis ist hier erneut Vorrang einzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.560", 
   "children": [], 
   "end": "1195.480", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelne Fachaussch\u00fcsse vorzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.480", 
   "children": [], 
   "end": "1196.680", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Schrittes bedarf es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.680", 
   "children": [], 
   "end": "1200.160", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend zum Antrag der AfD zu Minderheitenrechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.160", 
   "children": [], 
   "end": "1207.800", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund einer starken Gro\u00dfen Koalition bestand in der 18.\u00a0Wahlperiode Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.800", 
   "children": [], 
   "end": "1209.840", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.840", 
   "children": [], 
   "end": "1214.600", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Minderheitenrechte in ausreichendem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.600", 
   "children": [], 
   "end": "1217.880", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugegeben bei einer damals recht kleinen Opposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.880", 
   "children": [], 
   "end": "1220.280", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Minderheitenrechte waren Reaktion auf Mehrheitsverh\u00e4ltnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.280", 
   "children": [], 
   "end": "1223.200", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt deshalb auch keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.200", 
   "children": [], 
   "end": "1224.360", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.360", 
   "children": [], 
   "end": "1227.280", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00adGroKo ist nicht mehr vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.280", 
   "children": [], 
   "end": "1228.200", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist ja auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.200", 
   "children": [], 
   "end": "1232.920", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD das Quorum auf 65\u00a0Abgeordnete senken will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.920", 
   "children": [], 
   "end": "1238.760", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise ist das die vorbeugende Reaktion auf weitere Austritte aus Ihrer Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.760", 
   "children": [], 
   "end": "1240.720", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wei\u00df ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.720", 
   "children": [], 
   "end": "1241.520", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.520", 
   "children": [], 
   "end": "1249.720", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob bei 65 Schluss ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.720", 
   "children": [], 
   "end": "1251.800", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja noch ausreichend Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.800", 
   "children": [], 
   "end": "1253.080", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.080", 
   "children": [], 
   "end": "1254.000", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.000", 
   "children": [], 
   "end": "1254.640", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.640", 
   "children": [], 
   "end": "1256.240", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier vorgestellt bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.240", 
   "children": [], 
   "end": "1258.480", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren nicht in die konstituierende Sitzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.480", 
   "children": [], 
   "end": "1260.560", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viel Wichtigeres zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.560", 
   "children": [], 
   "end": "1262.480", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geh\u00f6ren in Ruhe beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.480", 
   "children": [], 
   "end": "1265.640", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man sich auch fachlich damit auseinandersetzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.640", 
   "children": [], 
   "end": "1268.720", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sorgen wir als CDU/CSU-Bundestagsfraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.720", 
   "children": [], 
   "end": "1268.960", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.960", 
   "children": [], 
   "end": "1283.240", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt der Kollege Dr.\u00a0Marco Buschmann von der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.240", 
   "children": [], 
   "end": "1291.680", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.680", 
   "children": [], 
   "end": "1294.880", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.880", 
   "children": [], 
   "end": "1302.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die konstituierende Sitzung des Deutschen Bundestages ist eines der sch\u00f6nsten Hoch\u00e4mter der deutschen Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.640", 
   "children": [], 
   "end": "1305.160", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kaum einen gr\u00f6\u00dferen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.160", 
   "children": [], 
   "end": "1307.000", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen bedeutenderen Anlass als diesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.000", 
   "children": [], 
   "end": "1314.800", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir uns gemeinsam hinter dem Prinzip der repr\u00e4sentativen Demokratie versammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.800", 
   "children": [], 
   "end": "1315.920", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.920", 
   "children": [], 
   "end": "1317.320", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieser Anlass ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.320", 
   "children": [], 
   "end": "1320.160", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so klein muss man denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.160", 
   "children": [], 
   "end": "1328.080", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man diese Sitzung als B\u00fchne f\u00fcr die Sucht nach Aufmerksamkeit und \u00d6ffentlichkeit missbrauchen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.080", 
   "children": [], 
   "end": "1331.880", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das tun aber alle Antragsteller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.880", 
   "children": [], 
   "end": "1340.880", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle wollen sie ihre einge\u00fcbten Rollen spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.880", 
   "children": [], 
   "end": "1342.240", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD geriert sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.240", 
   "children": [], 
   "end": "1343.520", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz bew\u00e4hrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.520", 
   "children": [], 
   "end": "1346.320", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Opfer einer finsteren Verschw\u00f6rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.320", 
   "children": [], 
   "end": "1347.040", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kennen wir zur Gen\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.040", 
   "children": [], 
   "end": "1349.640", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir oft genug erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.640", 
   "children": [], 
   "end": "1353.600", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte dazu eigentlich gar nichts mehr sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.600", 
   "children": [], 
   "end": "1356.040", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.040", 
   "children": [], 
   "end": "1361.200", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege Dr.\u00a0Baumann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.200", 
   "children": [], 
   "end": "1382.920", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie sich hier ernsthaft mit den O pfern Hermann G\u00f6rings verglichen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.920", 
   "children": [], 
   "end": "1384.520", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie sich an Geschmacklosigkeit wieder selbst \u00fcbertroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.520", 
   "children": [], 
   "end": "1385.520", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Die Linke hat ihre bew\u00e4hrte Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.520", 
   "children": [], 
   "end": "1386.960", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gibt hier die Scheinheilige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.960", 
   "children": [], 
   "end": "1388.400", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Korte tr\u00e4gt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.400", 
   "children": [], 
   "end": "1389.440", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ginge darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.440", 
   "children": [], 
   "end": "1392.320", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament schnell arbeitsf\u00e4hig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.320", 
   "children": [], 
   "end": "1398.480", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen die Praxis des Parlamentarismus in Deutschland ganz genau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.480", 
   "children": [], 
   "end": "1399.440", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen heute nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.440", 
   "children": [], 
   "end": "1402.240", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Aussch\u00fcsse es insgesamt geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.240", 
   "children": [], 
   "end": "1403.800", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df sie sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.800", 
   "children": [], 
   "end": "1405.760", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Kollegen wohin gehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.760", 
   "children": [], 
   "end": "1409.680", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das in den Fraktionen nat\u00fcrlich besprochen werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.680", 
   "children": [], 
   "end": "1411.200", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.200", 
   "children": [], 
   "end": "1413.240", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen um nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.240", 
   "children": [], 
   "end": "1421.040", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als hier wieder ein St\u00fcck Aufmerksamkeit f\u00fcr sich in Anspruch zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.040", 
   "children": [], 
   "end": "1435.040", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin unterscheiden Sie sich mit Ihrem Anliegen kein bisschen von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.040", 
   "children": [], 
   "end": "1435.240", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.240", 
   "children": [], 
   "end": "1437.240", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die extreme Rechte und die extreme Linke"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.240", 
   "children": [], 
   "end": "1438.200", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.200", 
   "children": [], 
   "end": "1439.240", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese B\u00fchne zu missbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.240", 
   "children": [], 
   "end": "1442.280", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war gewisserma\u00dfen sogar erwartbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.280", 
   "children": [], 
   "end": "1446.560", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass die altehrw\u00fcrdige SPD"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.560", 
   "children": [], 
   "end": "1450.160", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesen Chor einstimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.160", 
   "children": [], 
   "end": "1455.720", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann einen wirklich nur verwundern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.720", 
   "children": [], 
   "end": "1458.480", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei uns gibt es zahlreiche Ideen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.480", 
   "children": [], 
   "end": "1461.560", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man diese Gesch\u00e4ftsordnung verbessern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.560", 
   "children": [], 
   "end": "1464.200", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind sehr f\u00fcr mehr Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.200", 
   "children": [], 
   "end": "1465.320", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben auch Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.320", 
   "children": [], 
   "end": "1466.880", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dar\u00fcber hinausgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.880", 
   "children": [], 
   "end": "1467.840", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass man versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.840", 
   "children": [], 
   "end": "1472.600", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der konstituierenden Sitzung in ein komplexes Regelwerk einzusteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.600", 
   "children": [], 
   "end": "1474.400", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne vern\u00fcnftige Beratung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.400", 
   "children": [], 
   "end": "1475.480", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Austausch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.480", 
   "children": [], 
   "end": "1478.600", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Arbeit am Detail leisten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.600", 
   "children": [], 
   "end": "1480.400", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt doch in Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.400", 
   "children": [], 
   "end": "1481.880", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen gar nicht um die Sache geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.880", 
   "children": [], 
   "end": "1488.160", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen in Wahrheit doch um etwas ganz anderes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.160", 
   "children": [], 
   "end": "1488.480", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.480", 
   "children": [], 
   "end": "1490.160", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es Ihnen dabei geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.160", 
   "children": [], 
   "end": "1491.560", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen um nichts anderes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.560", 
   "children": [], 
   "end": "1497.960", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zum Teil wortgleiche Initiativen der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen \u00fcbernommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.960", 
   "children": [], 
   "end": "1501.160", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Gr\u00fcnenkollegen in eine peinliche Situation zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.160", 
   "children": [], 
   "end": "1502.720", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen erzwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.720", 
   "children": [], 
   "end": "1505.280", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ihre eigenen Antr\u00e4ge ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.280", 
   "children": [], 
   "end": "1512.640", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist offen gestanden f\u00fcr die konstituierende Sitzung des Deutschen Bundestages eine ganz kleine parteipolitische M\u00fcnze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.640", 
   "children": [], 
   "end": "1515.280", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat dieses Hohe Haus nicht verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.280", 
   "children": [], 
   "end": "1516.280", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.280", 
   "children": [], 
   "end": "1525.600", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.600", 
   "children": [], 
   "end": "1530.040", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen zum heutigen Tage nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.040", 
   "children": [], 
   "end": "1538.040", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Fraktion der Freien Demokraten eine Regierung tragen wird oder den Gang in die Opposition antreten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.040", 
   "children": [], 
   "end": "1540.040", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann Ihnen eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.040", 
   "children": [], 
   "end": "1543.080", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Gang in die Opposition antreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.080", 
   "children": [], 
   "end": "1548.800", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nicht mit solcher Effekthascherei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.800", 
   "children": [], 
   "end": "1563.040", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat das deutsche Volk und das haben die W\u00e4hler nicht verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.040", 
   "children": [], 
   "end": "1567.800", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.800", 
   "children": [], 
   "end": "1572.120", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.120", 
   "children": [], 
   "end": "1573.560", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.560", 
   "children": [], 
   "end": "1576.360", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir einmal zum Kern der Debatte zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.360", 
   "children": [], 
   "end": "1579.480", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um das Thema Parlamentsrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.480", 
   "children": [], 
   "end": "1580.120", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.120", 
   "children": [], 
   "end": "1583.280", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten vier Jahren erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.280", 
   "children": [], 
   "end": "1587.400", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war kein Glanzst\u00fcck parlamentarischer Auseinandersetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.400", 
   "children": [], 
   "end": "1592.960", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn damit inhaltliche Debatten gemeint sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.960", 
   "children": [], 
   "end": "1594.280", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.280", 
   "children": [], 
   "end": "1597.480", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns alle wechselseitig daran erinnern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.480", 
   "children": [], 
   "end": "1598.000", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.000", 
   "children": [], 
   "end": "1600.080", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute vielleicht andere Rollen einnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.080", 
   "children": [], 
   "end": "1600.800", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und all die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.800", 
   "children": [], 
   "end": "1601.680", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.680", 
   "children": [], 
   "end": "1604.000", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Rolle sie einnehmen werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.000", 
   "children": [], 
   "end": "1612.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr erm\u00fcdende und langatmige Debatten wir hier in Zeiten dieser so Gro\u00dfen Koalition gef\u00fchrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.200", 
   "children": [], 
   "end": "1617.560", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich sehr gut an die vielen Vorst\u00f6\u00dfe aus unserer Fraktion erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.560", 
   "children": [], 
   "end": "1624.000", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema \u201eRechte des Parlaments st\u00e4rken\u201c hier mehrheitsf\u00e4hig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.000", 
   "children": [], 
   "end": "1627.280", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind leider immer wieder damit gescheitert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.280", 
   "children": [], 
   "end": "1627.520", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.520", 
   "children": [], 
   "end": "1629.200", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Parlamentskultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.200", 
   "children": [], 
   "end": "1631.000", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage der Debattenkultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.000", 
   "children": [], 
   "end": "1639.000", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage nach Transparenz und \u00d6ffentlichkeit von Aussch\u00fcssen und auch das Fragerecht oder die Regierungsbefragung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.000", 
   "children": [], 
   "end": "1642.040", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfer mit dem Bundestagspr\u00e4sidenten a.\u00a0D., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.040", 
   "children": [], 
   "end": "1643.440", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf der Trib\u00fcne sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.440", 
   "children": [], 
   "end": "1649.360", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vielleicht Einzelnen aus den Fraktionen gab es keine \u00dcbereinstimmung in dieser Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.360", 
   "children": [], 
   "end": "1651.920", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und deshalb ist die Regierungsbefragung so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.920", 
   "children": [], 
   "end": "1653.640", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie immer war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.640", 
   "children": [], 
   "end": "1655.040", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch heute noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.040", 
   "children": [], 
   "end": "1657.400", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da braucht es dringend eine \u00c4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.400", 
   "children": [], 
   "end": "1659.680", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen auch B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.680", 
   "children": [], 
   "end": "1661.560", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.560", 
   "children": [], 
   "end": "1662.760", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcsste nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.760", 
   "children": [], 
   "end": "1668.000", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb kann ich das Gefeixe aus den Reihen der SPD gar nicht verstehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.000", 
   "children": [], 
   "end": "1672.480", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir heute einfach Ihrem Antrag oder aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.480", 
   "children": [], 
   "end": "1674.280", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es liegen ja zwei Antr\u00e4ge vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.280", 
   "children": [], 
   "end": "1677.880", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Antrag der Linken folgen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.880", 
   "children": [], 
   "end": "1679.800", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wiederum anders ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.800", 
   "children": [], 
   "end": "1685.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir haben Vorschl\u00e4ge zur Regierungsbefragung und zur Fragestunde gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.800", 
   "children": [], 
   "end": "1691.360", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag der SPD finden sich unsere Punkte nicht in G\u00e4nze wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.360", 
   "children": [], 
   "end": "1697.920", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie in Ihrem Antrag zum Beispiel auf die Abschaffung der Konsumtionsregel verzichtet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.920", 
   "children": [], 
   "end": "1700.040", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ein wichtiges Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.040", 
   "children": [], 
   "end": "1701.640", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr die Opposition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.640", 
   "children": [], 
   "end": "1706.520", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.520", 
   "children": [], 
   "end": "1709.800", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder warum wollen Sie die Dringlichen Fragen abschaffen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.800", 
   "children": [], 
   "end": "1712.920", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein super Instrument f\u00fcr die Opposition; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.920", 
   "children": [], 
   "end": "1714.480", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde ich mir noch mal \u00fcberlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.480", 
   "children": [], 
   "end": "1716.360", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.360", 
   "children": [], 
   "end": "1722.000", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen Sie eigentlich keine Befragung zu europ\u00e4ischen Themen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.000", 
   "children": [], 
   "end": "1724.480", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch hier im Parlament den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.480", 
   "children": [], 
   "end": "1726.560", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ische Themen zu beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.560", 
   "children": [], 
   "end": "1728.440", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.440", 
   "children": [], 
   "end": "1731.120", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also jetzt mal Karten auf den Tisch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.120", 
   "children": [], 
   "end": "1734.920", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind all diese Sachen in Ihrem Antrag nicht enthalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.920", 
   "children": [], 
   "end": "1737.120", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum die Lacherei dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.120", 
   "children": [], 
   "end": "1739.280", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie uns hier heute vorf\u00fchren wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.280", 
   "children": [], 
   "end": "1740.600", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch absurd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.600", 
   "children": [], 
   "end": "1743.080", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit Ihnen dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.080", 
   "children": [], 
   "end": "1747.160", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie auf all diese wesentlichen Sachen verzichten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.160", 
   "children": [], 
   "end": "1752.280", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit der CDU/CSU dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.280", 
   "children": [], 
   "end": "1754.760", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei diesem Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.760", 
   "children": [], 
   "end": "1755.920", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der CDU/CSU\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.920", 
   "children": [], 
   "end": "1758.800", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal langsam ein bisschen Bewegung aufkommen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.800", 
   "children": [], 
   "end": "1761.360", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier eine Ver\u00e4nderung brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.360", 
   "children": [], 
   "end": "1763.840", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Buschmann hat ja schon f\u00fcr die FDP erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.840", 
   "children": [], 
   "end": "1768.360", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch sie sich beim Thema Regierungsbefragung und Fragestunde etwas anderes vorstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.360", 
   "children": [], 
   "end": "1771.000", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb habe ich kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.000", 
   "children": [], 
   "end": "1774.360", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.360", 
   "children": [], 
   "end": "1778.760", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie meinem Vorschlag im Vor-\u00c4ltestenrat nicht gefolgt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.760", 
   "children": [], 
   "end": "1779.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es zu \u00fcberweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.880", 
   "children": [], 
   "end": "1787.520", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich alle Vorschl\u00e4ge aller Fraktionen im Deutschen Bundestag anzuschauen und dann sehr zeitnah dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.520", 
   "children": [], 
   "end": "1789.080", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es wirklich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.080", 
   "children": [], 
   "end": "1793.200", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten uns mit der Geschichte heute einfach vorf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.200", 
   "children": [], 
   "end": "1795.160", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da machen wir nicht mit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.160", 
   "children": [], 
   "end": "1803.520", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb der Antrag auf \u00dcberweisung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.520", 
   "children": [], 
   "end": "1806.120", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine das sehr ernst und sehr eindr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.120", 
   "children": [], 
   "end": "1806.360", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.360", 
   "children": [], 
   "end": "1809.720", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zur St\u00e4rkung des Parlamentes etwas ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.720", 
   "children": [], 
   "end": "1812.560", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beim Thema Transparenz etwas ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.560", 
   "children": [], 
   "end": "1814.320", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt die Regierungsbefragung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.320", 
   "children": [], 
   "end": "1818.680", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu hat unsere Fraktion auch noch weiter gehende Vorstellungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.680", 
   "children": [], 
   "end": "1819.560", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00e4nde es toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.560", 
   "children": [], 
   "end": "1822.000", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir berieten das sehr zeitnah und in Ruhe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.000", 
   "children": [], 
   "end": "1823.320", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.320", 
   "children": [], 
   "end": "1826.080", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt noch zum Antrag auf Einsetzung der Aussch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.080", 
   "children": [], 
   "end": "1827.040", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jan Korte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.040", 
   "children": [], 
   "end": "1827.960", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ja nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.960", 
   "children": [], 
   "end": "1829.200", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Antrag stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.200", 
   "children": [], 
   "end": "1830.840", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aussch\u00fcsse einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.840", 
   "children": [], 
   "end": "1831.160", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.160", 
   "children": [], 
   "end": "1832.440", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beantragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.440", 
   "children": [], 
   "end": "1837.400", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vier Aussch\u00fcsse in der Gesch\u00e4ftsordnung zwingend festgelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.400", 
   "children": [], 
   "end": "1840.000", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten mal in Ruhe dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.000", 
   "children": [], 
   "end": "1843.320", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es eigentlich diese vier Aussch\u00fcsse sein sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.320", 
   "children": [], 
   "end": "1846.000", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Einsetzung Sie heute fordern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.000", 
   "children": [], 
   "end": "1849.080", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es zum Beispiel nicht der Gesch\u00e4ftsordnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.080", 
   "children": [], 
   "end": "1851.080", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Immunit\u00e4tsausschuss sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.080", 
   "children": [], 
   "end": "1855.920", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ab heute hier im Haus allein zwei oder drei Mitglieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.920", 
   "children": [], 
   "end": "1857.360", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich der Presse entnommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.360", 
   "children": [], 
   "end": "1863.200", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Angelegenheiten wir im Immunit\u00e4tsausschuss zwingend diskutieren m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.200", 
   "children": [], 
   "end": "1865.240", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hier im Plenum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.240", 
   "children": [], 
   "end": "1866.240", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00e4nde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.240", 
   "children": [], 
   "end": "1868.560", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dar\u00fcber mal in Ruhe redeten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.560", 
   "children": [], 
   "end": "1870.040", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.040", 
   "children": [], 
   "end": "1870.600", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.600", 
   "children": [], 
   "end": "1880.320", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten uns im Deutschen Bundestag sehr zeitnah wieder mit der Frage der \u00c4nderungen bei Transparenz und Parlamentsrechten befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.320", 
   "children": [], 
   "end": "1884.880", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem alle Fraktionen ihre Vorstellungen eingebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.880", 
   "children": [], 
   "end": "1888.640", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir es dann hoffentlich sehr schnell zu einem Ergebnis f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.640", 
   "children": [], 
   "end": "1888.840", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.840", 
   "children": [], 
   "end": "1905.440", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen nun zur Abstimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.440", 
   "children": [], 
   "end": "1913.920", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD auf Drucksache\u00a019/8 mit dem Titel \u201eWeitergeltung von Gesch\u00e4ftsordnungsrecht\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.920", 
   "children": [], 
   "end": "1917.360", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragestunde und Befragung der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.360", 
   "children": [], 
   "end": "1921.000", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der SPD w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.000", 
   "children": [], 
   "end": "1923.280", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.280", 
   "children": [], 
   "end": "1929.200", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des B\u00fcndnisses\u00a090/Die Gr\u00fcnen und der FDP w\u00fcnschen \u00dcberweisung an den \u00c4ltestenrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.200", 
   "children": [], 
   "end": "1935.160", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.160", 
   "children": [], 
   "end": "1936.520", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.520", 
   "children": [], 
   "end": "1943.560", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr den Antrag der drei genannten Fraktionen auf \u00dcberweisung in den \u00c4ltestenrat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.560", 
   "children": [], 
   "end": "1947.160", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenstimmen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.160", 
   "children": [], 
   "end": "1951.080", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.080", 
   "children": [], 
   "end": "1958.600", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Antrag mit den Stimmen der Fraktionen der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.600", 
   "children": [], 
   "end": "1963.840", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP und des B\u00fcndnisses\u00a090/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.840", 
   "children": [], 
   "end": "1966.760", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der AfD und der Linken angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.760", 
   "children": [], 
   "end": "1975.600", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stimmen wir heute \u00fcber den Antrag auf Drucksache\u00a019/8 nicht in der Sache ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.600", 
   "children": [], 
   "end": "1985.440", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderungsantrag der Fraktion der AfD auf Drucksache\u00a019/4 mit dem Titel \u201eWeitergeltung von Gesch\u00e4ftsordnungsrecht (Alterspr\u00e4sident)\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.440", 
   "children": [], 
   "end": "1988.480", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD w\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.480", 
   "children": [], 
   "end": "1991.400", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ihren Antrag in der Sache abzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.400", 
   "children": [], 
   "end": "1993.440", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.440", 
   "children": [], 
   "end": "1998.720", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und FDP w\u00fcnschen \u00dcberweisung an den \u00c4ltestenrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.720", 
   "children": [], 
   "end": "2005.480", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf \u00dcberweisung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.480", 
   "children": [], 
   "end": "2009.280", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dem Antrag auf \u00dcberweisung zu?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.280", 
   "children": [], 
   "end": "2014.440", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenstimmen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.440", 
   "children": [], 
   "end": "2023.560", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.560", 
   "children": [], 
   "end": "2032.880", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag ist angenommen mit den Stimmen der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.880", 
   "children": [], 
   "end": "2035.280", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.280", 
   "children": [], 
   "end": "2045.320", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Linken und Gr\u00fcnen bei Gegenstimmen bei AfD und SPD und bei Enthaltung der Fraktionslosen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.320", 
   "children": [], 
   "end": "2059.000", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderungsantrag der Fraktion der AfD auf Drucksache\u00a019/5 mit dem Titel \u201eWeitergeltung von Gesch\u00e4ftsordnungsrecht (Minderheitenrechte)\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.000", 
   "children": [], 
   "end": "2061.520", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.520", 
   "children": [], 
   "end": "2066.000", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des B\u00fcndnisses\u00a090/Die Gr\u00fcnen und der FDP w\u00fcnschen \u00dcberweisung an den \u00c4ltestenrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.000", 
   "children": [], 
   "end": "2070.520", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD w\u00fcnscht \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.520", 
   "children": [], 
   "end": "2072.320", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.320", 
   "children": [], 
   "end": "2080.360", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse zuerst abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der AfD auf \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.360", 
   "children": [], 
   "end": "2085.440", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.440", 
   "children": [], 
   "end": "2091.080", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.080", 
   "children": [], 
   "end": "2094.640", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.640", 
   "children": [], 
   "end": "2097.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.000", 
   "children": [], 
   "end": "2113.160", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen aller Fraktionen gegen die Stimmen der Fraktion der AfD bei Enthaltung der Fraktionslosen abgelehnt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.160", 
   "children": [], 
   "end": "2117.720", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse nun abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.720", 
   "children": [], 
   "end": "2120.240", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP und des B\u00fcndnisses\u00a090/Die Gr\u00fcnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.240", 
   "children": [], 
   "end": "2125.560", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.560", 
   "children": [], 
   "end": "2130.440", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenstimmen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.440", 
   "children": [], 
   "end": "2133.720", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.720", 
   "children": [], 
   "end": "2139.160", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00dcberweisungsvorschlag ist angenommen mit den Stimmen der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.160", 
   "children": [], 
   "end": "2140.400", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.400", 
   "children": [], 
   "end": "2148.080", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des B\u00fcndnisses\u00a090/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke bei Gegenstimmen der SPD-Fraktion und Enthaltung der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.080", 
   "children": [], 
   "end": "2152.600", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie der beiden fraktionslosen Abgeordneten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.600", 
   "children": [], 
   "end": "2155.440", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehe ich immer nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.440", 
   "children": [], 
   "end": "2171.120", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/6 mit dem Titel \u201eWeitergeltung von Gesch\u00e4ftsordnungsrecht (Einsetzung der vom Grundgesetz vorgeschriebenen Aussch\u00fcsse in der konstituierenden Sitzung)\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.120", 
   "children": [], 
   "end": "2175.040", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.040", 
   "children": [], 
   "end": "2176.960", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.960", 
   "children": [], 
   "end": "2181.640", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen \u00dcberweisung an den \u00c4ltestenrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.640", 
   "children": [], 
   "end": "2188.240", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier stimmen wir nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.240", 
   "children": [], 
   "end": "2189.520", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.520", 
   "children": [], 
   "end": "2191.720", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.960", 
   "children": [], 
   "end": "2196.040", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenstimmen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.040", 
   "children": [], 
   "end": "2197.640", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.640", 
   "children": [], 
   "end": "2202.960", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberweisung ist angenommen mit den Stimmen der Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.960", 
   "children": [], 
   "end": "2207.920", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen bei Gegenstimmen von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.920", 
   "children": [], 
   "end": "2213.160", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD und der Fraktion Die Linke und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.160", 
   "children": [], 
   "end": "2214.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt sehe ich sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.720", 
   "children": [], 
   "end": "2219.000", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Enthaltung der zwei fraktionslosen Abgeordneten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.000", 
   "children": [], 
   "end": "2229.480", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/7 mit dem Titel \u201eWeitergeltung von Gesch\u00e4ftsordnungsrecht (Fragestunde und Befragung der Bundesregierung)\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.480", 
   "children": [], 
   "end": "2232.840", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.840", 
   "children": [], 
   "end": "2234.520", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.520", 
   "children": [], 
   "end": "2238.400", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen \u00dcberweisung an den \u00c4ltestenrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.400", 
   "children": [], 
   "end": "2241.440", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.480", 
   "children": [], 
   "end": "2245.880", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenstimmen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.880", 
   "children": [], 
   "end": "2249.880", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.880", 
   "children": [], 
   "end": "2255.120", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist der Antrag angenommen mit den Stimmen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.120", 
   "children": [], 
   "end": "2259.240", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der anderen Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.240", 
   "children": [], 
   "end": "2260.320", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Enthaltungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.320", 
   "children": [], 
   "end": "2269.200", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antrag der Fraktion der CDU/CSU auf Drucksache\u00a019/1 zur Weitergeltung von Gesch\u00e4ftsordnungsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.200", 
   "children": [], 
   "end": "2278.320", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.320", 
   "children": [], 
   "end": "2279.720", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenstimmen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.720", 
   "children": [], 
   "end": "2282.760", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.760", 
   "children": [], 
   "end": "2292.000", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist der Antrag mit den Stimmen aller Fraktionen gegen die Stimmen der AfD bei Enthaltung der zwei fraktionslosen Abgeordneten angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.000", 
   "children": [], 
   "end": "2295.000", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a03 auf:"
   ]
  }
 ]
}