{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auszahlung von Di\u00e4ten ist notwendiger Baustein der Demokratie;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Di\u00e4ten ausgezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben auch Nichtverm\u00f6gende und Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht in finanzielle Abh\u00e4ngigkeiten begeben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "professionell Politik zu betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So notwendig dieses Instrument ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so alt ist nat\u00fcrlich auch der Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen b\u00f6sen Schein auf dieses Instrument zu lenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt in der Entscheidungsstruktur begr\u00fcndet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind dazu verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selber dar\u00fcber zu entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich immer problematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man \u00fcber die eigene Bezahlung mit fremdem Geld nachdenkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben Populisten zu allen Zeiten versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "antidemokratische und antiparlamentarische Reflexe zu nutzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ihrer antiparlamentarischen Propaganda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie heute hier erlebt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Sache ist das gesetzliche System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier schon in der letzten Legislaturperiode etabliert worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man braucht zwei Kriterien:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "97.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Niveau der Di\u00e4ten muss bestimmt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es eine Anlehnung an die Besoldungsgruppe R\u00a06\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der Kollege Carsten Schneider genannt\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Bundesrichter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch v\u00f6llig plausibel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr das ganze Land Recht setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so bezahlt werden wie diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Recht f\u00fcr das ganze Land auslegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein v\u00f6llig sinnvolles Kriterium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Dynamisierung gibt es die Anlehnung an die Entwicklung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter im Land und damit indirekt auch an die Entwicklung bei den Rentnerinnen und Rentnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll denn plausibler sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass wir uns in die Abh\u00e4ngigkeit von dem begeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Land f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie f\u00fcr die Rentnerinnen und Rentner gilt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dieses Kriterium ist plausibel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "transparent und sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir als Fraktion der Freien Demokraten beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur dem zuzustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in die politische Mithaftung zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten uns auch einen schlanken Fu\u00df machen und sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst das mal die Parteien machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das zuvor beschlossen haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man macht sich ja immer unbeliebt mit so etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man muss zu Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man f\u00fcr richtig h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie unpopul\u00e4r sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.640", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Markenzeichen der Freien Demokraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Buschmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist Jan Korte."
   ]
  }
 ]
}