{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "2.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.280", 
   "children": [], 
   "end": "5.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit langem wird in Deutschland \u00fcber den Pflegenotstand gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.400", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenig getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun stehen wir kurz vor einer Pflegekatastrophe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss jetzt sofort gehandelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pflegenotstand betrifft uns alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist einer der gr\u00f6\u00dften wachsenden Herausforderungen in unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Krankenh\u00e4usern in weiten Teilen unseres Landes k\u00f6nnen offene Stellen nicht mehr besetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Altenpflege ist der Fachkr\u00e4ftemangel sogar fl\u00e4chendeckend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehntausende gut ausgebildeter Fachkr\u00e4fte haben dem Beruf den R\u00fccken gekehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Arbeitsbelastung immer weiter steigt und die Arbeitsbedingungen immer schlechter werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklung muss gestoppt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kann man nur mit unseren Sofortprogrammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bedeutet diese Situation? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pflegefachkr\u00e4fte gehen \u00fcber ihre Grenzen hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie schaffen es trotzdem nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrem Wunsch entsprechend die Menschen gut zu pflegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.521", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.521", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen nicht mehr sicherstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eine menschenw\u00fcrdige Pflege bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.601", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.601", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freunden oder Verwandten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Tag und Nacht um Pflegebed\u00fcrftige k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch diesen Mangel Unterst\u00fctzung und Entlastung im Alltag fehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Pflege braucht Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich das hier ganz kurz sagen darf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Beitr\u00e4ge in den Diskussionen von heute Morgen machen mir gro\u00dfe Sorge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Gift und Galle ist nicht die L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.721", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr brauchen wir gesellschaftlichen Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.721", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wollen wir hier zusammen k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit wir Demokraten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider sind laut dem Sondierungspapier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns jetzt vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur 8\u00a0000 zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tropfen reichen aber nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pflegenotstand muss sofort angegangen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bringen wir heute zwei Sofortprogramme ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines f\u00fcr die Krankenpflege und eines f\u00fcr die Altenpflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sofortprogramme m\u00f6chte ich Ihnen jetzt kurz vorstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Krankenhausbereich wollen wir 25\u00a0000 zus\u00e4tzliche Fachkraftstellen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wollen wir 1,3\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit keine Fachkraft mehr alleine eine Nachtschicht besetzen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen verbindliche Personalbemessungsinstrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich am tats\u00e4chlichen Bedarf der pflegebed\u00fcrftigen Menschen orientieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der Altenpflege brauchen wir dringend neue Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Pflegevorsorgefonds aufzul\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir jetzt in mehr Personal investieren m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen schlagen wir vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in diesem Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem finanziert durch die Aufl\u00f6sung des Pflegevorsorgefonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rund 25\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte neu zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Dreifache dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was laut Sondierungspapier vorgesehen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es berechtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher diese zus\u00e4tzlichen Fachkr\u00e4fte kommen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Potenzial ist gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen zum Beispiel die R\u00fcckkehr in den Beruf erleichtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen mehr Anreize f\u00fcr Vollzeit statt Teilzeit schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.881", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen einen fl\u00e4chendeckenden Tarifvertrag unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.881", 
   "children": [], 
   "end": "56.882", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen auch endlich in der Pflege Arbeitsbedingungen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.882", 
   "children": [], 
   "end": "56.883", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine gute Arbeit erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.883", 
   "children": [], 
   "end": "56.884", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich brauchen wir mehr Ausbildungspl\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.884", 
   "children": [], 
   "end": "56.885", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.885", 
   "children": [], 
   "end": "56.886", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pflege muss gesamtgesellschaftlich aufgewertet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.886", 
   "children": [], 
   "end": "56.887", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.887", 
   "children": [], 
   "end": "56.888", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Anteil pflegebed\u00fcrftiger Menschen in Zukunft steigen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.888", 
   "children": [], 
   "end": "56.889", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die Angeh\u00f6rigen damit nicht alleine lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.889", 
   "children": [], 
   "end": "58.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen schlagen wir diese zwei Sofortprogramme gegen den Pflegenotstand vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.520", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ein guter Anfang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.241", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns sofort anfangen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.241", 
   "children": [], 
   "end": "59.242", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.242", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Erwin R\u00fcddel spricht f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}