{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Anfang eine Vorbemerkung von mir als neugew\u00e4hltem Abgeordneten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute sage und schreibe sieben Bundeswehrmandate."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will sehr klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davor gab es keine Debatte in einem Verteidigungsausschuss,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es bisher noch keinen Verteidigungsausschuss gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich pers\u00f6nlich das sehr gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig finde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab auch keine weiteren Informationen der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung oder auch der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise in Form einer Unterrichtung der Abgeordneten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden gro\u00df davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr eine Parlamentsarmee ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf tats\u00e4chlich einer seri\u00f6sen Beratung von Bundeswehrmandaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Moment hier tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine seri\u00f6se Beratung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen explizit die Einsetzung eines Verteidigungsausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "93.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die laufenden und noch zu beschlie\u00dfenden Bundeswehreins\u00e4tze hier seri\u00f6s diskutiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch kurz eine Bemerkung zu dem machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung im Milit\u00e4rbereich gerade tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat PESCO zugestimmt und vorangetrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die sogenannte EU-Milit\u00e4runion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da ist es so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben als Linksfraktion dazu einen Antrag aufgesetzt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag wesentlich daran beteiligt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier als gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht korrekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kritisieren das als Linksfraktion sehr klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum konkreten Einsatz UNMISS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um ein Mandat f\u00fcr den Einsatz von bis zu 50\u00a0Bundeswehrsoldaten als Teil der UN-Mission UNMISS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 wurde der Einsatz gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab von Anfang an eine Schieflage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es damals hie\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkret darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neuentstandene s\u00fcdsudanesische Regierung bei der Schaffung von Stabilit\u00e4t zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schwabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beschreiben und stellen Forderungen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen ich bekanntlich mit Ausnahme der letzten zustimme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein zentrales Problem dieses Einsatzes ist diese Schieflage und die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit diesem s\u00fcdsudanesischen Regime genauso zusammenarbeitet wie mit dem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nordsudanesischen Regime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das macht diesen Einsatz hochproblematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb werden wir ihn ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im S\u00fcdsudan 1,25\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die direkt vom Hungertod bedroht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doppelt so viel wie im Jahr zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als die H\u00e4lfte der Menschen ist mangelern\u00e4hrt oder auf internationale Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die s\u00fcdsudanesischen Regierungstruppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteilung der humanit\u00e4ren Hilfsg\u00fcter zu behindern und zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb ist eine Zusammenarbeit mit dieser s\u00fcdsudanesischen Regierung ein wesentliches Problem dieses Einsatzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt tats\u00e4chlich einen Schl\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man diesen Konflikt angehen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amnesty International und eine ganze Reihe von Nichtregierungsorganisationen machen immer wieder darauf aufmerksam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lieferung von Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Munitions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "255.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.200", 
   "children": [], 
   "end": "257.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus europ\u00e4ischen Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit zur Destabilisierung des Landes beitr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne solche R\u00fcstungsexporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Beispiel auch Kampfhubschrauber aus der Ukraine mit einschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Milit\u00e4rausbildung f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Waffen benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte der Konflikt im S\u00fcdsudan nicht in diesem barbarischen Ausma\u00df eskalieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die daf\u00fcr Verantwortlichen m\u00fcssen zur Rechenschaft gezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich klipp und klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch aus Deutschland werden nach wie vor Kleinwaffen und Munition f\u00fcr den S\u00fcdsudan geliefert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "siehe R\u00fcstungsexportbericht 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Waffen gehen keineswegs nur an die UN-Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.720", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern leider auch an die Regierungstruppen und auf diesem Weg mitten in den Konflikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.680", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss gestoppt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wesentliches Problem dieses Konfliktes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.960", 
   "children": [], 
   "end": "307.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.840", 
   "children": [], 
   "end": "315.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort auf die humanit\u00e4re und politische Krise im S\u00fcdsudan w\u00e4re unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.600", 
   "children": [], 
   "end": "316.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS zu schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage klipp und klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wenigen Bundeswehrsoldaten werden dieses Problem logischerweise nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "324.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir stattdessen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine zivile Entwicklungsperspektive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kleiner gesch\u00e4ftsleitender Hinweis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "331.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Minus vor den Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.240", 
   "children": [], 
   "end": "332.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vor Ihnen leuchtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie weit Sie die verabredete Redezeit schon \u00fcberschritten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.080", 
   "children": [], 
   "end": "339.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte das hier nicht weiter bekannt geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.720", 
   "children": [], 
   "end": "340.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.440", 
   "children": [], 
   "end": "342.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Punkt zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.320", 
   "children": [], 
   "end": "343.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.080", 
   "children": [], 
   "end": "343.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "348.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der S\u00fcdsudan-Experte Peter Schumann sagt in einem Interview klipp und klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.200", 
   "children": [], 
   "end": "349.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um was es geht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.120", 
   "children": [], 
   "end": "351.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Opferzahl drastisch zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.760", 
   "children": [], 
   "end": "355.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen vor allem aber umgehend die Waffenlieferungen gestoppt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.240", 
   "children": [], 
   "end": "358.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns eine der zentralen Forderungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.160", 
   "children": [], 
   "end": "360.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht eine Verl\u00e4ngerung des UNMISS-Einsatzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.120", 
   "children": [], 
   "end": "361.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.000", 
   "children": [], 
   "end": "375.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Frithjof Schmidt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}