{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorgelegte Antrag ist erstens ein Dokument des real existierenden Populismus:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handele sich um eine Million\u00e4rsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche eine angebliche \u201esteuerliche Privilegierung von Verm\u00f6gen\u201c kompensiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat eine gro\u00dfe Entfernung zu jeder Art von Realit\u00e4tswahrnehmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was steuerliche Zusammenh\u00e4nge angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist ein Appell an die niederen Gef\u00fchle gegen die angeblich Reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Gruppendiskriminierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankfurt und Hamburg drei Wohnungen besitzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kluger Kollege hat es ja schon gut vorgerechnet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine davon bewohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist man bereits Verm\u00f6gensmillion\u00e4r und wird somit steuerpflichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wird es jeden Tag mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen der Immobilienblase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche der Herr des Schuldenturms in Frankfurt am Main mit Flei\u00df erzeugt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Blase dann platzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Wohnungseigent\u00fcmer wieder \u00e4rmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aber vorher die Blasensteuer gezahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag ist auch ein Dokument des real existierenden Sozialismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Zahl gl\u00e4ubiger Anh\u00e4nger nach 1989 kleiner geworden ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt sie noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Credo lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "97.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist genug da; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss es nur richtig verteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kennen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht zur\u00fcck bis 1848. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon eine \u00e4ltere Weisheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Parole war stets Ausdruck eines v\u00f6lligen Unverst\u00e4ndnisses des Wirtschaftsprozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb tritt auch in jedem sozialistischen Land quasi gesetzeskonform die Verarmung der Bev\u00f6lkerung ein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sozusagen Naturgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Verarmung kommt dann immer die Totalisierung solcher Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss die Meinungsfreiheit einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.960", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann muss man autorit\u00e4re Systeme einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit nicht ein zweites Mal gew\u00e4hlt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann kann man Sozialismus aufrechterhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der steuerliche Zugriff auf die Verm\u00f6genssubstanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere Betriebsverm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Mittel der Staatsfinanzierung ist Kampf gegen jeden prosperierenden Wirtschaftsprozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er stellt eine Enteignung dar und verst\u00f6\u00dft damit gegen Artikel\u00a014\u00a0GG; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re n\u00e4her darzustellen nur jenseits von f\u00fcnf Minuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er dient nicht einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.920", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Kick\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Suggestion wird aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er dient nicht der Umverteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Eingriff angeblich rechtfertigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er erh\u00f6ht allein die Staatseinnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Stichwort \u201eLastenausgleich\u201c ist gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ihn haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur wenige verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Lastenausgleich ging nie in die Staatskasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das war die Umverteilung von B\u00fcrger zu B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "184.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat hatte die Hand nicht dazwischen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.240", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Lastenausgleich wurde sogar mit Staatsmitteln in einem Sonderverm\u00f6gen angereichert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Gegenteil von den Fantasien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie an dieser Stelle verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu Recht die Lohnsummensteuer als Substanzeingriff bereits in den 70er-Jahren von der SPD-FDP-Koalition abgeschafft worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist zu Recht 1997 aus den gleichen Gr\u00fcnden die Gewerbekapitalsteuer von der CDU/CSU-FDP-Koalition abgeschafft worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wird die teilweise Zurechnung von Schuldzinsen beim Gewerbeertrag als Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Gewerbesteuer zu Recht kritisiert und muss f\u00fcr die Zukunft abgeschafft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist zu Recht die Verm\u00f6gensteuer von der CDU/CSU-FDP-Koalition 1997 in der Erhebung ausgesetzt worden und muss folgerichtig endg\u00fcltig abgeschafft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell will Pr\u00e4sident Macron die Verm\u00f6gensteuer in Frankreich zumindest teilweise abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um heimische Investoren in Frankreich zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein kluger Mann! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war vor einem Jahr noch Wirtschaftsminister einer sozialistischen Regierung in Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein seltsamer Vorgang!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im \u00dcbrigen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Staat hat kein Einnahme-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Ausgabenproblem,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird in j\u00fcngster Zeit gerade unl\u00f6sbar gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Immigrationswelle wird staatliche Folgekosten von 1\u00a0Billion Euro nach sich ziehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Billion!\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ich komme sofort zum Schluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "278.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jede weitere Zuwanderung entsprechend mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als mittelbare Staatsverschuldung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Finanzwissenschaft das nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind diese Kosten bereits existent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sind schon berechnet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bin ich tats\u00e4chlich schon bei f\u00fcnf Minuten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "288.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.800", 
   "children": [], 
   "end": "290.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zwischenfrage stellen zu d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.280", 
   "children": [], 
   "end": "291.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.040", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht die von meiner Zeit ab?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann darf sie gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort wird nicht auf Ihre Zeit angerechnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.520", 
   "children": [], 
   "end": "299.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich ja \u00f6konomisch verhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren Dezernent der Stadt Frankfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadtk\u00e4mmerer,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.200", 
   "children": [], 
   "end": "309.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0hatten eine Geldanlage von 100\u00a0Millionen D\u2011Mark gemacht,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0in einem kritischen Papier\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "315.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch nicht wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.280", 
   "children": [], 
   "end": "315.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.920", 
   "children": [], 
   "end": "318.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann die Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.120", 
   "children": [], 
   "end": "319.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind hier nicht im Dialog."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.120", 
   "children": [], 
   "end": "319.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.400", 
   "children": [], 
   "end": "322.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0und haben f\u00fcr Verluste von zig Millionen Euro gesorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden jetzt hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.360", 
   "children": [], 
   "end": "325.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren Sie der gro\u00dfe Wirtschaftsexperte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie passt das zusammen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.400", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.000", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "332.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Opfer einer politischen Propaganda\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber davon gibt es ja viele in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.880", 
   "children": [], 
   "end": "338.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Linkenpolitiker aus Frankfurt hat dieses M\u00e4rchen erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.200", 
   "children": [], 
   "end": "340.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies auf dem Niveau einer Lokalzeitung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "341.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.280", 
   "children": [], 
   "end": "342.440", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es steht auch bei Wikipedia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.440", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dasselbe Niveau wie das der Lokalzeitung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Wikipedia gibt die \u201eFNP\u201c als Quelle an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Mann in der \u201eFNP\u201c ist Anglist und wei\u00df alles zu diesem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.400", 
   "children": [], 
   "end": "353.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat er auch geschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.640", 
   "children": [], 
   "end": "355.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat nie solche Verluste gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.440", 
   "children": [], 
   "end": "357.520", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Parallelanlage zu der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.520", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in meiner K\u00e4mmerei get\u00e4tigt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.400", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist identisch in der Zusatzversorgungskasse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.400", 
   "children": [], 
   "end": "365.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem eigenen Entscheidungsprozess\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.000", 
   "children": [], 
   "end": "365.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "get\u00e4tigt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.760", 
   "children": [], 
   "end": "367.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die gibt es heute noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.080", 
   "children": [], 
   "end": "369.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Anlage zu einer Zeit get\u00e4tigt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.240", 
   "children": [], 
   "end": "371.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der DAX bei 6\u00a0000 stand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.160", 
   "children": [], 
   "end": "373.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der DAX steht heute bei 13\u00a0000\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.640", 
   "children": [], 
   "end": "375.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine Sensation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.440", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine Verdopplung des Verm\u00f6gens der Stadt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.000", 
   "children": [], 
   "end": "380.440", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daf\u00fcr nicht die st\u00e4dtische Verdienstmedaille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.440", 
   "children": [], 
   "end": "381.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie geb\u00fchrt mir eigentlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.640", 
   "children": [], 
   "end": "383.440", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.440", 
   "children": [], 
   "end": "386.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.720", 
   "children": [], 
   "end": "388.640", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesmal aus der Fraktion der Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.640", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie \u00e4hnlich humorig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.000", 
   "children": [], 
   "end": "392.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beantworte ich gern eine weitere Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.120", 
   "children": [], 
   "end": "393.320", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.840", 
   "children": [], 
   "end": "397.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf mich vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.800", 
   "children": [], 
   "end": "407.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war als Personaldezernentin nach Ihnen in Frankfurt t\u00e4tig und habe mit der Abwicklung Ihrer verfehlten Fonds viele Jahre zu tun gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.640", 
   "children": [], 
   "end": "413.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Ihnen die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.840", 
   "children": [], 
   "end": "415.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.840", 
   "children": [], 
   "end": "423.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie f\u00fcr Ihr Finanzgebaren mit einem gut dotierten Posten in einem \u00f6ffentlichen Wohnungsunternehmen versorgt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.040", 
   "children": [], 
   "end": "424.080", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.080", 
   "children": [], 
   "end": "427.200", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier \u00fcber \u00f6ffentliche Mittel sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.200", 
   "children": [], 
   "end": "430.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Kollegin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.680", 
   "children": [], 
   "end": "432.480", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fchere Frau Kollegin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.480", 
   "children": [], 
   "end": "436.040", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fcgen eine Zote einer anderen Zote hinzu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.040", 
   "children": [], 
   "end": "438.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht wahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.080", 
   "children": [], 
   "end": "439.520", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorhin nicht wahr war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.520", 
   "children": [], 
   "end": "441.480", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie es noch einmal wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.480", 
   "children": [], 
   "end": "445.000", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind sogenannte riskante Papiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.000", 
   "children": [], 
   "end": "450.920", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen uns zum Teil die Stadtverordnetenversammlung in ihrer Mehrheit von SPD und Gr\u00fcne gezwungen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.920", 
   "children": [], 
   "end": "453.640", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat beschlossen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.640", 
   "children": [], 
   "end": "455.600", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die K\u00e4mmerei wird beauftragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.600", 
   "children": [], 
   "end": "457.720", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zinsderivatgesch\u00e4fte zu machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.720", 
   "children": [], 
   "end": "459.560", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der damalige Stadtk\u00e4mmerer hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.560", 
   "children": [], 
   "end": "461.200", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur \u00fcber meine Leiche!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.200", 
   "children": [], 
   "end": "462.760", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sind die gegangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.760", 
   "children": [], 
   "end": "466.360", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die wollten moderne Finanzierungsinstrumente haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.360", 
   "children": [], 
   "end": "468.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie vorher geschaffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.120", 
   "children": [], 
   "end": "472.840", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Kollege Koenigs von den Gr\u00fcnen das Technische Rathaus verkauft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.840", 
   "children": [], 
   "end": "475.600", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wohnungsbaudarlehen verkauft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.600", 
   "children": [], 
   "end": "477.360", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorf\u00e4lligkeitsgesch\u00e4fte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.360", 
   "children": [], 
   "end": "479.240", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie bei Lehman Brothers\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.240", 
   "children": [], 
   "end": "481.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "get\u00e4tigt hat und \u00e4hnliche Abenteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.560", 
   "children": [], 
   "end": "483.760", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren alles Schummelgesch\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.760", 
   "children": [], 
   "end": "486.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie rechte Tasche linke Tasche waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.040", 
   "children": [], 
   "end": "487.320", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.320", 
   "children": [], 
   "end": "488.480", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus den Gesch\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.480", 
   "children": [], 
   "end": "489.880", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich get\u00e4tigt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.880", 
   "children": [], 
   "end": "491.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nie Verluste entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.880", 
   "children": [], 
   "end": "493.640", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten es rechnerisch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.640", 
   "children": [], 
   "end": "496.040", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen das schon am heutigen Tageskurs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.040", 
   "children": [], 
   "end": "499.280", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte die Stadt Frankfurt irgendwann einmal beschlossen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.280", 
   "children": [], 
   "end": "502.160", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten relativ nah an der Weltwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.160", 
   "children": [], 
   "end": "504.840", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und -finanzkrise\u00a02008\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.840", 
   "children": [], 
   "end": "506.160", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klamotten zu verkaufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.160", 
   "children": [], 
   "end": "507.360", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.360", 
   "children": [], 
   "end": "509.120", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aber mutma\u00dflich der Fall war\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.120", 
   "children": [], 
   "end": "510.800", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann konnte man sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.800", 
   "children": [], 
   "end": "514.200", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man solche Gesch\u00e4fte macht und anschlie\u00dfend Leute hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.200", 
   "children": [], 
   "end": "515.320", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das nicht k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.320", 
   "children": [], 
   "end": "517.600", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann daraus Schaden entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.600", 
   "children": [], 
   "end": "518.760", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur daraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.760", 
   "children": [], 
   "end": "519.800", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.800", 
   "children": [], 
   "end": "521.160", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf fortfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.160", 
   "children": [], 
   "end": "522.800", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ohne Zeitabzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.800", 
   "children": [], 
   "end": "523.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sensationell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.760", 
   "children": [], 
   "end": "525.160", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Uhr angehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.160", 
   "children": [], 
   "end": "525.920", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.920", 
   "children": [], 
   "end": "531.520", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb ist die Erhebung der Verm\u00f6gensteuer zu Recht von der CDU/CSU-FDP-Koalition 1997 ausgesetzt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.520", 
   "children": [], 
   "end": "532.160", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hatte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.160", 
   "children": [], 
   "end": "532.280", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.280", 
   "children": [], 
   "end": "532.920", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.920", 
   "children": [], 
   "end": "534.960", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und muss folgerichtig abgeschafft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.960", 
   "children": [], 
   "end": "535.680", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und schlie\u00dflich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.680", 
   "children": [], 
   "end": "536.600", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.600", 
   "children": [], 
   "end": "541.960", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will Pr\u00e4sident Macron die Verm\u00f6gensteuer in Frankreich zumindest teilweise abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.960", 
   "children": [], 
   "end": "544.600", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um heimische Investoren zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.600", 
   "children": [], 
   "end": "545.560", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.560", 
   "children": [], 
   "end": "546.240", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.240", 
   "children": [], 
   "end": "546.520", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.520", 
   "children": [], 
   "end": "546.760", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.760", 
   "children": [], 
   "end": "547.480", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Punkt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.480", 
   "children": [], 
   "end": "550.120", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Immigrationsproblem haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.120", 
   "children": [], 
   "end": "550.680", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.680", 
   "children": [], 
   "end": "552.520", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Raffelh\u00fcschen gerade berechnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.520", 
   "children": [], 
   "end": "554.840", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Folgekosten 1\u00a0Billion Euro betragen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.840", 
   "children": [], 
   "end": "556.800", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4sst sich auch sehr gut herleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.800", 
   "children": [], 
   "end": "558.440", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine hohe Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.440", 
   "children": [], 
   "end": "559.280", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angst macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.280", 
   "children": [], 
   "end": "561.120", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist einfach nur Mathematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.120", 
   "children": [], 
   "end": "562.680", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.680", 
   "children": [], 
   "end": "563.960", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.960", 
   "children": [], 
   "end": "564.360", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.360", 
   "children": [], 
   "end": "566.600", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ein Verm\u00f6gensproblem in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.600", 
   "children": [], 
   "end": "569.360", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das betrifft breite Schichten der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.360", 
   "children": [], 
   "end": "574.280", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kanzlerin pflegt in ihrer unnachahmlich pr\u00e4zisen Sprache zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.280", 
   "children": [], 
   "end": "576.960", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein wohlhabendes Land.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.960", 
   "children": [], 
   "end": "579.200", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jedoch unzutreffend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.200", 
   "children": [], 
   "end": "582.680", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen haben die geringste Wohneigentumsquote EU-weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.680", 
   "children": [], 
   "end": "586.080", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wir seit der EZB-Verm\u00f6gensstudie von 2013 wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.080", 
   "children": [], 
   "end": "588.760", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Deutschen vergleichsweise arm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.760", 
   "children": [], 
   "end": "597.760", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Nettoprivatverm\u00f6gen der Familien schwankt nach dieser Studie in Europa zwischen 400\u00a0000 und 50\u00a0000\u00a0Euro in medianer Darstellung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.760", 
   "children": [], 
   "end": "601.080", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind Luxemburg und Zypern die Spitzenreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.080", 
   "children": [], 
   "end": "606.240", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien liegt mit 174\u00a0000\u00a0Euro weit \u00fcber dem Schnitt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.240", 
   "children": [], 
   "end": "607.640", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der liegt bei 109\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.640", 
   "children": [], 
   "end": "609.360", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was bemerkenswert ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.360", 
   "children": [], 
   "end": "614.000", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Griechenland liegt mit 102\u00a0000\u00a0Euro nahe am Durchschnitt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.000", 
   "children": [], 
   "end": "619.200", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der unteren H\u00e4lfte finden sich Portugal und die Slowakei mit 75\u00a0000 bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.200", 
   "children": [], 
   "end": "620.640", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "61\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.640", 
   "children": [], 
   "end": "624.960", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlusslicht ist Deutschland mit 51\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.960", 
   "children": [], 
   "end": "625.840", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.840", 
   "children": [], 
   "end": "631.840", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses sind pr\u00e4zise Zahlen aus einer gro\u00df angelegten empirischen Untersuchung einer relativ seri\u00f6sen Institution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.840", 
   "children": [], 
   "end": "634.720", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich einmal von der Geldpolitik dieser Institution absehe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.720", 
   "children": [], 
   "end": "635.440", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.440", 
   "children": [], 
   "end": "635.960", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.960", 
   "children": [], 
   "end": "638.120", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam zum Schluss zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.120", 
   "children": [], 
   "end": "638.560", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.560", 
   "children": [], 
   "end": "639.440", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde mich kr\u00e4ftig bem\u00fchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.440", 
   "children": [], 
   "end": "639.640", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.640", 
   "children": [], 
   "end": "639.760", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.760", 
   "children": [], 
   "end": "641.960", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei meiner ersten Rede habe ich 30\u00a0Sekunden Bonus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.960", 
   "children": [], 
   "end": "643.320", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Habe ich die schon verbraucht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.320", 
   "children": [], 
   "end": "646.720", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt schon 1\u00a0Minute und 50\u00a0Sekunden Bonus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.720", 
   "children": [], 
   "end": "647.360", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.360", 
   "children": [], 
   "end": "648.200", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.200", 
   "children": [], 
   "end": "652.520", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Politik f\u00fcr eine wirksame Verm\u00f6gensbildung f\u00fcr breite Schichten tun kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.520", 
   "children": [], 
   "end": "654.480", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es h\u00f6here Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.480", 
   "children": [], 
   "end": "655.520", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.520", 
   "children": [], 
   "end": "657.480", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine geringere Abgabenbelastung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.480", 
   "children": [], 
   "end": "662.440", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der OECD sind wir das Land mit der zweith\u00f6chsten Abgabenquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.440", 
   "children": [], 
   "end": "664.920", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt die Luft zum Atmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.920", 
   "children": [], 
   "end": "669.560", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der fette Staat ist nicht der starke Staat und auch nicht der leistungsf\u00e4hige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.560", 
   "children": [], 
   "end": "672.720", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die private Altersvorsorge ist seit Jahren dringendes Gebot."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.720", 
   "children": [], 
   "end": "673.720", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.720", 
   "children": [], 
   "end": "674.560", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziffer f\u00fcnf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.560", 
   "children": [], 
   "end": "682.240", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grundsatzprogramm der AfD und im Wahlprogramm zur Bundestagswahl\u00a02017 sind diese Positionen dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.240", 
   "children": [], 
   "end": "683.920", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sich unsere Fraktion am Partei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.920", 
   "children": [], 
   "end": "688.000", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wahlprogramm orientiert und bei uns nach dem Wahltag das gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.000", 
   "children": [], 
   "end": "690.280", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorher versprochen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.280", 
   "children": [], 
   "end": "694.600", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir den vorgelegten Antrag dankend ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.600", 
   "children": [], 
   "end": "695.840", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen ihn ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.840", 
   "children": [], 
   "end": "698.040", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir ihn f\u00fcr Mumpitz halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.040", 
   "children": [], 
   "end": "699.280", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir tun das dankend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.280", 
   "children": [], 
   "end": "701.480", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil uns die M\u00f6glichkeit gegeben worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.480", 
   "children": [], 
   "end": "703.320", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Mumpitz der \u00d6ffentlichkeit darzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.320", 
   "children": [], 
   "end": "703.720", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.720", 
   "children": [], 
   "end": "718.480", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.480", 
   "children": [], 
   "end": "721.840", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihre Redezeit um drei Minuten \u00fcberzogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.840", 
   "children": [], 
   "end": "724.520", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.520", 
   "children": [], 
   "end": "726.240", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ihre erste Rede war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.240", 
   "children": [], 
   "end": "729.920", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim n\u00e4chsten Mal werden Sie so viel Toleranz nicht bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.920", 
   "children": [], 
   "end": "733.960", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist Christian D\u00fcrr von der FDP."
   ]
  }
 ]
}