{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr schleswig-holsteinischer Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist betont worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aktuell \u00fcber eine Region diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus hiesiger Sicht zu Recht als \u201enah\u201c bezeichnet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daher nicht nur ein Gebot der Humanit\u00e4t und der Mitmenschlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns um die geschundenen Menschen in dieser Region k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist ganz offenkundig auch in unserem ureigenen Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.680", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beitr\u00e4ge zur Befriedung dieser Region zu leisten und nicht zu einer weiteren Eskalation beizutragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn von der AfD-Fraktion heute Nachmittag in dieser Debatte irgendetwas Richtiges gesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann war das dieser einzige Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird Deutschland nicht alleine k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bitte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr werden wir das nur in einem europ\u00e4ischen Rahmen erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist dies die Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir uns bewusst sein m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in dieser Debatte \u00fcber den Nahen und Mittleren Osten\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir Europa st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wollen wir Europa nicht st\u00e4rken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "79.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in dieser Region als Deutsche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.440", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einfluss von 1917 und 2017 kann man sowieso nicht miteinander vergleichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "90.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nichts erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben entweder als Europ\u00e4er in dieser Region Einfluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.240", 
   "children": [], 
   "end": "95.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wir haben keinen Einfluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen Einfluss haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben manches bereits zum Guten gewendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie nur an das Nuklearabkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "110.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Nuklearabkommen mit dem Iran w\u00e4re ohne deutsche Beteiligung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne europ\u00e4ische Beteiligung nicht zustande gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nicht alles t\u00e4uscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird dieses Abkommen nur Bestand haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Europa sich f\u00fcr den Erhalt dieses Abkommens einsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die entscheidenden politischen Kr\u00e4fte in Amerika dieses Abkommen verteidigen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt in dieser Situation in unserem Interesse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller berechtigten Kritik am Iran; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu werde ich gleich noch zwei S\u00e4tze sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Abkommen erhalten bleibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist eine Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in dieser Region zu einem Ausgleich kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "152.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dem Iran der Weg in die V\u00f6lkergemeinschaft geebnet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.640", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein multilaterales Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein bilaterales Abkommen zwischen Washington und Teheran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ein europ\u00e4isches Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen stehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange dieses Abkommen eingehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diesem Abkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir sowohl in Teheran als auch in Washington deutlich artikulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man darf und muss dem Iran in dieser Situation auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir daf\u00fcr einstehen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seiner Verantwortung f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t in der Region gerecht werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Milit\u00e4rstandorte in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Iran dauerhaft aufrechterhalten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind kein Beitrag zum Frieden in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr die st\u00e4ndige Unterst\u00fctzung der Hisbollah mit einem Arsenal von Raketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis weit in die Negev-W\u00fcste reichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist von verschiedenen Rednern angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Israel akut bedrohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Einsch\u00e4tzungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie nun stimmen oder nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.920", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sie aber zur Kenntnis nehmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach denen ein Krieg zwischen Libanon und Israel keine Frage des Ob, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Frage des Wann ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation m\u00fcssen wir dem Iran eindeutig sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "232.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stopp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Stelle erwarten wir von Teheran eine verantwortliche Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen R\u00fcckzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Imperialismus in Syrien und im Libanon und erst recht keinen Angriff gegen Israel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss der Iran von uns deutlich zu h\u00f6ren bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation muss man sich auch als gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Bundesau\u00dfenminister bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher Wortwahl und welchem Setting man Anmerkungen macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem Au\u00dfenminister des Libanon stehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der der Hisbollah nahesteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine derartige Bemerkung zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war nicht die hohe diplomatische Schule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das vom Bundesau\u00dfenminister nicht beabsichtigt gewesen ist und er Gelegenheit zur Korrektur finden wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist nat\u00fcrlich unser vornehmes Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vern\u00fcnftige Beziehungen zu Saudi-Arabien aufrechtzuerhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man vieles kritisieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt immerhin auch in Saudi-Arabien erste Ans\u00e4tze daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rechte von Frauen besser gewahrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "308.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt erste Demokratisierungsans\u00e4tze und Anzeichen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.040", 
   "children": [], 
   "end": "310.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich vom \u00d6l unabh\u00e4ngig machen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wenige und zaghafte Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mit einem reinen Verurteilen der Situation kommen wir nicht weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eine Politik des Ausgleichs betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.480", 
   "children": [], 
   "end": "323.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gemeinsam mit den Europ\u00e4ern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.000", 
   "children": [], 
   "end": "325.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident ist vorangegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.680", 
   "children": [], 
   "end": "327.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat deeskalierend gewirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.320", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch ein hoffnungsfrohes Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frankreich sich zur\u00fcckgemeldet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.240", 
   "children": [], 
   "end": "334.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Engagement verdient von deutscher Seite alle Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.880", 
   "children": [], 
   "end": "336.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das das Ergebnis dieser Debatte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.960", 
   "children": [], 
   "end": "339.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in jeder Hinsicht gelohnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.240", 
   "children": [], 
   "end": "345.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}