{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Redner in der Aussprache ist Sebastian Hartmann von der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNeuordnung der Einwanderung qualifizierter Fachkr\u00e4fte\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lautet der Titel der Debatte und des Gesetzentwurfes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun mag der geneigte Beobachter oder die geneigte Beobachterin \u00fcberrascht sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn man h\u00e4tte ja durchaus schon wesentlich weiter sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so ist das hier im Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man vier Jahre mit der Union regiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als SPD-Bundestagsfraktion einen solchen Gesetzentwurf im November\u00a02016\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor immerhin einem Jahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingebracht hat und die Union sich nicht dazu durchringen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich Verantwortung f\u00fcr das Land und eine moderne Einwanderungsgesellschaft zu \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beantwortet auch wesentliche Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man nicht einfach auf einen Knopf dr\u00fccken und sagen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Gro\u00dfe Koalition m\u00f6ge doch die andere Gro\u00dfe Koalition abl\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man am Ende der Punkte angekommen ist und dies beim Thema Einwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem der zentralsten Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon vor einem Jahr deutlich gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Problem in diesem Haus ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diesen Gesetzentwurf erneut eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein taktisches Umfallen der Unionsfraktion gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jamaika zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.320", 
   "children": [], 
   "end": "88.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00f6tzlich hie\u00df es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Fachkr\u00e4ftezuwanderung angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Jamaika daran scheitern sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen entsprechenden Gesetzentwurf zu erarbeiten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns nun gedacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man auch einfacher haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Gesetzentwurf der SPD-Bundestagsfraktion liegt dem Hohen Hause schon seit einem Jahr vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ist an der Union gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00e4tte vielleicht auch f\u00fcr die FDP manches einfacher gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fehler aus dem Jahr\u00a02003 zu korrigieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die CDU/CSU und die FDP das wegweisende Zuwanderungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Rot-Gr\u00fcn damals vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhindert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist damals an Ihren Stimmen gescheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnte das gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist niemand daran gehindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kl\u00fcger zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Wortmeldungen in den vergangenen Tagen stimmen und nicht nachtr\u00e4glich der Einordnung des eigenen Scheiterns dienen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcsste es in diesem Parlament eine sehr breite Mehrheit f\u00fcr die Neuordnung der Zuwanderung im Hinblick auf die Arbeitsmigration geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der SPD wollen diesen Schritt nun gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir laden Sie herzlich dazu ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Gesetzentwurf zu beraten und ihn dann mit uns zu beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "159.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen schlanken Entwurf einzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nukleus soll sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das getan wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was \u00fcberf\u00e4llig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.040", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In \u00fcber 50\u00a0Aufenthaltstiteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verteilt auf Gesetze und Verordnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Zuwanderung der Arbeitsmigration geregelt oder nicht geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht einem modernen Land wie Deutschland nicht gut zu Gesicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir jetzt endlich anpacken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir neben dem humanit\u00e4ren Recht im Rahmen der internationalen Verantwortung und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Recht auf Asyl und dem humanit\u00e4ren Fluchtrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine weitere S\u00e4ule brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon klar zu trennen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Arbeitsmigration in diesem Land anders regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir jedem Bewerber und jeder Bewerberin sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du kannst anhand eines ordentlichen Punktesystems erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob du auf dem deutschen Arbeitsmarkt eine Chance hast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dies dem deutschen Arbeitsmarkt dient und die entsprechende Stelle unbesetzt ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcberf\u00e4llig und tr\u00e4gt dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in unseren Rentenkassen zuk\u00fcnftig ein vern\u00fcnftiges Umlagesystem haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den statistischen Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht die Bev\u00f6lkerung in Deutschland in den n\u00e4chsten Jahrzehnten dramatisch zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns werden 5\u00a0Millionen gut qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Beitrag dazu leisten k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Deutschland auch zuk\u00fcnftig ein vern\u00fcnftiges Wirtschaftswachstum gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bereich setzen wir an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten das bereits vor einem Jahr beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "239.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einem Jahr lag dieser Gesetzentwurf n\u00e4mlich schon vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte ist im Juni dieses Jahres noch einmal aufgenommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten schon am Ende der Evaluierung sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Gesetz weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns die Bremskl\u00f6tze beiseiteschieben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie endlich zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union ist ja schon bei Jamaika umgefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.960", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf ans Werk! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschlie\u00dfen wir diesen Gesetzentwurf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf geht\u2019s! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen das!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "269.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab eine Nachl\u00e4ssigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich muss etwas nachholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe vers\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach einer interfraktionellen Vereinbarung f\u00fcr diese Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.560", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen der Kollege gerade einige verbraucht hat.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch zu dieser Vereinbarung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.560", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU der Kollege Stephan Mayer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Gesetzentwurf kann man nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber ein Punktesystem ist nun wirklich nichts Neues. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon bei der Debatte \u00fcber das Zuwanderungsgesetz vor 15\u00a0Jahren hat sich der Deutsche Bundestag \u00fcber die Sinnhaftigkeit eines Punktesystems unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "323.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat es damals zu Recht verworfen und abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.400", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "331.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Juni dieses Jahres haben wir uns auf einen Vorschlag der Gr\u00fcnen hin mit einem Punktesystem besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.360", 
   "children": [], 
   "end": "336.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei schwingt immer der Vorwurf mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.600", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland sei ein unattraktives Zuwanderungsland f\u00fcr Fachkr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "345.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.080", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die OECD bescheinigt uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute eines der modernsten und fortschrittlichsten Zuwanderungsgesetze zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.480", 
   "children": [], 
   "end": "357.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben insbesondere in den Jahren\u00a02012 und 2013 unser System der Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.160", 
   "children": [], 
   "end": "360.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsmigration grundlegend neu strukturiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.600", 
   "children": [], 
   "end": "361.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.520", 
   "children": [], 
   "end": "363.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann wirklich mit Fug und Recht behaupten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.320", 
   "children": [], 
   "end": "367.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein hochattraktives Zuwanderungsland f\u00fcr Fachkr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.600", 
   "children": [], 
   "end": "378.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im letzten Jahr sind 204\u00a0000\u00a0Aufenthaltserlaubnisse zum Zwecke der Ausbildung und der Erwerbst\u00e4tigkeit an Drittstaatsangeh\u00f6rige erteilt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.440", 
   "children": [], 
   "end": "380.320", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieser Trend setzt sich fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.320", 
   "children": [], 
   "end": "389.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den ersten drei Monaten dieses Jahres waren es alleine 65\u00a0000\u00a0Arbeitserlaubnisse f\u00fcr Drittstaatsangeh\u00f6rige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.000", 
   "children": [], 
   "end": "390.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.680", 
   "children": [], 
   "end": "399.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dieser schon sehr starken Zuwanderung aus dem nichteurop\u00e4ischen Ausland kommt die Binnenmigration innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.920", 
   "children": [], 
   "end": "401.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir keinen Einfluss haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.760", 
   "children": [], 
   "end": "409.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im letzten Jahr kamen 634\u00a0000\u00a0Menschen aus den anderen 27\u00a0EU-L\u00e4ndern nach Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.760", 
   "children": [], 
   "end": "415.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und allein in den ersten drei Monaten dieses Jahres waren es 153\u00a0000\u00a0EU-B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.600", 
   "children": [], 
   "end": "417.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sieht also sehr wohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.120", 
   "children": [], 
   "end": "420.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Zuwanderungsrecht funktioniert und in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.560", 
   "children": [], 
   "end": "425.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bedarf Rechnung zu tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.000", 
   "children": [], 
   "end": "428.520", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir nur einmal auf die EU-Bluecard-Richtlinie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.520", 
   "children": [], 
   "end": "430.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch hochinteressant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.040", 
   "children": [], 
   "end": "438.720", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 80\u00a0Prozent der in der Europ\u00e4ischen Union erteilten EU-Bluecard-Aufenthaltstitel in Deutschland erteilt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.720", 
   "children": [], 
   "end": "447.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier in den letzten Jahren einen deutlichen Anstieg der Zahl der Bluecard-Inhaber zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.440", 
   "children": [], 
   "end": "454.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum 31.\u00a0M\u00e4rz 2015 waren knapp 22\u00a0000\u00a0Bluecard-Inhaber in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.040", 
   "children": [], 
   "end": "460.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende Oktober dieses Jahres waren es bereits 58\u00a0000\u00a0hochqualifizierte Drittstaatsangeh\u00f6rige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.880", 
   "children": [], 
   "end": "464.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mittels einer Bluecard nach Deutschland gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.760", 
   "children": [], 
   "end": "465.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.360", 
   "children": [], 
   "end": "467.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.680", 
   "children": [], 
   "end": "471.320", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wieder stereotyp auf das kanadische Modell abheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.320", 
   "children": [], 
   "end": "473.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man Ihnen ganz deutlich entgegnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.800", 
   "children": [], 
   "end": "477.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kanadier haben ihr Punktesystem grundlegend \u00fcberarbeitet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.720", 
   "children": [], 
   "end": "479.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dahin gehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.040", 
   "children": [], 
   "end": "484.200", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die erforderliche Punkteanzahl de facto nur erreicht werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.200", 
   "children": [], 
   "end": "486.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein konkreter Arbeitsplatz nachgewiesen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.720", 
   "children": [], 
   "end": "492.440", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier findet sich in Ihrem Gesetzentwurf schon einmal ein ganz konkreter Fehler; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.440", 
   "children": [], 
   "end": "498.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie kn\u00fcpfen die Zuwanderung nach Deutschland nicht an den Nachweis eines konkreten Arbeitsplatzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.880", 
   "children": [], 
   "end": "499.960", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das sehr wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.960", 
   "children": [], 
   "end": "502.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der CDU/CSU wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.160", 
   "children": [], 
   "end": "506.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Zuwanderung in den Arbeitsmarkt erfolgt und nicht ins Arbeitsamt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.920", 
   "children": [], 
   "end": "509.800", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.800", 
   "children": [], 
   "end": "511.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.840", 
   "children": [], 
   "end": "512.840", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.840", 
   "children": [], 
   "end": "513.440", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.440", 
   "children": [], 
   "end": "517.240", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer f\u00fcr sie der richtige Mitarbeiter oder die richtige Mitarbeiterin ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.240", 
   "children": [], 
   "end": "517.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.960", 
   "children": [], 
   "end": "521.520", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mittels eines hochkomplexen Punktesystems entschieden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.520", 
   "children": [], 
   "end": "523.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer nach Deutschland kommen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.400", 
   "children": [], 
   "end": "527.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass er einen konkreten Arbeitsvertrag in der Tasche hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.400", 
   "children": [], 
   "end": "528.920", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apropos \u201ekomplex\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.920", 
   "children": [], 
   "end": "532.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.320", 
   "children": [], 
   "end": "535.160", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein Punktesystem entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.160", 
   "children": [], 
   "end": "538.160", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mindestens sechs Parameter umfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.160", 
   "children": [], 
   "end": "543.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem in Deutschland geltenden Zuwanderungsrecht ist es im Grunde wesentlich einfacher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.960", 
   "children": [], 
   "end": "549.360", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt f\u00fcr hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte aus dem nichteurop\u00e4ischen Ausland n\u00e4mlich nur zwei Voraussetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.360", 
   "children": [], 
   "end": "550.240", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu erf\u00fcllen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.240", 
   "children": [], 
   "end": "553.240", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Voraussetzung ist ein abgeschlossenes Hochschulstudium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.240", 
   "children": [], 
   "end": "556.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einem deutschen Hochschulstudium entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.120", 
   "children": [], 
   "end": "562.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Voraussetzung ist ein Mindesteinkommen von normalerweise etwa 50\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.320", 
   "children": [], 
   "end": "566.000", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Mangelberufen sogar nur von ungef\u00e4hr 39\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.000", 
   "children": [], 
   "end": "568.680", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage dazu mit sehr viel Ernsthaftigkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.680", 
   "children": [], 
   "end": "571.280", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht nur recht und billig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.280", 
   "children": [], 
   "end": "572.480", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen n\u00e4mlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.480", 
   "children": [], 
   "end": "579.400", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Wirtschaft oder die Industrie im Wege der Zuwanderung aus nichteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern billige Arbeitskr\u00e4fte holt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.400", 
   "children": [], 
   "end": "586.400", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die hier ohnehin teilweise sehr angespannte Situation auf dem Arbeitsmarkt noch zu versch\u00e4rfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.400", 
   "children": [], 
   "end": "589.680", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Grunde genommen ein Zweipunktesystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.680", 
   "children": [], 
   "end": "594.320", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wollen es in ein Sechspunktesystem deutlich versch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.320", 
   "children": [], 
   "end": "596.680", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist Ihr Modell eine Mogelpackung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.680", 
   "children": [], 
   "end": "599.320", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist \u00fcberhaupt nicht dazu geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.320", 
   "children": [], 
   "end": "600.480", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Zuwanderungsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.480", 
   "children": [], 
   "end": "602.800", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Migrationsrecht einfacher zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.800", 
   "children": [], 
   "end": "605.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein sehr modernes Zuwanderungsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.680", 
   "children": [], 
   "end": "612.880", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das an der einen oder anderen Stelle vielleicht noch transparenter und auch besser verst\u00e4ndlich gemacht werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.880", 
   "children": [], 
   "end": "614.880", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der festen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.880", 
   "children": [], 
   "end": "615.920", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.920", 
   "children": [], 
   "end": "626.240", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Union uns sowohl in unserem Regierungsprogramm als auch in unseren jetzigen \u00dcberlegungen f\u00fcr eine Modernisierung der Fachkr\u00e4ftezuwanderung starkmachen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.240", 
   "children": [], 
   "end": "633.720", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach dem deutschen Aufenthaltsrecht gibt es derzeit \u00fcber 50\u00a0verschiedene M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.720", 
   "children": [], 
   "end": "637.200", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem nichteurop\u00e4ischen Ausland legal nach Deutschland zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.200", 
   "children": [], 
   "end": "640.880", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zugegebenerma\u00dfen nicht ganz einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.880", 
   "children": [], 
   "end": "644.800", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nebenbei bemerkt ist es generell so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.800", 
   "children": [], 
   "end": "648.520", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsches Recht nicht immer ganz einfach ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.520", 
   "children": [], 
   "end": "649.560", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.560", 
   "children": [], 
   "end": "651.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es durchaus \u00fcberlegenswert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.400", 
   "children": [], 
   "end": "652.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Aufenthalts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.880", 
   "children": [], 
   "end": "656.960", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zuwanderungsrecht leichter lesbar und leichter verst\u00e4ndlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.960", 
   "children": [], 
   "end": "659.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auch f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.480", 
   "children": [], 
   "end": "664.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der heutigen Zeit relativ schwer f\u00fcr einen Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.240", 
   "children": [], 
   "end": "670.400", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kleines Dienstleistungsunternehmen oder ein kleines mittelst\u00e4ndisches Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.400", 
   "children": [], 
   "end": "674.600", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in S\u00fcdostasien den Fachmann oder die Fachfrau zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.600", 
   "children": [], 
   "end": "676.520", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Unternehmen ben\u00f6tigt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.520", 
   "children": [], 
   "end": "679.280", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind aus meiner Sicht auch die Verb\u00e4nde sehr stark gefordert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.280", 
   "children": [], 
   "end": "682.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke dabei vor allem an die Au\u00dfenhandelskammern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.440", 
   "children": [], 
   "end": "685.640", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe aber durchaus auch den Staat bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.640", 
   "children": [], 
   "end": "688.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Botschaften und unsere Generalkonsulate gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.600", 
   "children": [], 
   "end": "698.240", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Werbung f\u00fcr unser Zuwanderungsrecht zu machen und unser Zuwanderungsrecht insgesamt leichter lesbar und leichter verst\u00e4ndlich zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.240", 
   "children": [], 
   "end": "700.520", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier aber schon sehr gute Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.520", 
   "children": [], 
   "end": "705.000", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nur das Internetportal \u201eMake it in Germany\u201c erw\u00e4hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.000", 
   "children": [], 
   "end": "708.400", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man kann hier zugegebenerma\u00dfen noch mehr machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.400", 
   "children": [], 
   "end": "709.520", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Punktesystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.520", 
   "children": [], 
   "end": "710.360", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.360", 
   "children": [], 
   "end": "712.480", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.480", 
   "children": [], 
   "end": "713.280", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.280", 
   "children": [], 
   "end": "715.000", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist anachronistisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.000", 
   "children": [], 
   "end": "717.280", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Punktesystem von gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.280", 
   "children": [], 
   "end": "718.960", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein modernes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.960", 
   "children": [], 
   "end": "721.360", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zukunftsweisendes Zuwanderungsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.360", 
   "children": [], 
   "end": "729.200", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein sehr gutes Aufenthaltsgesetz und werden dieses in der laufenden Legislaturperiode weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.200", 
   "children": [], 
   "end": "730.160", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf freue ich mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.160", 
   "children": [], 
   "end": "731.520", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.520", 
   "children": [], 
   "end": "731.640", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.640", 
   "children": [], 
   "end": "743.440", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat Dr.\u00a0Gottfried Curio von der AfD das Wort zu seiner ersten Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.440", 
   "children": [], 
   "end": "751.440", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.440", 
   "children": [], 
   "end": "753.320", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.320", 
   "children": [], 
   "end": "762.920", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD will mit ihrem Vorschlag zum Einwanderungsgesetz die demografische L\u00fccke an qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften schlie\u00dfen und ungeordnete Zuwanderung steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.920", 
   "children": [], 
   "end": "765.040", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Ziele werden verfehlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.040", 
   "children": [], 
   "end": "770.280", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein hoher Einwanderungssaldo kann die demografische Schrumpfung kaum kompensieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.280", 
   "children": [], 
   "end": "777.840", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut UN br\u00e4uchte Deutschland in der ersten Jahrhunderth\u00e4lfte f\u00fcr eine konstante Menge Erwerbsf\u00e4higer 25\u00a0Millionen Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.840", 
   "children": [], 
   "end": "780.400", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also 500\u00a0000 pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.400", 
   "children": [], 
   "end": "784.400", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viele Qualifizierte wird es aber schlicht nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.400", 
   "children": [], 
   "end": "788.520", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migration l\u00f6st hier das demografische Problem nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.520", 
   "children": [], 
   "end": "800.520", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Flutung mit Geringqualifizierten plus geplantem Familiennachzug stabilisiert nicht Arbeitsmarkt und Rentensystem,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.520", 
   "children": [], 
   "end": "804.720", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern erh\u00f6ht Arbeitslosigkeit und Sozialleistungsbezug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.720", 
   "children": [], 
   "end": "808.640", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch dazu in einer zunehmend digitalisierten Arbeitswelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.640", 
   "children": [], 
   "end": "812.240", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zielf\u00fchrend w\u00e4re die Erh\u00f6hung der Geburtenrate."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.240", 
   "children": [], 
   "end": "814.880", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine aktivierende Familienpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.880", 
   "children": [], 
   "end": "815.960", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie von uns gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.960", 
   "children": [], 
   "end": "816.880", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re vorrangig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.880", 
   "children": [], 
   "end": "819.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt das eigene Volk auszutauschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.280", 
   "children": [], 
   "end": "821.320", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.320", 
   "children": [], 
   "end": "833.040", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milliarden f\u00fcr unsere Familien statt f\u00fcr Alimentation und Integration erst nicht bleibeberechtigter oder jetzt nicht vermittelbarer Migranten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.040", 
   "children": [], 
   "end": "834.240", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD r\u00e4umt ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.240", 
   "children": [], 
   "end": "836.880", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Deutschland kein allgemeiner Arbeitskr\u00e4ftemangel herrscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.880", 
   "children": [], 
   "end": "839.120", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl aber im Bereich \u201eTechnik und IT\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.120", 
   "children": [], 
   "end": "846.120", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer d\u00e4chte da nicht zuerst an minderqualifizierte Bewerber ohne Sprachkenntnisse aus Innerafrika und der muslimischen Welt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.120", 
   "children": [], 
   "end": "852.760", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll n\u00e4mlich die bisherige illegale Migration jetzt per Umdeklaration legalisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.760", 
   "children": [], 
   "end": "855.560", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn f\u00fcr wen wird das Ganze veranstaltet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.560", 
   "children": [], 
   "end": "861.520", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut SPD-Papier soll Einwanderung die Interessen beider Seiten gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.520", 
   "children": [], 
   "end": "865.320", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeint sind wohl einerseits die Interessen der bisherigen Wirtschaftsscheinasylanten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.320", 
   "children": [], 
   "end": "867.520", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt mit einem neuen Etikett versehen werden sollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.520", 
   "children": [], 
   "end": "870.200", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und andererseits die der UN-Ideologen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.200", 
   "children": [], 
   "end": "875.080", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mittels weltweiter Massenmigration gewachsene Nationalstaaten aufl\u00f6sen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.080", 
   "children": [], 
   "end": "882.560", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr soll es jetzt ein j\u00e4hrliches Einwanderungskontingent geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.560", 
   "children": [], 
   "end": "884.240", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierte Arbeitnehmer,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.240", 
   "children": [], 
   "end": "885.640", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber das Bluecard-System einwandern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.640", 
   "children": [], 
   "end": "887.320", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen nat\u00fcrlich gern ihren Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.320", 
   "children": [], 
   "end": "889.440", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er dem deutschen Interesse dient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.440", 
   "children": [], 
   "end": "893.720", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Aufenthaltserlaubnis nach Punktesystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.720", 
   "children": [], 
   "end": "895.560", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im SPD-Entwurf gestaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.560", 
   "children": [], 
   "end": "898.080", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nichts anderes als die Pervertierung dieser Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.080", 
   "children": [], 
   "end": "900.880", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es etwa um Integrationsaspekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.880", 
   "children": [], 
   "end": "902.040", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positiv z\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.040", 
   "children": [], 
   "end": "904.640", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand eine Beziehung zu Deutschland hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.640", 
   "children": [], 
   "end": "905.960", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.960", 
   "children": [], 
   "end": "908.080", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verwandtschaft ist schon hier.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.080", 
   "children": [], 
   "end": "908.720", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.720", 
   "children": [], 
   "end": "913.280", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird ein Familiennachzugsprogramm f\u00fcr unsere hiesigen Parallelgesellschaften,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.280", 
   "children": [], 
   "end": "915.640", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aufbauprogramm f\u00fcr Clanbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.640", 
   "children": [], 
   "end": "917.680", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komplett antiintegrativ."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.680", 
   "children": [], 
   "end": "919.120", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen die Genossen noch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.120", 
   "children": [], 
   "end": "921.880", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leichtere Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.880", 
   "children": [], 
   "end": "926.760", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Feststellung der Vergleichbarkeit von Qualifikationen erst nach Einreise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.760", 
   "children": [], 
   "end": "928.080", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und vorher? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.080", 
   "children": [], 
   "end": "931.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verschenken wir die Punkte nach Treu und Glauben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.280", 
   "children": [], 
   "end": "932.800", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema Migrationssteuerung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.800", 
   "children": [], 
   "end": "936.640", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re denn der Unterschied zur jetzigen unkontrollierten Massenzuwanderung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.640", 
   "children": [], 
   "end": "938.000", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sagt der Migrant: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.000", 
   "children": [], 
   "end": "939.200", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.200", 
   "children": [], 
   "end": "940.760", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asyl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.760", 
   "children": [], 
   "end": "942.600", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der neue Eingeladene sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.600", 
   "children": [], 
   "end": "943.760", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachabschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.760", 
   "children": [], 
   "end": "944.920", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.920", 
   "children": [], 
   "end": "949.320", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide werden ohne Nachweis reingelassen und erst im Inneren \u00fcberpr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.320", 
   "children": [], 
   "end": "950.080", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.080", 
   "children": [], 
   "end": "951.440", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach langen Widerspruchsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.440", 
   "children": [], 
   "end": "952.480", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "berechtigt oder nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.480", 
   "children": [], 
   "end": "953.920", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.920", 
   "children": [], 
   "end": "955.400", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.400", 
   "children": [], 
   "end": "956.760", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach einj\u00e4hriger Jobsuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.760", 
   "children": [], 
   "end": "957.960", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgreich oder nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.960", 
   "children": [], 
   "end": "958.880", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.880", 
   "children": [], 
   "end": "960.200", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufenthaltsgenehmigung wird verl\u00e4ngert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.200", 
   "children": [], 
   "end": "961.720", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er Arbeit aufnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.720", 
   "children": [], 
   "end": "963.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgt sofort der Familiennachzug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.800", 
   "children": [], 
   "end": "965.280", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Sprachkenntnisse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.280", 
   "children": [], 
   "end": "967.360", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nach drei Jahren schon die Niederlassungserlaubnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.360", 
   "children": [], 
   "end": "972.240", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und beide Migrationsstr\u00f6me sollen nebeneinander bestehen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.240", 
   "children": [], 
   "end": "975.360", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Ausweitung unserer Probleme:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.360", 
   "children": [], 
   "end": "991.840", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben weiterhin ungesteuerter Asylmissbrauchsmigration jetzt auch noch Arbeitnehmerimport auf Verdachtsqualifikation ohne entsprechendes Arbeitsplatzangebot,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.840", 
   "children": [], 
   "end": "996.240", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Sicherung des Lebensunterhalts bei Qualifikation \u201enur informell erworben\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.240", 
   "children": [], 
   "end": "997.360", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer erst einmal alle rein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.360", 
   "children": [], 
   "end": "1000.520", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ganze Import als sogenanntes Potenzial! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.520", 
   "children": [], 
   "end": "1003.040", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Steuerzahler wird sich freuen \u00fcber so ein Potenzial\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.040", 
   "children": [], 
   "end": "1004.240", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Versorgungsf\u00e4llen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.240", 
   "children": [], 
   "end": "1007.800", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn es ein Arbeitsplatzangebot gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.800", 
   "children": [], 
   "end": "1011.360", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll es keine Vorrangpr\u00fcfung mehr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.360", 
   "children": [], 
   "end": "1013.080", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Effizienzgr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.080", 
   "children": [], 
   "end": "1014.960", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Deutsche oder EU-B\u00fcrger das machen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.960", 
   "children": [], 
   "end": "1015.960", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.960", 
   "children": [], 
   "end": "1019.040", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine unfassbare Unsolidarit\u00e4t gegen\u00fcber den eigenen Leuten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.040", 
   "children": [], 
   "end": "1019.480", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.480", 
   "children": [], 
   "end": "1021.760", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UN-Replacement-Migration kommt voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.760", 
   "children": [], 
   "end": "1023.480", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effizient voran!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.480", 
   "children": [], 
   "end": "1026.040", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das letzte Ziel sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.040", 
   "children": [], 
   "end": "1028.120", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laut SPD-Entwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.120", 
   "children": [], 
   "end": "1033.000", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein rechtlicher Rahmen f\u00fcr eine deutsche Einwanderungsgesellschaft und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.000", 
   "children": [], 
   "end": "1033.680", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man h\u00f6re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.680", 
   "children": [], 
   "end": "1036.440", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Reform des Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.440", 
   "children": [], 
   "end": "1038.720", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letzte S\u00e4ule deutscher Selbstbestimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.720", 
   "children": [], 
   "end": "1048.960", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll das deutsche Volk durch Masseneinb\u00fcrgerung von nichtqualifizierten Fremdstaatlern aller Kulturen demn\u00e4chst mittels Wahlrecht entm\u00fcndigt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.960", 
   "children": [], 
   "end": "1049.760", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.760", 
   "children": [], 
   "end": "1050.840", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.840", 
   "children": [], 
   "end": "1057.400", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD wird als Sachwalter der Interessen der deutschen B\u00fcrger hier entschlossen parlamentarischen Widerstand leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.400", 
   "children": [], 
   "end": "1057.880", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.880", 
   "children": [], 
   "end": "1069.640", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.640", 
   "children": [], 
   "end": "1072.920", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal ist das so eine Sache mit der Meinungsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.920", 
   "children": [], 
   "end": "1082.480", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe jetzt den Kollegen Stephan Thomae von den Freien Demokraten auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.480", 
   "children": [], 
   "end": "1085.000", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.000", 
   "children": [], 
   "end": "1086.600", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.600", 
   "children": [], 
   "end": "1087.440", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.440", 
   "children": [], 
   "end": "1087.920", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.920", 
   "children": [], 
   "end": "1088.520", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.520", 
   "children": [], 
   "end": "1090.360", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir soeben geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.360", 
   "children": [], 
   "end": "1093.800", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den gro\u00dfen historischen Kontext unseres Landes zu stellen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.800", 
   "children": [], 
   "end": "1096.400", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in diesem Zusammenhang darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.400", 
   "children": [], 
   "end": "1099.960", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland schon immer ein Einwanderungsland gewesen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.960", 
   "children": [], 
   "end": "1101.520", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in der Geschichte zur\u00fcckgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.520", 
   "children": [], 
   "end": "1102.640", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.640", 
   "children": [], 
   "end": "1107.200", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Einwanderer dieses Land schon immer mit gepr\u00e4gt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.200", 
   "children": [], 
   "end": "1109.360", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es die Hugenotten im 17.\u00a0Jahrhundert,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.360", 
   "children": [], 
   "end": "1111.840", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen aus Polen im 19.\u00a0Jahrhundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.840", 
   "children": [], 
   "end": "1115.960", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen aus S\u00fcdeuropa im 20.\u00a0Jahrhundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.960", 
   "children": [], 
   "end": "1118.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von dem Wirtschaftswunder dieses Landes angelockt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.920", 
   "children": [], 
   "end": "1120.720", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ohne hier geboren zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.720", 
   "children": [], 
   "end": "1123.600", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben viele Menschen dieses Land mit gepr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.600", 
   "children": [], 
   "end": "1124.760", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.760", 
   "children": [], 
   "end": "1128.000", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wohlstand und Stabilit\u00e4t in diesem Land gesorgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.000", 
   "children": [], 
   "end": "1135.360", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss man gar keine Angst vor Einwanderung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.360", 
   "children": [], 
   "end": "1144.040", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gesellschaft schrumpft und altert ohne Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.040", 
   "children": [], 
   "end": "1147.640", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts unseres Fachkr\u00e4ftebedarfs ist es sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.640", 
   "children": [], 
   "end": "1152.320", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Land f\u00fcr Zuwanderer und Einwanderer zu \u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.320", 
   "children": [], 
   "end": "1157.760", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie einen Beitrag zu Wohlstand und Stabilit\u00e4t leisten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.760", 
   "children": [], 
   "end": "1159.920", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss es daf\u00fcr Regeln geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.920", 
   "children": [], 
   "end": "1160.640", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.640", 
   "children": [], 
   "end": "1165.800", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Gesetzentwurf der SPD zu finden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.800", 
   "children": [], 
   "end": "1166.800", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.800", 
   "children": [], 
   "end": "1169.640", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen aus unserer Sicht durchaus in die richtige Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.640", 
   "children": [], 
   "end": "1172.080", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir als Rechtspolitiker den Hinweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.080", 
   "children": [], 
   "end": "1176.000", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Urheberrecht dieser Gedanken bei der FDP anzusiedeln ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.000", 
   "children": [], 
   "end": "1183.480", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Caesar hat bereits in den 90er-Jahren als Justizminister in Rheinland-Pfalz einen Entwurf vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.480", 
   "children": [], 
   "end": "1185.000", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in diese Richtung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.000", 
   "children": [], 
   "end": "1187.560", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ihn weiterentwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.560", 
   "children": [], 
   "end": "1188.880", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.880", 
   "children": [], 
   "end": "1193.240", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von unserer Seite schon immer eine Offenheit f\u00fcr diese Themen bestanden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.240", 
   "children": [], 
   "end": "1194.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.360", 
   "children": [], 
   "end": "1196.720", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir eine kurze Unterbrechung Ihrer Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.720", 
   "children": [], 
   "end": "1198.040", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil meiner Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.040", 
   "children": [], 
   "end": "1200.680", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Plenarsaal nicht zu fotografieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.680", 
   "children": [], 
   "end": "1203.400", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet von zwei Mitgliedern meiner Fraktion nicht entsprochen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.400", 
   "children": [], 
   "end": "1206.320", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise noch einmal darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.320", 
   "children": [], 
   "end": "1210.520", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Fotografieren im Plenarsaal nach Beschluss des Pr\u00e4sidiums untersagt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.520", 
   "children": [], 
   "end": "1211.360", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der N\u00e4chste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.360", 
   "children": [], 
   "end": "1212.920", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich erwische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.920", 
   "children": [], 
   "end": "1217.400", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt einen Ordnungsruf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.400", 
   "children": [], 
   "end": "1221.080", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich einen Blick auf Ihren Gesetzentwurf werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.080", 
   "children": [], 
   "end": "1224.120", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie ein Punktesystem entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.120", 
   "children": [], 
   "end": "1228.080", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundlage sind verschiedene Kriterien wie Berufsqualifikation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.080", 
   "children": [], 
   "end": "1229.040", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprachkenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.040", 
   "children": [], 
   "end": "1230.040", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.040", 
   "children": [], 
   "end": "1231.400", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integrationsaspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.400", 
   "children": [], 
   "end": "1234.800", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufserfahrung und Vorliegen eines Arbeitsplatzangebotes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.800", 
   "children": [], 
   "end": "1236.080", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gute Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.080", 
   "children": [], 
   "end": "1239.920", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur beim Thema Integrations\u00adaspekte auf Folgendes hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.920", 
   "children": [], 
   "end": "1241.160", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sicherlich richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.160", 
   "children": [], 
   "end": "1242.040", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.040", 
   "children": [], 
   "end": "1245.080", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter anderen Aspekten ins Land gekommen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.080", 
   "children": [], 
   "end": "1248.880", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel weil sie Schutz vor Verfolgung oder vor Krieg und B\u00fcrgerkrieg gesucht haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.880", 
   "children": [], 
   "end": "1251.080", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Integrationsvorsprung vorweisen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.080", 
   "children": [], 
   "end": "1254.120", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll aber nicht zum Nachteil solcher Menschen gereichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.120", 
   "children": [], 
   "end": "1260.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich von ihrer Heimat aus bewerben und einen solchen Integrationsvorsprung nicht besitzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.320", 
   "children": [], 
   "end": "1261.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es ein paar Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.440", 
   "children": [], 
   "end": "1264.680", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir gerne noch einmal diskutieren m\u00f6chten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.680", 
   "children": [], 
   "end": "1266.640", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlt auch die Kontingentierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.640", 
   "children": [], 
   "end": "1267.640", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schlagen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.640", 
   "children": [], 
   "end": "1275.440", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag auf Vorschlag der Bundesregierung und mit Zustimmung des Bundesrates j\u00e4hrlich die Zahl der Menschen festlegen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.440", 
   "children": [], 
   "end": "1278.040", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unser Land einwandern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.040", 
   "children": [], 
   "end": "1281.760", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erscheint uns etwas planwirtschaftlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.760", 
   "children": [], 
   "end": "1285.240", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem in der Vergangenheit bestand ja nicht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.240", 
   "children": [], 
   "end": "1290.040", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zu viele hochqualifizierte Zuwanderer zu uns gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.040", 
   "children": [], 
   "end": "1294.320", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzentwurf geht in die richtige Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.320", 
   "children": [], 
   "end": "1296.360", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er findet bei uns Zuspruch und Sympathie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.360", 
   "children": [], 
   "end": "1300.320", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er springt aber in ein paar Punkten vielleicht etwas zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.320", 
   "children": [], 
   "end": "1302.000", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinn eines Punktesystems ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.000", 
   "children": [], 
   "end": "1307.320", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften auch ohne Arbeitsvertrag zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.320", 
   "children": [], 
   "end": "1310.800", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten brauchten wir gar kein Punktesystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.800", 
   "children": [], 
   "end": "1312.640", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht reicht es auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.640", 
   "children": [], 
   "end": "1319.160", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u201eeinen legalen Einwanderungsweg f\u00fcr Drittstaatsangeh\u00f6rige unterhalb der Voraussetzungen der Blauen Karte EU\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.160", 
   "children": [], 
   "end": "1321.240", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im Gesetzentwurf hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.240", 
   "children": [], 
   "end": "1321.840", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.840", 
   "children": [], 
   "end": "1322.600", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.600", 
   "children": [], 
   "end": "1330.320", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regelungen betreffend die Blaue Karte EU grundlegend reformiert und in einem Einwanderungsgesetz zusammengef\u00fchrt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.320", 
   "children": [], 
   "end": "1332.720", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollten Asylbewerber und Asylberechtigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.720", 
   "children": [], 
   "end": "1334.640", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge aus B\u00fcrgerkriegs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.640", 
   "children": [], 
   "end": "1336.840", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kriegsgebieten sowie Fachkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.840", 
   "children": [], 
   "end": "1338.040", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.040", 
   "children": [], 
   "end": "1339.960", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.960", 
   "children": [], 
   "end": "1342.320", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht w\u00e4re es sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.320", 
   "children": [], 
   "end": "1357.520", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Reform der Blue-Card-Regelungen f\u00fcr Einwanderer mit Arbeitsplatz\u00adangebot durchzuf\u00fchren und parallel dazu ein Punktesystem f\u00fcr Einwanderer ohne Arbeitsplatzangebot einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.520", 
   "children": [], 
   "end": "1358.320", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspr\u00e4che unseren Vorstellungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.320", 
   "children": [], 
   "end": "1360.800", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ohne Zweifel ist es Ihr Vorschlag wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.800", 
   "children": [], 
   "end": "1362.440", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hauptausschuss behandelt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.440", 
   "children": [], 
   "end": "1366.800", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen stimmen wir f\u00fcr die \u00dcberweisung und eine eingehende Beratung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.800", 
   "children": [], 
   "end": "1367.320", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.320", 
   "children": [], 
   "end": "1369.920", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.920", 
   "children": [], 
   "end": "1371.840", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.840", 
   "children": [], 
   "end": "1372.480", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.480", 
   "children": [], 
   "end": "1373.120", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.120", 
   "children": [], 
   "end": "1375.800", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich den Namen richtig ausspreche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.800", 
   "children": [], 
   "end": "1382.040", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Zaklin Nastic das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.040", 
   "children": [], 
   "end": "1382.600", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.600", 
   "children": [], 
   "end": "1388.040", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.040", 
   "children": [], 
   "end": "1388.560", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.560", 
   "children": [], 
   "end": "1391.000", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann Integration funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.000", 
   "children": [], 
   "end": "1396.960", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.960", 
   "children": [], 
   "end": "1398.000", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.000", 
   "children": [], 
   "end": "1399.680", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brain bedeutet auf Deutsch Hirn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.680", 
   "children": [], 
   "end": "1400.520", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.520", 
   "children": [], 
   "end": "1403.560", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drain bedeutet \u201eaussaugen\u201c und \u201eauszehren\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.560", 
   "children": [], 
   "end": "1405.360", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Braindrain bedeutet also nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.360", 
   "children": [], 
   "end": "1410.040", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als den armen Staaten dieser Welt ihr ausgebildetes Potenzial auszusaugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.040", 
   "children": [], 
   "end": "1411.360", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ingenieure dort abzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.360", 
   "children": [], 
   "end": "1414.200", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Br\u00fccken \u00fcber rei\u00dfende Fl\u00fcsse gebaut werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.200", 
   "children": [], 
   "end": "1417.320", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4rzte dort wegzuholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.320", 
   "children": [], 
   "end": "1422.840", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Babys von Stechm\u00fccken \u00fcbers\u00e4ht sind und Hunderttausende HIV-infiziert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.840", 
   "children": [], 
   "end": "1428.680", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welcher von deutschen Konzernen ausgepl\u00fcnderte Staat m\u00f6chte noch sein weniges Geld in Bildung stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.680", 
   "children": [], 
   "end": "1433.640", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn deutsche Konzerne ihm dann die Ausgebildeten abziehen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.640", 
   "children": [], 
   "end": "1447.720", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie doch blo\u00df in Ihrem unw\u00fcrdigen Jamaika-Gezocke \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Braindrain und der ungerechten Weltwirtschaftsordnung genau so viel diskutiert wie \u00fcber die angesprochenen Obergrenzen f\u00fcr Schutzsuchende!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.720", 
   "children": [], 
   "end": "1451.760", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere diesmal aus dem Gesetzentwurf der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.760", 
   "children": [], 
   "end": "1453.160", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.160", 
   "children": [], 
   "end": "1454.960", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Braindrain ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.960", 
   "children": [], 
   "end": "1457.120", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel des Einwanderungsgesetzes ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.120", 
   "children": [], 
   "end": "1465.680", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einwanderung von qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften nach den Bed\u00fcrfnissen des deutschen Arbeitsmarktes zu steuern und zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.680", 
   "children": [], 
   "end": "1467.680", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sarkastischer geht es kaum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.680", 
   "children": [], 
   "end": "1471.320", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden immer mehr Armut und neue Fluchtursachen produziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.320", 
   "children": [], 
   "end": "1474.040", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erfreut vielleicht die AfD oder den Daimler-Vorstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.040", 
   "children": [], 
   "end": "1475.200", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die vielen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.200", 
   "children": [], 
   "end": "1477.520", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Fl\u00fcchtlingsinitiativen aktiv bet\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.520", 
   "children": [], 
   "end": "1480.680", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchlen sich schon l\u00e4ngst von der Bundesregierung im Stich gelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.680", 
   "children": [], 
   "end": "1482.840", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Herz und Verstand f\u00fcr arme Menschen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.840", 
   "children": [], 
   "end": "1493.200", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordert eine gerechte Weltwirtschaftsordnung und formuliert nicht die Interessen des sogenannten deutschen Arbeitsmarktes als Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.200", 
   "children": [], 
   "end": "1501.280", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche und ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer sollen in Konkurrenz um Billigl\u00f6hne und prek\u00e4re Berufsperspektiven gegeneinander ausgespielt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.280", 
   "children": [], 
   "end": "1503.720", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist entw\u00fcrdigend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.720", 
   "children": [], 
   "end": "1508.720", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das machen wir als Linke nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.720", 
   "children": [], 
   "end": "1513.600", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Gesetzentwurf der SPD erkl\u00e4rt die Bluecard-Regelung der EU zu Recht f\u00fcr gescheitert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.600", 
   "children": [], 
   "end": "1514.480", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.480", 
   "children": [], 
   "end": "1522.880", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil im Rahmen dieser Regelung migrantische Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer schon jetzt bis zu 47\u00a0Prozent weniger verdienen d\u00fcrfen als ihre Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.880", 
   "children": [], 
   "end": "1523.200", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.200", 
   "children": [], 
   "end": "1526.520", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD geht die Bluecard-Regelung nicht weit genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.520", 
   "children": [], 
   "end": "1528.800", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will sogar die Mindestgeh\u00e4lter abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.800", 
   "children": [], 
   "end": "1534.360", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir als Lohndumping-Gesetz entschieden ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.360", 
   "children": [], 
   "end": "1539.920", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich von Frau Merkels marktkonformer Demokratie oder vom rechten Marktglauben der AfD l\u00f6sen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.920", 
   "children": [], 
   "end": "1542.160", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte auch kein Einwanderungsgesetz vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.160", 
   "children": [], 
   "end": "1545.920", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich vor allen Dingen den M\u00e4rkten und Konzerninteressen unterwirft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.920", 
   "children": [], 
   "end": "1548.280", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es nach SPD-Vorstellungen geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.280", 
   "children": [], 
   "end": "1551.280", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr die Gr\u00fcnen und die FDP bis hin zu Pegida\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.280", 
   "children": [], 
   "end": "1555.520", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll k\u00fcnftig ein sogenanntes Punktesystem dar\u00fcber entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.520", 
   "children": [], 
   "end": "1560.280", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zwecks Berufserwerb in dieses Land einwandern darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.280", 
   "children": [], 
   "end": "1562.720", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich N\u00fctzlichkeitsrassismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.720", 
   "children": [], 
   "end": "1569.640", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren in der Mitte und auf der linken Seite dieses Hohen Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.640", 
   "children": [], 
   "end": "1571.800", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich von der AfD abgrenzen m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.800", 
   "children": [], 
   "end": "1573.400", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziehen Sie eine Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.400", 
   "children": [], 
   "end": "1575.160", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mithilfe unseres Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.160", 
   "children": [], 
   "end": "1576.080", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.080", 
   "children": [], 
   "end": "1578.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Billigkeit des Menschen ist unantastbar\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.400", 
   "children": [], 
   "end": "1579.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u201eDie W\u00fcrde\u00a0\u2026\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.960", 
   "children": [], 
   "end": "1581.760", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese kennt keine Herkunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.760", 
   "children": [], 
   "end": "1587.840", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Fachkr\u00e4fte braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.840", 
   "children": [], 
   "end": "1590.360", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sie hierzulande ausbilden und vor allen Dingen gut bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.360", 
   "children": [], 
   "end": "1592.440", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar egal woher sie kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.440", 
   "children": [], 
   "end": "1595.160", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kapital daf\u00fcr ist allemal vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.160", 
   "children": [], 
   "end": "1596.560", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beginnen Sie endlich damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.560", 
   "children": [], 
   "end": "1598.520", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enorme Verm\u00f6gen gerecht zu besteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.520", 
   "children": [], 
   "end": "1602.720", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen tariflich abgesicherte und gutbezahlte Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.720", 
   "children": [], 
   "end": "1606.320", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen angemessenen gesetzlichen Mindestlohn und ein Verbot der Leiharbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.320", 
   "children": [], 
   "end": "1607.080", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.080", 
   "children": [], 
   "end": "1609.560", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eines gemeinsam mit der CDU/CSU: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.560", 
   "children": [], 
   "end": "1614.640", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das individuelle Recht auf Asyl inhumaner gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.640", 
   "children": [], 
   "end": "1618.680", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja bis zur Unkenntlichkeit entstellt und den Sozialstaat entkernt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.680", 
   "children": [], 
   "end": "1620.040", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals unter Beifall vieler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.040", 
   "children": [], 
   "end": "1622.200", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt in den Reihen der AfD sitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.200", 
   "children": [], 
   "end": "1624.720", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich jetzt von der AfD abgrenzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.720", 
   "children": [], 
   "end": "1629.240", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss f\u00fcr die W\u00fcrde des Menschen in einem wiedererstarkten Sozialstaat k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.240", 
   "children": [], 
   "end": "1632.120", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine gemeinsame rote Kraftanstrengung wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.120", 
   "children": [], 
   "end": "1632.960", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.960", 
   "children": [], 
   "end": "1635.920", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Nastic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.920", 
   "children": [], 
   "end": "1638.120", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Ihre Rede bewerten zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.120", 
   "children": [], 
   "end": "1639.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.200", 
   "children": [], 
   "end": "1641.360", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihre erste in diesem Hohen Hause war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.360", 
   "children": [], 
   "end": "1647.200", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht der Kollege Filiz Polat"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.200", 
   "children": [], 
   "end": "1650.120", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ich bitte vielmals um Entschuldigung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.120", 
   "children": [], 
   "end": "1657.800", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Filiz Polat von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.800", 
   "children": [], 
   "end": "1664.200", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.200", 
   "children": [], 
   "end": "1669.280", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir noch ein bisschen nachhelfen mit den Integrationskursen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.280", 
   "children": [], 
   "end": "1672.120", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.120", 
   "children": [], 
   "end": "1672.720", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nastic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.720", 
   "children": [], 
   "end": "1676.240", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin doch etwas irritiert von Ihrer Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.240", 
   "children": [], 
   "end": "1680.960", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das vielleicht einmal vorweg zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.960", 
   "children": [], 
   "end": "1683.200", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat es bis heute noch nicht einmal geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.200", 
   "children": [], 
   "end": "1685.880", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt ein Einwanderungskonzept vorzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.880", 
   "children": [], 
   "end": "1686.560", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Wunder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.560", 
   "children": [], 
   "end": "1688.640", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in dieser Frage sind Sie sehr zerstritten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.640", 
   "children": [], 
   "end": "1689.440", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.440", 
   "children": [], 
   "end": "1697.640", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich auch als migrationspolitische Sprecherin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.640", 
   "children": [], 
   "end": "1702.600", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich fast zehn Jahre im Nieders\u00e4chsischen Landtag gewesen bin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.600", 
   "children": [], 
   "end": "1711.320", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD-Fraktion bringt endlich ein Einwanderungsgesetz \u00fcber ein Punktesystem in den Deutschen Bundestag ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.320", 
   "children": [], 
   "end": "1712.920", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist historisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.920", 
   "children": [], 
   "end": "1714.080", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Stephan Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.080", 
   "children": [], 
   "end": "1720.880", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es liegt aber nicht erst seit einem Jahr als Gesetzentwurf seitens der letzten Bundesregierung vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.880", 
   "children": [], 
   "end": "1723.800", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich 17\u00a0Jahre Zeit damit gelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.800", 
   "children": [], 
   "end": "1730.120", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten 2003 gemeinsam als rot-gr\u00fcne Bundesregierung einen entsprechenden Paragrafen vorgelegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.120", 
   "children": [], 
   "end": "1733.840", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war der \u00a7\u00a020 im damaligen Aufenthaltsgesetzentwurf\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.840", 
   "children": [], 
   "end": "1735.080", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der an den Fraktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.080", 
   "children": [], 
   "end": "1736.520", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige erinnern sich noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.520", 
   "children": [], 
   "end": "1738.040", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.040", 
   "children": [], 
   "end": "1738.600", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den FDP- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.600", 
   "children": [], 
   "end": "1741.080", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unionsgef\u00fchrten Bundesl\u00e4ndern gescheitert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.080", 
   "children": [], 
   "end": "1744.280", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das insgesamt vorwegzunehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.280", 
   "children": [], 
   "end": "1746.080", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz dieses historischen Ereignisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.080", 
   "children": [], 
   "end": "1748.480", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.480", 
   "children": [], 
   "end": "1750.400", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch lieber Kollege Thomas Oppermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.400", 
   "children": [], 
   "end": "1752.640", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das seinerzeit mit entwickelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.640", 
   "children": [], 
   "end": "1755.040", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Ihnen sehen wir keinen Heiligenschein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.040", 
   "children": [], 
   "end": "1756.520", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.520", 
   "children": [], 
   "end": "1757.760", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Sie heute an den Bu\u00df- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.760", 
   "children": [], 
   "end": "1759.160", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bettag erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.160", 
   "children": [], 
   "end": "1761.040", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen wir das tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.040", 
   "children": [], 
   "end": "1762.400", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0H\u00f6gl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.400", 
   "children": [], 
   "end": "1763.120", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lischka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.120", 
   "children": [], 
   "end": "1766.480", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Diaby und Herr Bartke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.480", 
   "children": [], 
   "end": "1771.720", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihr Konzept letztes Jahr der Fraktion vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.720", 
   "children": [], 
   "end": "1772.840", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten ein Jahr Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.840", 
   "children": [], 
   "end": "1773.840", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Entwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.840", 
   "children": [], 
   "end": "1776.560", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von der Fach\u00f6ffentlichkeit kritisiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.560", 
   "children": [], 
   "end": "1777.600", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu \u00fcberarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.600", 
   "children": [], 
   "end": "1781.920", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Reihe gravierender Unzul\u00e4nglichkeiten zu beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.920", 
   "children": [], 
   "end": "1783.440", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie nicht getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.440", 
   "children": [], 
   "end": "1783.840", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.840", 
   "children": [], 
   "end": "1786.920", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein Einwanderungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.920", 
   "children": [], 
   "end": "1791.400", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die alternde Gesellschaft und der Fachkr\u00e4ftemangel lassen keinen Zweifel mehr daran: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.400", 
   "children": [], 
   "end": "1794.320", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist auf Einwanderung angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.320", 
   "children": [], 
   "end": "1797.360", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben zudem in Zeiten der Globalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.360", 
   "children": [], 
   "end": "1798.760", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.760", 
   "children": [], 
   "end": "1802.240", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zunehmende internationale Mobilit\u00e4t so auszugestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.240", 
   "children": [], 
   "end": "1805.800", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die darin liegenden Chancen zum Tragen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.800", 
   "children": [], 
   "end": "1807.480", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle Beteiligten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.480", 
   "children": [], 
   "end": "1809.160", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Herkunftsstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.160", 
   "children": [], 
   "end": "1814.480", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufnahmestaaten und die Zuwandernden selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.480", 
   "children": [], 
   "end": "1817.000", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Wirtschaft verlangt das von uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.000", 
   "children": [], 
   "end": "1818.800", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.800", 
   "children": [], 
   "end": "1820.440", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.440", 
   "children": [], 
   "end": "1821.800", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Einwanderungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.800", 
   "children": [], 
   "end": "1822.120", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.120", 
   "children": [], 
   "end": "1823.840", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hartmann hat das gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.840", 
   "children": [], 
   "end": "1826.760", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprichw\u00f6rtlich auf einen Bierdeckel passt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.760", 
   "children": [], 
   "end": "1830.240", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das geltende deutsche Einwanderungsrecht ist kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.240", 
   "children": [], 
   "end": "1834.160", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufw\u00e4ndig und unattraktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.160", 
   "children": [], 
   "end": "1836.480", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Beschreibung ist korrekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.480", 
   "children": [], 
   "end": "1837.920", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das teilen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.920", 
   "children": [], 
   "end": "1841.520", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber anstatt das Recht zu vereinfachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.520", 
   "children": [], 
   "end": "1844.560", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verkomplizieren Sie es mit Ihrem Entwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.560", 
   "children": [], 
   "end": "1847.960", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren die 50 verschiedenen Aufenthaltstitel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.960", 
   "children": [], 
   "end": "1853.400", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen aber keine umfassende Novellierung der bestehenden Bestimmungen zur Arbeitsmigration vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.400", 
   "children": [], 
   "end": "1857.560", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen das System der Einwanderung nach Punktesystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.560", 
   "children": [], 
   "end": "1858.920", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir durchaus unterst\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.920", 
   "children": [], 
   "end": "1861.320", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir selber haben im April dieses Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.320", 
   "children": [], 
   "end": "1863.040", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also noch in der letzten Legislatur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.040", 
   "children": [], 
   "end": "1864.720", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Gesetzentwurf eingebracht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.720", 
   "children": [], 
   "end": "1866.160", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben das bisher geltende Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.160", 
   "children": [], 
   "end": "1869.760", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Regelungen zur Arbeitsmigration eben nicht vereinfacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.760", 
   "children": [], 
   "end": "1871.320", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern un\u00fcbersichtlicher macht"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.320", 
   "children": [], 
   "end": "1872.640", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem inkonsistent gestaltet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.640", 
   "children": [], 
   "end": "1884.560", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Entwurf bleiben Sie hinter den Erwartungen des 2016 zeitgleich in den Bundesrat eingebrachten Antrags der Landesregierungen Rheinland-Pfalz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.560", 
   "children": [], 
   "end": "1885.320", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niedersachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.320", 
   "children": [], 
   "end": "1886.400", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schleswig-Holstein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.400", 
   "children": [], 
   "end": "1887.520", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Th\u00fcringen und Bremen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.520", 
   "children": [], 
   "end": "1891.120", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige dieser Regierungen waren SPD-gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.120", 
   "children": [], 
   "end": "1896.000", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir waren an ihnen beteiligt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.000", 
   "children": [], 
   "end": "1896.800", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.800", 
   "children": [], 
   "end": "1899.960", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihren Gesetzentwurf nicht einmal den Spurwechsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.960", 
   "children": [], 
   "end": "1901.120", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.120", 
   "children": [], 
   "end": "1902.400", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.400", 
   "children": [], 
   "end": "1906.160", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bundesratsinitiative war er noch enthalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.160", 
   "children": [], 
   "end": "1911.280", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es noch einmal zu betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.280", 
   "children": [], 
   "end": "1917.160", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist hier die fachliche Stellungnahme des Bundes Deutscher Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.160", 
   "children": [], 
   "end": "1918.040", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.040", 
   "children": [], 
   "end": "1920.000", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses dauerhafte Nebeneinander"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.000", 
   "children": [], 
   "end": "1920.880", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0beider Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.880", 
   "children": [], 
   "end": "1922.400", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf Ihr Gesetz\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.400", 
   "children": [], 
   "end": "1925.920", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirft eine Vielzahl diffiziler Abgrenzungsfragen auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.920", 
   "children": [], 
   "end": "1927.640", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird von der Sorge gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.640", 
   "children": [], 
   "end": "1934.080", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201ezwischen den dem Einwanderungsgesetz unterfallenden Ausl\u00e4ndern ,erster Klasse\u2018 und den sonstigen nicht privilegierten Ausl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.080", 
   "children": [], 
   "end": "1935.720", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Aufenthaltsgesetz als Rest- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.720", 
   "children": [], 
   "end": "1937.560", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Auffanggesetz unterworfen\u201c seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.560", 
   "children": [], 
   "end": "1939.320", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht unterschieden werden w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.320", 
   "children": [], 
   "end": "1939.600", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.600", 
   "children": [], 
   "end": "1942.960", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat bereits ein Einwanderungsgesetz erarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.960", 
   "children": [], 
   "end": "1948.640", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Motivlagen der Menschen in den Mittelpunkt stellt und dabei die Interessen Deutschlands im Blick hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.640", 
   "children": [], 
   "end": "1955.440", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Entwurf nehmen wir im Gegensatz zum Vorschlag der SPD-Fraktion einen Paradigmenwechsel vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.440", 
   "children": [], 
   "end": "1960.640", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom bisherigen nachfrageorientierten zu einem angebotsorientierten System."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.640", 
   "children": [], 
   "end": "1962.240", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.240", 
   "children": [], 
   "end": "1965.320", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein transparentes Einwanderungsgesetz wird kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.320", 
   "children": [], 
   "end": "1966.400", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir sicher\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.400", 
   "children": [], 
   "end": "1967.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.560", 
   "children": [], 
   "end": "1970.040", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sollten wir uns wirklich alle einig sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.040", 
   "children": [], 
   "end": "1979.760", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der Tatsache auf der rechten Seite unseres Plenums brauchen wir ein klares Bekenntnis zu Deutschland als Einwanderungsland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.760", 
   "children": [], 
   "end": "1983.480", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.480", 
   "children": [], 
   "end": "1986.400", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Filiz Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.400", 
   "children": [], 
   "end": "1991.280", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war Ihre erste Rede im Hohen Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.280", 
   "children": [], 
   "end": "1992.640", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.640", 
   "children": [], 
   "end": "2001.040", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihnen wegen meiner sprachlichen Verirrung eine Minute dazugegeben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.040", 
   "children": [], 
   "end": "2011.320", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat der Kollege Ansgar Heveling von der CDU/CSU das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.320", 
   "children": [], 
   "end": "2012.640", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.640", 
   "children": [], 
   "end": "2014.280", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.280", 
   "children": [], 
   "end": "2019.640", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Regierungen der Aufnahmel\u00e4nder sei eine gro\u00dfe Verantwortung \u00fcbertragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.640", 
   "children": [], 
   "end": "2025.720", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so formuliert es der bekannte Migrationsforscher Paul Collier in seinem Buch \u201eExodus\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.720", 
   "children": [], 
   "end": "2026.640", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf zitieren\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.640", 
   "children": [], 
   "end": "2030.240", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0denn die Migrationsrate h\u00e4ngt von zwei Dingen ab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.240", 
   "children": [], 
   "end": "2037.440", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der individuellen Entscheidung potenzieller Migranten und von der Politik der Regierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.440", 
   "children": [], 
   "end": "2041.000", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein der Entscheidung der Migranten \u00fcberlassen,\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.000", 
   "children": [], 
   "end": "2044.960", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde sie weiter anwachsen und schlie\u00dflich den Punkt \u00fcberschreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.960", 
   "children": [], 
   "end": "2049.480", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu dem die Aufnahmegesellschaften einen Nutzen davon haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.480", 
   "children": [], 
   "end": "2055.320", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher kann man die Migration nicht der individuellen Entscheidung der Migranten \u00fcberlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.320", 
   "children": [], 
   "end": "2057.680", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss von den Staaten gesteuert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.680", 
   "children": [], 
   "end": "2061.760", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Migrationspolitik ist unweigerlich kompliziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.760", 
   "children": [], 
   "end": "2063.480", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ihren Zweck zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.480", 
   "children": [], 
   "end": "2066.880", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sie diese Komplexit\u00e4t bew\u00e4ltigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.880", 
   "children": [], 
   "end": "2068.440", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit Collier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.440", 
   "children": [], 
   "end": "2069.920", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.920", 
   "children": [], 
   "end": "2072.000", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.000", 
   "children": [], 
   "end": "2077.080", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bew\u00e4ltigt unserer Ansicht nach die Komplexit\u00e4t nicht in ausreichendem Ma\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.080", 
   "children": [], 
   "end": "2078.320", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.320", 
   "children": [], 
   "end": "2082.800", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unserer Verantwortung als potenzielles Aufnahmeland sowohl f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.800", 
   "children": [], 
   "end": "2084.280", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.280", 
   "children": [], 
   "end": "2087.880", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch f\u00fcr unsere Gesellschaft gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.880", 
   "children": [], 
   "end": "2092.160", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich zu den einzelnen Regelungen komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.160", 
   "children": [], 
   "end": "2097.640", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einer der Grundannahmen Ihres Gesetzentwurfs widersprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.640", 
   "children": [], 
   "end": "2101.160", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihn durchzieht die Klage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.160", 
   "children": [], 
   "end": "2105.840", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ach so kompliziert das deutsche Einwanderungsrecht doch sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.840", 
   "children": [], 
   "end": "2106.920", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gebe so viele verschiedene Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.920", 
   "children": [], 
   "end": "2111.080", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen man nach Deutschland kommen k\u00f6nne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.080", 
   "children": [], 
   "end": "2112.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.720", 
   "children": [], 
   "end": "2113.880", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.880", 
   "children": [], 
   "end": "2117.800", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen m\u00f6chten und sollen aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden nach Deutschland kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.800", 
   "children": [], 
   "end": "2119.560", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Situationen sind unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.560", 
   "children": [], 
   "end": "2121.000", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist es doch nur richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.000", 
   "children": [], 
   "end": "2123.040", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man unterschiedliche Regelungen daf\u00fcr hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.040", 
   "children": [], 
   "end": "2125.680", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag keine schlechte Idee sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.680", 
   "children": [], 
   "end": "2129.480", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestehenden Regelungen \u00fcbersichtlicher zusammenzufassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.480", 
   "children": [], 
   "end": "2131.280", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man aber alles viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.280", 
   "children": [], 
   "end": "2133.000", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel einfacher machen k\u00f6nne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.000", 
   "children": [], 
   "end": "2134.240", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das halte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.240", 
   "children": [], 
   "end": "2135.040", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offen gestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.040", 
   "children": [], 
   "end": "2136.440", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Augenwischerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.440", 
   "children": [], 
   "end": "2140.200", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen es sogar noch komplizierter machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.200", 
   "children": [], 
   "end": "2141.320", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.320", 
   "children": [], 
   "end": "2145.720", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "b\u00fcrokratisches Punktesystem soll die jetzigen Regelungen nicht ersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.720", 
   "children": [], 
   "end": "2148.560", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern soll neben sie gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.560", 
   "children": [], 
   "end": "2152.400", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird also noch un\u00fcbersichtlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.400", 
   "children": [], 
   "end": "2156.480", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich ein widerspr\u00fcchlicher Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.480", 
   "children": [], 
   "end": "2159.920", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe eher die Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.920", 
   "children": [], 
   "end": "2163.720", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die bestehenden Regeln aktiv bewerben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.720", 
   "children": [], 
   "end": "2168.320", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Mayer hat schon auf die Internetseite make-it-in-germany.com hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.320", 
   "children": [], 
   "end": "2169.720", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.720", 
   "children": [], 
   "end": "2171.720", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen zusammenkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.720", 
   "children": [], 
   "end": "2172.840", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Tools haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.840", 
   "children": [], 
   "end": "2174.320", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zusammenbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.320", 
   "children": [], 
   "end": "2174.640", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.640", 
   "children": [], 
   "end": "2175.720", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier arbeiten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.720", 
   "children": [], 
   "end": "2176.040", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.040", 
   "children": [], 
   "end": "2180.000", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen tats\u00e4chlich Arbeitspl\u00e4tze anbieten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.000", 
   "children": [], 
   "end": "2184.160", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfe Schwierigkeiten sehe ich bei Ihrem Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.160", 
   "children": [], 
   "end": "2187.600", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr ein Jahr eine Aufenthaltserlaubnis erteilt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.600", 
   "children": [], 
   "end": "2191.400", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand einen guten Punktestand hat und nach Deutschland kommen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.400", 
   "children": [], 
   "end": "2194.200", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Arbeit \u00fcberhaupt erst zu suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.200", 
   "children": [], 
   "end": "2196.400", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.400", 
   "children": [], 
   "end": "2197.080", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.080", 
   "children": [], 
   "end": "2201.200", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die Arbeitsplatzsuche aus dem Ausland weiter unterst\u00fctzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.200", 
   "children": [], 
   "end": "2203.080", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es aber f\u00fcr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.080", 
   "children": [], 
   "end": "2207.880", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einreise erst gestattet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.880", 
   "children": [], 
   "end": "2214.400", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn tats\u00e4chlich ein konkretes Arbeitsangebot vorliegt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.400", 
   "children": [], 
   "end": "2218.080", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Staat kann zwar Mangelberufe identifizieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.080", 
   "children": [], 
   "end": "2219.240", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht er auch jetzt schon\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.240", 
   "children": [], 
   "end": "2221.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist nur eine Prognose. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.920", 
   "children": [], 
   "end": "2227.480", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer Unternehmen dann konkret einstellen wollen und wof\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.480", 
   "children": [], 
   "end": "2230.480", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Beh\u00f6rden vorab nicht wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.480", 
   "children": [], 
   "end": "2232.680", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Entscheidung der Unternehmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.680", 
   "children": [], 
   "end": "2237.680", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00fcrde auch bei einem noch so guten Punktesystem nicht funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.680", 
   "children": [], 
   "end": "2243.360", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hierzu darf ich noch einmal den Migrationsforscher Paul Collier zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.360", 
   "children": [], 
   "end": "2246.760", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ausdr\u00fccklich diese Komponente des deutschen Rechts lobt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.760", 
   "children": [], 
   "end": "2249.920", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie die \u00e4hnlichen neuseel\u00e4ndischen Regelungen\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.920", 
   "children": [], 
   "end": "2253.920", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem der potenzielle Migrant die staatlichen Kriterien erf\u00fcllt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.920", 
   "children": [], 
   "end": "2256.200", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste er noch ein Unternehmen dazu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.200", 
   "children": [], 
   "end": "2257.160", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn einzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.160", 
   "children": [], 
   "end": "2261.400", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl Neuseeland als auch Deutschland haben ein solches System eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.400", 
   "children": [], 
   "end": "2263.360", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber haben einen Anreiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.360", 
   "children": [], 
   "end": "2269.000", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewerber zu durchleuchten und dabei einen ausgewogenen Katalog von Merkmalen zu ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.000", 
   "children": [], 
   "end": "2269.400", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.400", 
   "children": [], 
   "end": "2274.160", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einwanderer nur mithilfe eines mechanisch angewandten Punktesystems ausw\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.160", 
   "children": [], 
   "end": "2275.280", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind L\u00e4ndern gegen\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.280", 
   "children": [], 
   "end": "2276.800", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dar\u00fcber hinaus die Migranten genauer unter die Lupe nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.800", 
   "children": [], 
   "end": "2277.400", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regel im Nachteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.400", 
   "children": [], 
   "end": "2279.600", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Menschen anziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.600", 
   "children": [], 
   "end": "2282.600", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwar die Anforderungen formal erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.600", 
   "children": [], 
   "end": "2286.560", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ansonsten ungeeignet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.560", 
   "children": [], 
   "end": "2288.560", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich ist auch das der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.560", 
   "children": [], 
   "end": "2293.560", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Kanada sein Einwanderungssystem dahin gehend angepasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.560", 
   "children": [], 
   "end": "2302.760", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der konkrete Arbeitsplatz bei der Beurteilung der Einwanderungsm\u00f6glichkeit mittlerweile eine herausragende Rolle spielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.760", 
   "children": [], 
   "end": "2306.320", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Jahr der Arbeitssuche wollen Sie zudem darauf verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.320", 
   "children": [], 
   "end": "2308.520", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen nachweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.520", 
   "children": [], 
   "end": "2310.960", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr Lebensunterhalt gesichert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.960", 
   "children": [], 
   "end": "2313.640", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie halten diese Pr\u00fcfung insgesamt f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.640", 
   "children": [], 
   "end": "2315.520", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr fatal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.520", 
   "children": [], 
   "end": "2317.120", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es nicht zu pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.120", 
   "children": [], 
   "end": "2323.200", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsuchende k\u00f6nnten sich nach Ihrem Entwurf w\u00e4hrend der Suche mit einem Nebenjob \u00fcber Wasser halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.200", 
   "children": [], 
   "end": "2325.120", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen Sie ebenfalls regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.120", 
   "children": [], 
   "end": "2327.920", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll die Versorgung sicherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.920", 
   "children": [], 
   "end": "2329.080", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.080", 
   "children": [], 
   "end": "2334.040", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das nicht klappt oder nicht mehr klappt oder derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.040", 
   "children": [], 
   "end": "2334.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hierherkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.840", 
   "children": [], 
   "end": "2336.680", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischendurch krank wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.680", 
   "children": [], 
   "end": "2339.800", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Bezug von Hartz\u00a0IV wollen Sie ausschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.800", 
   "children": [], 
   "end": "2341.200", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.200", 
   "children": [], 
   "end": "2342.720", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann ist es doch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.720", 
   "children": [], 
   "end": "2344.080", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vorher sicher wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.080", 
   "children": [], 
   "end": "2348.720", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Mensch bei der Arbeitssuche finanzieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.720", 
   "children": [], 
   "end": "2353.640", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vielzahl von Ermessensentscheidungen halten Sie laut Gesetzesbegr\u00fcndung f\u00fcr abschreckend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.640", 
   "children": [], 
   "end": "2355.280", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie biete Rechtsunsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.280", 
   "children": [], 
   "end": "2358.800", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Punktesystem ist f\u00fcr Sie \u00fcbersichtlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.800", 
   "children": [], 
   "end": "2359.320", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.320", 
   "children": [], 
   "end": "2360.680", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offen gestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.680", 
   "children": [], 
   "end": "2364.160", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wirklich einen qualitativen Vorteil eines Punktesystems; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.160", 
   "children": [], 
   "end": "2368.280", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine Ermessensentscheidung wird nicht einfach so getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.280", 
   "children": [], 
   "end": "2374.000", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie wird in der Regel die gleichen Faktoren ber\u00fccksichtigen wie ein Punktesystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.000", 
   "children": [], 
   "end": "2377.520", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur hat man beim Ermessen etwas mehr Spielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.520", 
   "children": [], 
   "end": "2380.760", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zugunsten des Antragstellers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.760", 
   "children": [], 
   "end": "2381.440", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Heveling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.440", 
   "children": [], 
   "end": "2382.600", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.600", 
   "children": [], 
   "end": "2386.360", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Starre Punktesysteme sind nicht per se gerechter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.360", 
   "children": [], 
   "end": "2386.920", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.920", 
   "children": [], 
   "end": "2391.760", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bestehenden Regelungen zur Einwanderung nach Deutschland zu Arbeitszwecken sind gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.760", 
   "children": [], 
   "end": "2393.200", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.200", 
   "children": [], 
   "end": "2395.280", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die OECD sieht Deutschland hier weit vorne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.280", 
   "children": [], 
   "end": "2398.880", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr solche bestehenden M\u00f6glichkeiten m\u00fcssen wir mehr Werbung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.880", 
   "children": [], 
   "end": "2400.280", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.280", 
   "children": [], 
   "end": "2408.400", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass als Erg\u00e4nzung zu den bestehenden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die CDU/CSU ein Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz ganz oben auf der Agenda steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.400", 
   "children": [], 
   "end": "2409.280", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es muss ein Gesetz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.280", 
   "children": [], 
   "end": "2420.640", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die sinnvolle Steuerung der Arbeitsmigration erm\u00f6glicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.640", 
   "children": [], 
   "end": "2421.560", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.560", 
   "children": [], 
   "end": "2422.080", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Heveling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.080", 
   "children": [], 
   "end": "2423.320", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.320", 
   "children": [], 
   "end": "2430.960", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Daniela Kolbe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.960", 
   "children": [], 
   "end": "2432.320", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.320", 
   "children": [], 
   "end": "2433.800", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.800", 
   "children": [], 
   "end": "2435.400", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme ja aus Sachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.400", 
   "children": [], 
   "end": "2438.120", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sachsen ist ein ganz besonderes Bundesland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.120", 
   "children": [], 
   "end": "2438.720", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.720", 
   "children": [], 
   "end": "2439.960", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.960", 
   "children": [], 
   "end": "2441.840", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich lebe wirklich gerne da.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.840", 
   "children": [], 
   "end": "2447.280", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sieht in Sachsen ja manche Entwicklung sehr stark unter einem Brennglas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.280", 
   "children": [], 
   "end": "2448.240", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die demografische. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.240", 
   "children": [], 
   "end": "2454.520", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den n\u00e4chsten zehn Jahren werden in Sachsen 600\u00a0000\u00a0Menschen in den wohlverdienten Ruhestand gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.520", 
   "children": [], 
   "end": "2460.840", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den gleichen zehn Jahren werden nur 300\u00a0000\u00a0Kinder die Schule verlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.840", 
   "children": [], 
   "end": "2464.120", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sind dann nat\u00fcrlich schon \u00e4lter als zehn Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.120", 
   "children": [], 
   "end": "2466.960", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man doch kein Mathe-Genie sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.960", 
   "children": [], 
   "end": "2468.840", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.840", 
   "children": [], 
   "end": "2473.000", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Riesenproblem f\u00fcr das sch\u00f6ne Sachsen werden k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.000", 
   "children": [], 
   "end": "2475.360", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch einer der Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.360", 
   "children": [], 
   "end": "2476.520", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.520", 
   "children": [], 
   "end": "2481.560", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend ein besser verst\u00e4ndliches Einwanderungsrecht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.560", 
   "children": [], 
   "end": "2484.240", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen n\u00e4mlich qualifizierte Zuwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.240", 
   "children": [], 
   "end": "2486.480", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen sie auch steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.480", 
   "children": [], 
   "end": "2490.160", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir in Deutschland ein Einwanderungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.160", 
   "children": [], 
   "end": "2491.280", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber reden wir heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.280", 
   "children": [], 
   "end": "2496.320", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu haben wir einen klugen und \u00fcbrigens auch moderaten Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.320", 
   "children": [], 
   "end": "2500.920", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich am aktuellen kanadischen Modell orientiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.920", 
   "children": [], 
   "end": "2505.320", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen ein Punktesystem f\u00fcr gutqualifizierte Drittstaatsangeh\u00f6rige vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.320", 
   "children": [], 
   "end": "2507.120", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht es ihnen einfacher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.120", 
   "children": [], 
   "end": "2509.600", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr Deutschland zu interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.600", 
   "children": [], 
   "end": "2517.000", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfacher als jetzt bei unserem detailverliebten und nicht immer ganz leicht verst\u00e4ndlichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.000", 
   "children": [], 
   "end": "2518.960", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sehr besch\u00f6nigend ausgedr\u00fcckt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.960", 
   "children": [], 
   "end": "2520.280", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufenthaltsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.280", 
   "children": [], 
   "end": "2523.040", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon etliche Volljuristen schwitzen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.040", 
   "children": [], 
   "end": "2527.480", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie mir ein Detail aus dem derzeitigen Aufenthaltsrecht erkl\u00e4ren sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.480", 
   "children": [], 
   "end": "2530.200", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt versetzen Sie sich einmal in potenzielle qualifizierte Zuwanderer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.200", 
   "children": [], 
   "end": "2537.240", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen hier einen sehr guten Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.240", 
   "children": [], 
   "end": "2541.080", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade Herrn Mayer und andere Rednerinnen und Redner herzlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.080", 
   "children": [], 
   "end": "2543.040", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn wirklich noch einmal zu lesen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.040", 
   "children": [], 
   "end": "2552.680", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er ist ein f\u00fcr ein Punktesystem \u00e4u\u00dferst nachfrageorientierter Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.680", 
   "children": [], 
   "end": "2553.000", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.000", 
   "children": [], 
   "end": "2556.240", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer ein Arbeitsplatz\u00adangebot in Deutschland hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.240", 
   "children": [], 
   "end": "2559.960", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt sehr viele Punkte und hat es damit schon fast geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.960", 
   "children": [], 
   "end": "2561.800", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Deutschland zuwandern zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.800", 
   "children": [], 
   "end": "2564.920", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich pr\u00fcft nach unserem Vorschlag die BA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.920", 
   "children": [], 
   "end": "2566.440", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.440", 
   "children": [], 
   "end": "2568.440", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Arbeitsbedingungen stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.440", 
   "children": [], 
   "end": "2572.040", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier ein Arbeitsverh\u00e4ltnis begr\u00fcnden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.040", 
   "children": [], 
   "end": "2575.720", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.720", 
   "children": [], 
   "end": "2578.800", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir doch aus der Not eine Tugend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.800", 
   "children": [], 
   "end": "2580.600", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch die Stunde des Parlaments. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.600", 
   "children": [], 
   "end": "2582.600", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen hier einen Vorschlag vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.600", 
   "children": [], 
   "end": "2587.760", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast alle Fraktionen dieses Hauses haben schon einmal entsprechende Antr\u00e4ge gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.760", 
   "children": [], 
   "end": "2593.160", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das Thema \u201equalifizierte Zuwanderung\u201c in den Partei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.160", 
   "children": [], 
   "end": "2594.720", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Regierungsprogrammen drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.720", 
   "children": [], 
   "end": "2597.800", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging sogar in den Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4chen darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.800", 
   "children": [], 
   "end": "2598.440", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe CDU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.440", 
   "children": [], 
   "end": "2599.000", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.000", 
   "children": [], 
   "end": "2599.800", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nicht schlimm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.800", 
   "children": [], 
   "end": "2601.960", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber qualifizierte Zuwanderung zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.960", 
   "children": [], 
   "end": "2603.040", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Redner der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.040", 
   "children": [], 
   "end": "2607.360", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht reden Sie auch noch einmal mit Ihrem Fraktionsvorsitzenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.360", 
   "children": [], 
   "end": "2609.640", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der hat uns vor einem Jahr noch vorgeworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.640", 
   "children": [], 
   "end": "2611.080", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Plagiat zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.080", 
   "children": [], 
   "end": "2613.440", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hat behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.440", 
   "children": [], 
   "end": "2616.720", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten das Einwanderungsgesetz bei der AfD abgeschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.720", 
   "children": [], 
   "end": "2618.880", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So lustig war das damals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.880", 
   "children": [], 
   "end": "2620.720", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht reden Sie einmal miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.720", 
   "children": [], 
   "end": "2624.200", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle aber auch mit einem Missverst\u00e4ndnis aufr\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.200", 
   "children": [], 
   "end": "2626.680", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns jedenfalls ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.680", 
   "children": [], 
   "end": "2629.120", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir qualifizierte Zuwanderung brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.120", 
   "children": [], 
   "end": "2629.520", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.520", 
   "children": [], 
   "end": "2631.440", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen zu uns kommen und hier arbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.440", 
   "children": [], 
   "end": "2633.320", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus wohlverstandenem Eigeninteresse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.320", 
   "children": [], 
   "end": "2635.280", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist aber genauso klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.280", 
   "children": [], 
   "end": "2638.920", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es daneben immer auch das Recht auf Asyl gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.920", 
   "children": [], 
   "end": "2640.040", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer verfolgt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.040", 
   "children": [], 
   "end": "2641.760", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer um seine Haut bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.760", 
   "children": [], 
   "end": "2642.400", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Leben f\u00fcrchten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.400", 
   "children": [], 
   "end": "2644.680", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bekommt in Deutschland Schutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.680", 
   "children": [], 
   "end": "2646.640", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es f\u00fcr uns kein Vertun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.640", 
   "children": [], 
   "end": "2647.640", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kolbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.640", 
   "children": [], 
   "end": "2653.280", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage aus der AfD-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.280", 
   "children": [], 
   "end": "2656.120", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.120", 
   "children": [], 
   "end": "2657.920", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage geht dahin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.920", 
   "children": [], 
   "end": "2662.480", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie sich \u00fcberhaupt mit dem kanadischen Einwanderungsgesetz auseinandergesetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.480", 
   "children": [], 
   "end": "2665.040", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein humankapitalorientiertes Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.040", 
   "children": [], 
   "end": "2667.120", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ganz genau definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.120", 
   "children": [], 
   "end": "2670.480", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einwanderung tats\u00e4chlich der Wirtschaft n\u00fctzen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.480", 
   "children": [], 
   "end": "2672.640", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aber auch abstrakt darauf abstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.640", 
   "children": [], 
   "end": "2674.000", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einwanderer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.000", 
   "children": [], 
   "end": "2674.600", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.600", 
   "children": [], 
   "end": "2677.360", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das begr\u00fcndet den Erfolg des kanadischen Modells\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.360", 
   "children": [], 
   "end": "2681.440", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz klar auch mit anderen Formen im Einklang stehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.440", 
   "children": [], 
   "end": "2682.640", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Reformierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.640", 
   "children": [], 
   "end": "2684.280", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier angesprochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.280", 
   "children": [], 
   "end": "2686.400", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Einwanderer hinsichtlich Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.400", 
   "children": [], 
   "end": "2687.280", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.280", 
   "children": [], 
   "end": "2688.760", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsqualifikation passen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.760", 
   "children": [], 
   "end": "2689.680", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Erfolg tr\u00e4gt bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.680", 
   "children": [], 
   "end": "2693.640", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen objektiven Katalog an Kriterien gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.640", 
   "children": [], 
   "end": "2695.840", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Kommission gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.840", 
   "children": [], 
   "end": "2701.120", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jedes Jahr Einwanderung auf den Bedarf der kanadischen Wirtschaft abstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.120", 
   "children": [], 
   "end": "2703.280", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weiterhin ein Caregiver-Programm gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.280", 
   "children": [], 
   "end": "2705.160", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch kurzfristige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.160", 
   "children": [], 
   "end": "2708.560", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf f\u00fcnf Jahre orientierte Migration erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.560", 
   "children": [], 
   "end": "2710.720", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie das Programm \u00fcberhaupt gelesen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.720", 
   "children": [], 
   "end": "2711.320", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.320", 
   "children": [], 
   "end": "2712.360", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.360", 
   "children": [], 
   "end": "2713.560", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Frage abzuschlie\u00dfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.560", 
   "children": [], 
   "end": "2713.960", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll kein Redebeitrag werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.960", 
   "children": [], 
   "end": "2714.120", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.120", 
   "children": [], 
   "end": "2714.800", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.800", 
   "children": [], 
   "end": "2715.600", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie \u00fcberhaupt das Programm gelesen und verstanden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.600", 
   "children": [], 
   "end": "2716.800", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie dort betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.800", 
   "children": [], 
   "end": "2717.320", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Etikettenschwindel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.320", 
   "children": [], 
   "end": "2717.640", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.640", 
   "children": [], 
   "end": "2718.440", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.440", 
   "children": [], 
   "end": "2719.480", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie es verstanden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.480", 
   "children": [], 
   "end": "2719.920", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kolbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.920", 
   "children": [], 
   "end": "2721.480", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte antworten Sie auf diese Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.480", 
   "children": [], 
   "end": "2722.920", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Rest ignorieren Sie einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.920", 
   "children": [], 
   "end": "2724.280", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.280", 
   "children": [], 
   "end": "2726.360", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin durchaus der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.360", 
   "children": [], 
   "end": "2729.800", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns inhaltlich und fachlich damit auseinandersetzen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.800", 
   "children": [], 
   "end": "2731.160", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen meine herzliche Einladung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.160", 
   "children": [], 
   "end": "2733.400", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Papier dort drau\u00dfen ist zum Lesen da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.400", 
   "children": [], 
   "end": "2735.080", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.080", 
   "children": [], 
   "end": "2737.400", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es gelesen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.400", 
   "children": [], 
   "end": "2739.360", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcssten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.360", 
   "children": [], 
   "end": "2745.080", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns sehr intensiv mit dem Konzept Kanadas und den Weiterentwicklungen in Kanada besch\u00e4ftigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.080", 
   "children": [], 
   "end": "2753.480", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser damaliger Fraktionsvorsitzender Thomas Oppermann hat sich in Kanada sogar vor Ort ein Bild davon gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.480", 
   "children": [], 
   "end": "2755.160", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie also keine Angst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.160", 
   "children": [], 
   "end": "2755.840", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlusssatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.840", 
   "children": [], 
   "end": "2758.560", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier einen Vorschlag gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.560", 
   "children": [], 
   "end": "2763.400", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind das Parlament und k\u00f6nnen uns dar\u00fcber unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.400", 
   "children": [], 
   "end": "2767.360", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann eine spannende Diskussion werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.360", 
   "children": [], 
   "end": "2770.880", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also in die Auseinandersetzung gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.880", 
   "children": [], 
   "end": "2772.920", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gro\u00dfe Lust dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.920", 
   "children": [], 
   "end": "2775.000", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen dar\u00fcber zu streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.000", 
   "children": [], 
   "end": "2777.760", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dieses Minus in Sachsen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.760", 
   "children": [], 
   "end": "2784.600", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "600\u00a0000\u00a0Rentnerinnen und Rentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.600", 
   "children": [], 
   "end": "2793.400", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "300\u00a0000\u00a0Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.400", 
   "children": [], 
   "end": "2797.320", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten zehn Jahren bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.320", 
   "children": [], 
   "end": "2799.240", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.240", 
   "children": [], 
   "end": "2799.720", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.720", 
   "children": [], 
   "end": "2801.480", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kolbe.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.480", 
   "children": [], 
   "end": "2805.640", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.640", 
   "children": [], 
   "end": "2820.920", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/44 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.920", 
   "children": [], 
   "end": "2827.360", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.360", 
   "children": [], 
   "end": "2833.600", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Mitglieder der AfD-Fraktion erbitten Abstimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.600", 
   "children": [], 
   "end": "2836.560", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer f\u00fcr die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfs ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.560", 
   "children": [], 
   "end": "2839.080", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den bitte ich um das Handzeichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.080", 
   "children": [], 
   "end": "2841.560", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer gegen die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.560", 
   "children": [], 
   "end": "2843.040", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den bitte ich um das Handzeichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.040", 
   "children": [], 
   "end": "2845.040", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.040", 
   "children": [], 
   "end": "2848.120", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit den Stimmen von Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.120", 
   "children": [], 
   "end": "2849.680", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.680", 
   "children": [], 
   "end": "2850.520", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.520", 
   "children": [], 
   "end": "2855.760", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU und Freie Demokraten gegen die Stimmen der AfD und des fraktionslosen Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.760", 
   "children": [], 
   "end": "2856.600", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich von hier aus sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.600", 
   "children": [], 
   "end": "2858.360", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcberweisung beschlossen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.360", 
   "children": [], 
   "end": "2862.000", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a014 auf:"
   ]
  }
 ]
}