{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.240", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrheit und Klarheit leiten uns hier im Parlament und nichts anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bet\u00e4ubungsloses Schlachten ist in Deutschland verboten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag werden stolze Mastbullen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hochtragende Rinder irgendwo in Europa auf Sattelschlepper verladen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen irgendwo in der Ferne geschlachtet werden oder Milch produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Veterin\u00e4re unterzeichnen Dokumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die oft \u00fcber 5\u00a0000\u00a0Kilometer f\u00fchrende Tour geht los."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den Schutz dieser Tiere zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es eine umfangreiche EU-Verordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausdr\u00fccklich auch au\u00dferhalb der EU gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Spediteure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Veterin\u00e4re und Tierh\u00e4ndler scheren sich wenig um diese schwache Verordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verordnung erlaubt zum Beispiel einen 29-Stunden-Dauertransport bis zum ersten Abladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tats\u00e4chlich auf diesen Viehtransportern abl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren uns zahlreiche Berichte wie der erw\u00e4hnte immer wieder vor Augen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unertr\u00e4gliches Leid in einem ersch\u00fctternden Ausma\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf den Lkws j\u00e4mmerlich an Metallstangen lecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ufig apathisch und v\u00f6llig dehydriert zusammenbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hochtragende Jungrinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in v\u00f6llig \u00fcberladenen und verdreckten Transportern eine Fr\u00fchgeburt erleiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.480", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Leidensgenossinnen auf sie koten und urinieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "96.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es zu eng ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim Verladen im EU-Ausland gequ\u00e4lt und mutwillig Leiden und Schmerzen ausgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die harte Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Busen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns in der letzten Legislatur als Agrarausschuss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen Sie nicht wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das diesj\u00e4hrige Partnerland der Internationalen Gr\u00fcnen Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bulgarien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgemacht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns selbst ein Bild von den Zust\u00e4nden an der Au\u00dfengrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am zweitgr\u00f6\u00dften Grenz\u00fcbergang der Welt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kapitan Andreewo\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00dcbergang ist wegen seiner chronischen \u00dcberlastung ber\u00fcchtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reihen sich \u00fcber mehrere Kilometer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sechs Kilometer sahen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir dort waren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transporter an Transporter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die f\u00fcr Tiertransporte vorgesehene Priority Lane ist durch Lkws blockiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Fahrer schlafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.840", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ostendorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe die Uhr angehalten und stelle Ihnen die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eine Frage oder Bemerkung des Abgeordneten Nolte zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verl\u00e4ngert meine Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist immer gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das bet\u00e4ubungslose Schlachten in Deutschland verboten sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bestreiten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Ausnahmegenehmigung aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden erfolgen kann und das Bundesverfassungsgericht diese Regelung mit einem Urteil von 2006 best\u00e4tigt hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausnahme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen Sie nicht wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Beisein eines Kreisveterin\u00e4rs oder einer \u2011veterin\u00e4rin eine Kurzzeitbet\u00e4ubung vorgenommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das Verbot des bet\u00e4ubungslosen Schlachtens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches in Deutschland gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gestatten eine Kurzzeitbet\u00e4ubung an besonderen Tagen unter scharfer Aufsicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundsatz gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bet\u00e4ubungsloses Schlachten ist in Deutschland verboten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren beim Grenz\u00fcbergang Kapitan Andreewo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir uns gemeinsam mit dem Agrarausschuss ganz nah an die Lkw heranbewegen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die dortigen Veterin\u00e4re au\u00dferordentlich kooperativ und hilfreich mit uns gemeinsam das Elend direkt in Augenschein nahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ihnen ein gro\u00dfes Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns das zu zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses kleine Volk ist mit der Situation n\u00e4mlich v\u00f6llig \u00fcberlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lkws aus Rum\u00e4nien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Baltikum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch aus Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pro Tag stehen 70\u00a0Transporter an der Grenze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden oft erst nach stundenlangem Warten abgefertigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.160", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es immer wieder Staus gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "259.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die t\u00fcrkischen Kollegen nur tags\u00fcber abfertigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren im Fr\u00fchjahr dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "263.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei eher angenehmen 30\u00a0Grad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.240", 
   "children": [], 
   "end": "265.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch ich will mir nicht vorstellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.480", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Kollegin Mittag es in ihrem hervorragenden Beitrag geschildert hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Hochsommer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Mittagshitze bei \u00fcber 40\u00a0Grad los ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Schatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein L\u00fcftchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Wasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fahren diese Lkws nicht nachts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kriegen wir es nicht vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Sommer nachts abgefertigt wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit diesen Bildern zu befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und noch schwerer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.040", 
   "children": [], 
   "end": "291.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einzugestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Leid dort nicht endet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht oft noch tagelang weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis irgendwann die stolzen Tiere am Ende ihrer Tortur mit schweren Sch\u00e4den ihren letzten Weg entlang gepr\u00fcgelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "305.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis ihr Leid unter Angst und Schmerz endlich beendet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Kolleginnen und Kollegen haben sich ersch\u00fcttert \u00fcber die aktuellen Bilder ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diese grauenvollen Zust\u00e4nde sind wir uns ja einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.760", 
   "children": [], 
   "end": "315.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Kollege Gerig und Kollegin Mittag sehr deutlich gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "322.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Meinung geht in diesem Punkt \u00fcberhaupt nicht auseinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.960", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir heute ans Landwirtschaftsministerium richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum wir Gr\u00fcne Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.240", 
   "children": [], 
   "end": "328.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein Umsturz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Paradigmenwechsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Verunm\u00f6glichen jeglichen Tierhandels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.360", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "336.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Transporte nur dann durchgef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.280", 
   "children": [], 
   "end": "338.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die rechtlichen Bestimmungen eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.440", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Wunsch der bulgarischen Freunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "344.600", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern dabei eine klare Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.600", 
   "children": [], 
   "end": "346.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch wohl nicht zu viel verlangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.760", 
   "children": [], 
   "end": "348.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Verst\u00f6\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.120", 
   "children": [], 
   "end": "349.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort auftreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.600", 
   "children": [], 
   "end": "351.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gemeldet und bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.280", 
   "children": [], 
   "end": "354.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim BMEL k\u00f6nnen die Kolleginnen und Kollegen abfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.440", 
   "children": [], 
   "end": "356.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche einzelnen Verst\u00f6\u00dfe es gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.600", 
   "children": [], 
   "end": "359.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es den insgesamt 70\u00a0000\u00a0Tieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.080", 
   "children": [], 
   "end": "360.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den hochtragenden Jungrindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.880", 
   "children": [], 
   "end": "361.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mastbullen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.680", 
   "children": [], 
   "end": "363.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den aussortierten Altk\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.280", 
   "children": [], 
   "end": "365.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2016 transportiert wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.920", 
   "children": [], 
   "end": "366.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schuldig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.640", 
   "children": [], 
   "end": "370.560", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Moratorium der Transporte in EU-Drittl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.560", 
   "children": [], 
   "end": "371.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.720", 
   "children": [], 
   "end": "373.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das so lange aufrechterhalten werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.760", 
   "children": [], 
   "end": "376.840", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis das eklatante Vollzugsdefizit behoben ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.840", 
   "children": [], 
   "end": "377.800", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.800", 
   "children": [], 
   "end": "394.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Johannes R\u00f6ring f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion als letzter Redner in dieser Debatte."
   ]
  }
 ]
}