{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anschlag auf dem Berliner Breitscheidplatz vor einem Jahr war ein Anschlag auf uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die freie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tolerante und offene Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind zw\u00f6lf Menschen ums Leben gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gab viele Dutzend Verletzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis heute leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und viele trauernde Angeh\u00f6rige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen unsere Sympathie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Respekt und unser Mitgef\u00fchl gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir in diesem Hohen Haus deutlich zum Ausdruck bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Monaten ist viel \u00fcber das Fehlverhalten von Beh\u00f6rden gesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der demokratische Rechtsstaat das konsequent aufarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Pflicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daraus zu lernen und die Dinge zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns entgegengehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bislang viel zu wenig \u00fcber die Opfer gesprochen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in unserem Land eine Kultur der Begleitung der Opfer entwickeln und sie in den Mittelpunkt unserer Rechtspolitik stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier weitere Verbesserungen auf den Weg bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wann uns wieder ein Terroranschlag heimsuchen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun alles daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dies zu verhindern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine Garantie kann leider niemand geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir im Falle eines Anschlags ein System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Angeh\u00f6rige schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unb\u00fcrokratisch und effizient Unterst\u00fctzung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss es eine zentrale Anlaufstelle geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sofort arbeitsf\u00e4hig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit muss vorbei sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Angeh\u00f6rige bangend warten und nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen sie anrufen sollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr m\u00fcssen sie von der ersten Sekunde an begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir den Angeh\u00f6rigen schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch \u00fcber die Entsch\u00e4digungszahlungen sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Geld der Welt den Schmerz heilen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kein Euro bringt einen geliebten Menschen zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Entsch\u00e4digung kann helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Angeh\u00f6rigen ins Leben zur\u00fcckkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie durch das Attentat nicht schlechter gestellt werden als vorher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir deutlich zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bisherige Opferentsch\u00e4digung einfach unzureichend war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat hier nachbessern muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Bereich der Verm\u00f6genssch\u00e4den. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen alle Sch\u00e4den erstattbar werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf hier nicht kleinlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Staat muss hier Gro\u00dfz\u00fcgigkeit walten lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von diesem gemeinsam getragenen Antrag das Signal ausgesendet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Opfer nicht alleine sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat sich ihrer annimmt und dass in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten die Frage des Opferschutzes zu einem zentralen Element der Rechtspolitik wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir nicht nur den Terroropfern helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wie wir auch im Strafverfahren den Opfern der allt\u00e4glichen Gewalt helfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir als Staat Unterst\u00fctzung leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen das Gef\u00fchl haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Staat steht an ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Freiheit bedingen auch den notwendigen Opferschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da machen wir uns auf den Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich lade jeden ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.360", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/234 mit dem Titel \u201eOpfer\u00adentsch\u00e4digung verbessern\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Antrag mit den Stimmen des ganzen Hauses angenommen."
   ]
  }
 ]
}