{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.560", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen die Menschen von der Europ\u00e4ischen Union? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen sie von Europa? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Jobs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen sozialen Zusammenhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen eine gesunde Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie wollen auch Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In allen Umfragen beantworten 70\u00a0bis\u00a080\u00a0Prozent der Befragten die Frage \u201eSoll die Europ\u00e4ische Union unsere Sicherheit gew\u00e4hrleisten?\u201c mit einem deutlichen Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen bef\u00fcrworten wir als Freie Demokraten die Schaffung einer europ\u00e4ischen Verteidigungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein wichtiger politischer Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa in international schwierigen Zeiten zusammensteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00e4nsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde unter deutscher Hegemonie mit neuer Aufr\u00fcstung und mit einer riesigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machtvollen Bundeswehr einhergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr sei eine marode Truppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich all das so h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlage ich Ihnen vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich einmal zusammen und einigen Sie sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder marode Truppe oder deutsche Hegemonie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich auf eine Linie verst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein solcher Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier erz\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unglaublich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Freie Demokraten begr\u00fc\u00dfen den Beschluss des Rates f\u00fcr Allgemeine Angelegenheiten zur St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein \u00fcberf\u00e4lliger Startschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein richtiger Schritt hin zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.680", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Emmanuel Macron in seiner Rede an der Sorbonne so genannt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schaffung einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Kultur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da w\u00fcrde ich Ihnen sogar recht geben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir noch nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben noch keine gemeinsame europ\u00e4ische strategische Kultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "96.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir die Welt um uns herum betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.000", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns doch fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen wir es mit einer einzelnen deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "franz\u00f6sischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "polnischen Kultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser sich rapide ver\u00e4ndernden Welt unsere Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Werte zu sch\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz sicher nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir nur gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4isch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft die Voraussetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um europ\u00e4ische Verteidigungsprojekte in Zukunft endlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es in der Cyberabwehr gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4isch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.320", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brauchen wir 27\u00a0verschiedene Cyberstrategien? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere R\u00fcstungsindustrie konsolidieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir in Europa haben 14\u00a0verschiedene Kampfpanzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.440", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Amerikaner haben einen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie f\u00fcr alle Waffengattungen und \u2011systeme durchdeklinieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen in Zukunft \u00fcber 10\u00a0Milliarden Euro einsparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das gemeinsam machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die PESCO mit Leben zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4higkeitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam F\u00e4higkeiten und Mittel effizienter einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen daf\u00fcr auch ganz bewusst ein st\u00e4rkeres deutsch-franz\u00f6sisches Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch ein st\u00e4rkeres deutsches Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt besonders f\u00fcr die Frage einer gemeinsamen Offiziersausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er gemeinsam in gef\u00e4hrlichen Eins\u00e4tzen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es eine gro\u00dfe Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.920", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesen Eins\u00e4tzen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegenseitig kennen und vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.160", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus welcher strategischen Kultur heraus ihre Auftr\u00e4ge erteilt wurden und zu erf\u00fcllen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re der richtige Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen ja auch \u00fcber den Brexit reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir als Liberalem f\u00e4llt es immer noch sehr schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Brexit zu akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien ist das Mutterland des Liberalismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten die Briten wirklich gerne bei uns behalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite muss man sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien war nicht besonders konstruktiv in der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brexit schafft aber auch Chancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Chance ist die Verbesserung unserer Zusammenarbeit im Bereich der Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chance wird jetzt durch den Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500\u00a0Millionen Euro werden bereitgestellt f\u00fcr die gemeinsame Forschung im Bereich der milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sicherheitsf\u00e4higkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich ist das der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht doch \u00fcberhaupt keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle national an exakt denselben Dingen forschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist viel besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.200", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir koordinieren das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich abschlie\u00dfend zum Brexit eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie stark die britische Regierung sich bewegt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt die drei Kernfragen der ersten Phase gekl\u00e4rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "267.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof wird nach dem Brexit f\u00fcr weitere acht Jahre die Rechte von europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Gro\u00dfbritannien sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es soll keine harte Grenze zwischen Nordirland und der Republik Irland geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gro\u00dfbritannien verpflichtet sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Rechnung gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union zu begleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zugest\u00e4ndnisse wurden durch die erfolgreiche Verhandlungsf\u00fchrung von Michel Barnier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Chefunterh\u00e4ndler der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist deswegen wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt das Mandat f\u00fcr die zweite Phase zu erteilen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Phase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.560", 
   "children": [], 
   "end": "291.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelsbeziehungen im Vordergrund stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es muss darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "297.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wirtschaftlichen Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.320", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der durch den Brexit unausweichlich entstehen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gering wie m\u00f6glich zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind und bleiben enge wirtschaftliche Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "305.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich hier ganz deutlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.920", 
   "children": [], 
   "end": "308.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien wird auch weiterhin ein enger sicherheitspolitischer Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Freund und Alliierter in der NATO bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.880", 
   "children": [], 
   "end": "315.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Franziska Brantner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}