{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.560", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit all diesen Vorlagen und vorbereitenden Beschl\u00fcssen zeigen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die wichtigste deutsche Institution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz der Debatten \u00fcber eine Regierungsbildung handlungsf\u00e4hig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber viel Einfluss in der Welt verf\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als uns Deutschen manchmal bewusst ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber damit verbindet sich auch die Erwartung sehr vieler anderer Nationen gegen\u00fcber uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Deutsche diesen Einfluss nutzen f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die wirklich Schwachen auf der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortungsbereitschaft ist wohl der Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den man all diese Erwartungen anderer V\u00f6lker dieser Erde weit \u00fcber Europa hinaus mit Blick auf uns Deutsche zusammenfassen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem blicken diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nach den Irritationen in der Welt gerade jetzt auf Deutschland als Repr\u00e4sentant einer freien und liberalen Weltordnung verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens leider auch die Gegner einer freien und liberalen Weltordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei all der Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt Wege zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gegner dieser freien und liberalen Weltordnung nicht versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns Deutsche und unser Handeln im eigenen Land als scheinbaren Beleg daf\u00fcr zu missbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass westliche Demokratien am Ende eben nicht ausreichend handlungsf\u00e4hig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen wir mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir gerade in der internationalen Politik vorbereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein deutliches Signal daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die wichtigste Institution einer westlichen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deutsche Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handlungsf\u00e4hig und handlungsbereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was immer wir also in den n\u00e4chsten Wochen auch tun werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen auf keinen Fall Belege f\u00fcr diejenigen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich \u00fcber die Schw\u00e4chung einer liberalen und freiheitlichen Weltordnung freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das vielleicht in Zukunft in diesem Haus immer wieder eine Rolle spielen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich auch gerne das Gel\u00f6bnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei mir war es ein Eid\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vorhin hier zitiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind es den Menschen in unserem Land schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen klar zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Recht und die Freiheit des deutschen Volkes eben nicht mehr nur an den Grenzen unseres Landes gesichert werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr das eigene Recht und die eigene Freiheit eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf das Recht und die Freiheit anderer auf der Welt nicht ignorieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allemal dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich um die Vereinten Nationen handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Recht und diese Freiheit garantieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden schnell und bitter erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie verletzlich die Freiheit und das Recht in unserem Land sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns die Freiheit und das Recht in anderen L\u00e4ndern gleichg\u00fcltig w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "225.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verletzlichkeit haben wir ja leider vor fast genau einem Jahr auf dem Weihnachtsmarkt am Breitscheidplatz erleben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Istanbul und weiteren Metropolen hat der IS-Terror damals auch uns mit einem Anschlag getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade das Leben in einer westlichen freien Demokratie verunsichern sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Terrororganisation IS hat aber vor allem \u00fcber die Menschen in Syrien und im Irak unglaubliches Grauen und Leid gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor allem unter der IS-Schreckensherrschaft gelitten haben und \u00fcbrigens immer noch leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch m\u00fcssen wir sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bek\u00e4mpfung des IS sind wir in den letzten vier Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit 2015 auch mit deutscher milit\u00e4rischer Beteiligung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitergekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir im April dieses Jahres w\u00e4hrend meiner Reise in den Irak ein eigenes Bild machen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl von den grauenhaften Auswirkungen der IS-Herrschaft als auch davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was beim Wiederaufbau notwendig sein wird und was uns dort gelingen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "296.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der IS besiegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den IS zu besiegen und die Menschen in der Hoffnungslosigkeit zu belassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er oder andere Terrororganisationen neu entstehen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.720", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute bin ich fassungslos angesichts der Grausamkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Menschen dort ausgesetzt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.600", 
   "children": [], 
   "end": "323.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht am entsetzlichsten ist der gezielte Missbrauch unschuldiger Zivilisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.080", 
   "children": [], 
   "end": "324.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.160", 
   "children": [], 
   "end": "326.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als menschliche Schutzschilde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.960", 
   "children": [], 
   "end": "328.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wo der IS einmal war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.320", 
   "children": [], 
   "end": "329.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da besteht die Bedrohung weiter fort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.840", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn seine K\u00e4mpfer vertrieben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minen und Sprengfallen bedrohen das Leben der Bewohner der befreiten D\u00f6rfer und St\u00e4dte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.000", 
   "children": [], 
   "end": "340.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich mit gro\u00dfer \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen bei der Bek\u00e4mpfung des IS und bei der \u00dcberwindung seiner furchtbaren Hinterlassenschaften nicht nachlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.680", 
   "children": [], 
   "end": "348.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gute ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.680", 
   "children": [], 
   "end": "350.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen heute feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.600", 
   "children": [], 
   "end": "354.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die internationale Anti-IS-Koalition gro\u00dfe Fortschritte erreicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.000", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind bei weitem noch nicht ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "356.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.800", 
   "children": [], 
   "end": "366.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Stopp einer Beteiligung an dieser Anti-IS-Koalition w\u00fcrde das Erreichte infrage stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.280", 
   "children": [], 
   "end": "375.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition besteht mittlerweile aus fast 70\u00a0Staaten und 4 internationalen Organisationen und k\u00e4mpft gemeinsam mit ihren regionalen und lokalen Partnern vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.240", 
   "children": [], 
   "end": "376.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.680", 
   "children": [], 
   "end": "378.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch diese gemeinsame Anstrengung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.440", 
   "children": [], 
   "end": "383.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der IS das von ihm kontrollierte Gebiet im Irak und in Syrien weitgehend verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.720", 
   "children": [], 
   "end": "384.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.240", 
   "children": [], 
   "end": "387.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor einem Jahr stand der heutige Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.440", 
   "children": [], 
   "end": "388.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals als Au\u00dfenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.800", 
   "children": [], 
   "end": "395.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier und beschrieb bei der Debatte um ebendieses Mandat die Tr\u00fcmmerw\u00fcste von Aleppo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.200", 
   "children": [], 
   "end": "397.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die traumatisierten Menschen von Mosul. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.360", 
   "children": [], 
   "end": "399.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Worte waren damals:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.840", 
   "children": [], 
   "end": "403.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Wahnsinn kann und darf nicht weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.080", 
   "children": [], 
   "end": "404.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss ein Ende haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.960", 
   "children": [], 
   "end": "405.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.920", 
   "children": [], 
   "end": "406.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Jahr sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.600", 
   "children": [], 
   "end": "408.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS aus Mosul vertrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.720", 
   "children": [], 
   "end": "411.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass an so vielen anderen Stellen der IS besiegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.880", 
   "children": [], 
   "end": "413.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.280", 
   "children": [], 
   "end": "416.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das gemeinsame internationale Engagement, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.440", 
   "children": [], 
   "end": "418.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir Deutsche einen Anteil haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.920", 
   "children": [], 
   "end": "422.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwar nicht zu 100\u00a0Prozent erfolgreich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.240", 
   "children": [], 
   "end": "426.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich auch in anderen Teilen der Welt nicht ausreichend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.040", 
   "children": [], 
   "end": "429.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass wir auf dem richtigen Weg sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.040", 
   "children": [], 
   "end": "430.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt aber vor allen Dingen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.800", 
   "children": [], 
   "end": "434.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf der richtigen Seite stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.080", 
   "children": [], 
   "end": "437.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Seite von Freiheit und Recht und Menschenrechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.960", 
   "children": [], 
   "end": "439.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.000", 
   "children": [], 
   "end": "443.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns Deutsche auszeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.800", 
   "children": [], 
   "end": "446.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo st\u00e4nde dieses Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.200", 
   "children": [], 
   "end": "453.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich angesichts der Schrecken des Zweiten Weltkrieges nicht andere bereitgefunden h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.920", 
   "children": [], 
   "end": "460.600", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Freiheit Europas auch ihre S\u00f6hne und T\u00f6chter in einen gef\u00e4hrlichen Krieg zu schicken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.600", 
   "children": [], 
   "end": "462.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo st\u00e4nden wir heute? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.280", 
   "children": [], 
   "end": "469.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten kein freies Parlament ohne den Mut unserer heutigen Partner und der damaligen Gegner Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.640", 
   "children": [], 
   "end": "477.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.320", 
   "children": [], 
   "end": "481.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Profiteure des Mutes anderer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.200", 
   "children": [], 
   "end": "485.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sollten heute nicht den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.800", 
   "children": [], 
   "end": "487.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten weniger Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.800", 
   "children": [], 
   "end": "495.480", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Verantwortungsbereitschaft und uns sei die Unterdr\u00fcckung der Menschen in anderen Teilen der Welt egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.480", 
   "children": [], 
   "end": "497.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals war es anderen nicht egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.600", 
   "children": [], 
   "end": "499.760", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welcher Herrschaft Europa zu leiden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.760", 
   "children": [], 
   "end": "502.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und heute darf es uns nicht egal sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.440", 
   "children": [], 
   "end": "510.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie andere Menschen auf der Welt zu leben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.920", 
   "children": [], 
   "end": "516.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schulden wir den vielen unschuldigen Opfern des IS in der Region genauso wie wir es uns selber schulden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.720", 
   "children": [], 
   "end": "517.240", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.240", 
   "children": [], 
   "end": "518.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unbequem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.600", 
   "children": [], 
   "end": "519.320", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.320", 
   "children": [], 
   "end": "522.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch keine Antwort auf die Fehler der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.440", 
   "children": [], 
   "end": "524.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch gemacht worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.400", 
   "children": [], 
   "end": "527.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist eine Antwort auf die Herausforderungen der Zukunft f\u00fcr uns und f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.440", 
   "children": [], 
   "end": "531.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute von Krieg und Terror betroffen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.280", 
   "children": [], 
   "end": "536.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Deutsche beteiligen uns wie bisher nicht an den Luftschl\u00e4gen der Anti-IS-Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.200", 
   "children": [], 
   "end": "539.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Antrag zur Verl\u00e4ngerung des Mandats weiter sichergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.640", 
   "children": [], 
   "end": "541.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir leisten unseren Anteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.200", 
   "children": [], 
   "end": "543.080", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir Aufkl\u00e4rung betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.080", 
   "children": [], 
   "end": "546.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luftbetankung beisteuern und uns mit AWACS beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.160", 
   "children": [], 
   "end": "550.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beschriebenen Fortschritte in der milit\u00e4rischen Auseinandersetzung sind nicht das Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.120", 
   "children": [], 
   "end": "552.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Startpunkt unserer Bem\u00fchungen f\u00fcr die Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.520", 
   "children": [], 
   "end": "552.800", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.800", 
   "children": [], 
   "end": "553.600", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.600", 
   "children": [], 
   "end": "554.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eins\u00e4tze dauern l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.800", 
   "children": [], 
   "end": "556.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie dauern doch nicht deshalb l\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.360", 
   "children": [], 
   "end": "561.000", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sozusagen aus geostrategischen Interessen diese Eins\u00e4tze verl\u00e4ngern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.000", 
   "children": [], 
   "end": "565.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil die Welt \u00fcberall mehr vom Terror als vom Frieden beherrscht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.600", 
   "children": [], 
   "end": "568.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern d\u00fcrfen wir nicht nachlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.400", 
   "children": [], 
   "end": "569.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.040", 
   "children": [], 
   "end": "570.800", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.800", 
   "children": [], 
   "end": "571.400", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.400", 
   "children": [], 
   "end": "576.080", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir engagieren uns genauso substanziell mit zivilen Instrumenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.080", 
   "children": [], 
   "end": "580.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt ist Deutschland einer der gr\u00f6\u00dften internationalen Geber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.120", 
   "children": [], 
   "end": "586.680", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak seit 2014 mit \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro Hilfe in Form von humanit\u00e4rer Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.680", 
   "children": [], 
   "end": "589.640", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilisierungsma\u00dfnahmen und Entwicklungszusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.640", 
   "children": [], 
   "end": "595.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt konnten wir 150\u00a0Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und zur Stabilisierung in Mosul bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.560", 
   "children": [], 
   "end": "600.160", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 250\u00a0Millionen Euro unterst\u00fctzt die Bundesregierung den Wiederaufbau von Mosul. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.160", 
   "children": [], 
   "end": "606.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die R\u00e4umung von Sprengfallen im syrischen Rakka haben wir vor kurzem 10\u00a0Millionen Euro bereitgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.680", 
   "children": [], 
   "end": "607.160", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.160", 
   "children": [], 
   "end": "609.960", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht bei weitem nicht nur um Milit\u00e4reins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.960", 
   "children": [], 
   "end": "611.560", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.560", 
   "children": [], 
   "end": "612.160", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.160", 
   "children": [], 
   "end": "615.640", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im zivilen Bereich schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.640", 
   "children": [], 
   "end": "618.640", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "milit\u00e4risch auf Dauer abgesichert sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.640", 
   "children": [], 
   "end": "620.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich um Ihre Zustimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.720", 
   "children": [], 
   "end": "621.360", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.360", 
   "children": [], 
   "end": "631.000", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Bundesministerin der Verteidigung."
   ]
  }
 ]
}