{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Debatte und auch der Europ\u00e4ische Rat Ende dieser Woche in einer Zeit stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr herausfordernd ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber gleicherma\u00dfen auch Chancen und M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Zeit ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union und Europa nicht zu spalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zusammenzuf\u00fchren und zu guten Ergebnissen zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beziehe ich zum einen auf die 28 respektive 27\u00a0Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen aber auch auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb rate ich dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unter dem Gesichtspunkt von Chancen und Risiken hier keine ideologischen Debatten zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Augenmerk vor allen Dingen darauf zu richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Menschen nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie weiterbringt und was den Rahmen auf europ\u00e4ischer Ebene verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man vom Ziel her denken und fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "79.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei welchen Aufgaben und Herausforderungen ist ein europ\u00e4ischer Mehrwert ersichtlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was europ\u00e4isch gel\u00f6st wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird automatisch gut gel\u00f6st\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was national gel\u00f6st wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.640", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "automatisch gut gel\u00f6st wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "93.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe einen viel zu subsidi\u00e4ren Politikansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um so zu denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Aufgaben denn \u00fcberhaupt nur supranational gel\u00f6st werden k\u00f6nnen oder jedenfalls sehr viel besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "106.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist meines Erachtens eine gemeinsame Au\u00dfen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Entwicklungspolitik im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab exakt die richtige Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Menschen sind davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man hier auf europ\u00e4ischer Ebene bessere L\u00f6sungen erzielen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "125.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Graf Lambsdorff hat vorhin darauf verwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Geld man einsparen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man in Europa gemeinsam Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat er selbstverst\u00e4ndlich recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.920", 
   "children": [], 
   "end": "136.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber ausdr\u00fccklich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro zu sparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es um mehr Effektivit\u00e4t in der Europ\u00e4ischen Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch zwei Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beispielsweise die USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich k\u00f6nnte aber auch \u00fcber Russland oder China sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Jahr \u00fcber 600\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Sicherheit und Verteidigung ausgeben und die europ\u00e4ischen Staaten zusammen j\u00e4hrlich etwa 200\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.400", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alleine ist schon ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zweite Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit diesem Drittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur 15\u00a0Prozent der sicherheitspolitischen Leistungsf\u00e4higkeit der Amerikaner erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Riesenproblem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat nichts mit Militarisierung zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat vielmehr damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europ\u00e4er nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Aufgaben selbst zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben wir eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns \u00fcber die USA beklagen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenpolitik wird auch vor dem Hintergrund von Interessen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bilden wir uns wirklich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die USA unsere Interessen in unserer europ\u00e4ischen Nachbarschaft verteidigen sollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie es nicht machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann machen sie es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es unsere Interessen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns so stark machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Aufgaben l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Debatte angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn im Nahen und Mittleren Osten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa spielt dort keine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir tragen die Konsequenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa tr\u00e4gt die Konsequenzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deutschland in ganz besonderem Ma\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns darauf keine Antwort einf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Armutszeugnis f\u00fcr unser Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen setzen wir uns nicht f\u00fcr das Einsparen von Mitteln ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in deutsche und europ\u00e4ische Sicherheit zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte die Themen weiter aufspannen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um eine gemeinsame Sicherung unserer europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um einen gemeinsamen Ansatz in der Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Migrationspolitik geht oder wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fluchtursachen in den Herkunftsl\u00e4ndern gemeinsam in Europa besser zu bew\u00e4ltigen sind als einzeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennen wir einen klaren europ\u00e4ischen Mehrwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb pl\u00e4dieren wir auch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "288.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort st\u00e4rker europ\u00e4isch zusammenzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir jetzt auf dem richtigen Pfad."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss noch auf einen Punkt hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eingangs habe ich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "296.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man europ\u00e4isch macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.960", 
   "children": [], 
   "end": "299.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb automatisch besser ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle schon fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei der Sozialunion oder auch bei anderen Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "linke politische Vorstellungen \u00fcber die europ\u00e4ische Ebene leichter durchsetzen zu k\u00f6nnen als auf nationaler Ebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.880", 
   "children": [], 
   "end": "318.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist selbstverst\u00e4ndlich wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.120", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir soziale Mindeststandards nicht nur in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "323.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Europa haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.000", 
   "children": [], 
   "end": "324.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich an dieser Stelle betonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.160", 
   "children": [], 
   "end": "325.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das am Ende aber dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.400", 
   "children": [], 
   "end": "335.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich f\u00fcr die einen zu einem b\u00fcrokratischen Monstrum ausweitet und die anderen jeglicher Chance auf Erlangung von Wettbewerbsf\u00e4higkeit beraubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.320", 
   "children": [], 
   "end": "339.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Staaten und den Menschen in Europa weiterhilft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.360", 
   "children": [], 
   "end": "344.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nivellierung in Europa zu betreiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.280", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt noch auf niedrigstem Niveau\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "349.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen ein wettbewerbsf\u00e4higes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.800", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man um die besten L\u00f6sungen ringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.960", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss daher genau aufpassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "359.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht bei allen Themen ist Europa die richtige Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.360", 
   "children": [], 
   "end": "360.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.480", 
   "children": [], 
   "end": "362.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir klar herausarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.560", 
   "children": [], 
   "end": "363.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.640", 
   "children": [], 
   "end": "367.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Aktuelle Stunde beendet."
   ]
  }
 ]
}