{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fiskalpolitische Eigenverantwortung f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Wachstum in Europa"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "23.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.840", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Gespr\u00e4che im Raum beendet sind und die Kolleginnen und Kollegen Platz genommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte wirklich alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Gespr\u00e4che einzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Debatte und gebe Dr.\u00a0Florian Toncar das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 6.\u00a0Dezember dieses Jahres hat die Europ\u00e4ische Kommission einen Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den sch\u00f6nen Namen \u201eNikolaus-Paket\u201c tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um einen Vorschlag zur Vertiefung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte ist notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Euro-Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie er heute gestaltet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht wetterfest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren wurde er haupts\u00e4chlich von der Europ\u00e4ischen Zentralbank zusammengehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit Nullzinsen und gigantischen Anleihekaufprogrammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles mit den damit verbundenen Risiken und Nebenwirkungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Risiken angesichts einer unglaublichen Ankaufsumme von 2,3\u00a0Billionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nebenwirkungen wie der Anh\u00e4ngigkeit der EZB von Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Geld schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "explodierenden Immobilienpreisen und der Entwertung von privater Altersvorsorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht wetterfest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ganz besorgniserregender Befund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist Aufgabe der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Euro-Raum jetzt wetterfest zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "143.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWetterfest machen\u201c bedeutet f\u00fcr uns zuallererst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "147.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn nicht zu zerst\u00f6ren und nicht zu nationalen W\u00e4hrungen zur\u00fcckzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn von allen Rechnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man aufmachen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re das sicher die teuerste und die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir verantwortlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00f6chsten Kosten und den gr\u00f6\u00dften Verlust an Perspektiven und Lebenschancen bedeuten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit uns nicht zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist nicht das Ziel dieser Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Debatte findet in Europa statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir in Deutschland eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bundestag jetzt positioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "176.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlament ist arbeitsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann und muss gerade einer gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung eine Anleitung an die Hand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Debatte in Europa zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung alleine kann das nat\u00fcrlich nicht so einfach tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit einem Parlamentsbeschluss im R\u00fccken kann sie es sehr wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das streben wir mit unserem Antrag an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Euro-Zone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fair und stabil ist und Wachstum f\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.240", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen uns dabei von drei Grunds\u00e4tzen leiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Zusammenhang mit dem Nikolaus-Paket:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Grundsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede staatliche Ebene tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr eigene Entscheidungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr uns \u00fcbrigens nicht nur innerhalb der W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern genauso auch innerhalb der Bundesrepublik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Bundesl\u00e4ndern und zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine spezifisch europ\u00e4ische Problematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns gilt die Verantwortung jeder staatlichen Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Grundsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Investor tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr seine Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es eine Bank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Versicherung oder ein Fonds ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Privatunternehmen m\u00fcssen f\u00fcr ihre Entscheidungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die guten wie die schlechten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.120", 
   "children": [], 
   "end": "245.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser dritter Grundsatz ist Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturschwache Regionen in Europa erhalten Hilfe zur Selbsthilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Hilfe zur Bek\u00e4mpfung der Ursachen ihrer Schw\u00e4che und nicht Hilfe zur Beibehaltung der Ursachen und zur Beibehaltung von Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht tragf\u00e4hig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schlagen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag der Bundesregierung Folgendes mitgibt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "269.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Verantwortung von Staaten f\u00fcr ihr Handeln brauchen wir einen Fiskalvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Schuldenaufnahme in Europa begrenzen und die Wiedereinhaltung der Schuldenregeln bef\u00f6rdern soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In europ\u00e4isches Recht \u00fcberf\u00fchren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gute Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.920", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Flexibilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Ausnahmen vorsehen und wieder davon abweichen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat in der Vergangenheit zu knapp 170\u00a0Verst\u00f6\u00dfen gegen den Vertrag gef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.360", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man f\u00fcr den Rechtsstaat ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "296.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hinnehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.360", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Regeln da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sie gelten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.000", 
   "children": [], 
   "end": "301.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gerade das wollen wir in Zukunft nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "309.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen wir keinen allgemeinen Transfermechanismus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.520", 
   "children": [], 
   "end": "310.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie er hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.640", 
   "children": [], 
   "end": "311.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Euro-Bonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schuldentilgungsfonds oder Euro-Zonen-Budget\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.600", 
   "children": [], 
   "end": "317.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen an die Ursachen der Unterschiede herangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.440", 
   "children": [], 
   "end": "319.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel \u00fcber die Strukturfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es ja schon gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.800", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verantwortung von Investoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Bankenabwicklung statt Bankenrettung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.800", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bankenabwicklung soll auf Kosten der Eigent\u00fcmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.000", 
   "children": [], 
   "end": "331.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten der Gl\u00e4ubiger und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das alleine nicht reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten des Bankenabwicklungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der durch Beitr\u00e4ge der anderen Banken gespeist wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "338.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchgef\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.240", 
   "children": [], 
   "end": "339.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.200", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "346.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Bankenabwicklung auf Kosten der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.800", 
   "children": [], 
   "end": "348.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sehen wir es kritisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.400", 
   "children": [], 
   "end": "349.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn vorgeschlagen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bankenabwicklungsfonds eine Kreditlinie beim ESM und damit indirekt beim europ\u00e4ischen Steuerzahler bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.000", 
   "children": [], 
   "end": "356.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.760", 
   "children": [], 
   "end": "361.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es versch\u00e4rft das Problem auf den M\u00e4rkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.560", 
   "children": [], 
   "end": "366.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht geht es nicht ohne einen Mechanismus zur Umschuldung von Staatsschulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "370.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch wieder Ordnung in dieses Verfahren reinzubringen und die Investoren dazu zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.040", 
   "children": [], 
   "end": "371.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.520", 
   "children": [], 
   "end": "372.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.960", 
   "children": [], 
   "end": "374.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.240", 
   "children": [], 
   "end": "376.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den ESM gibt es f\u00fcr Notlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.560", 
   "children": [], 
   "end": "378.640", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben nur unter den Bedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.640", 
   "children": [], 
   "end": "380.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr diese Notlagen gelten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.480", 
   "children": [], 
   "end": "382.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Unterschied zu den anderen Instrumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.440", 
   "children": [], 
   "end": "384.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgeschlagen worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.240", 
   "children": [], 
   "end": "387.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Verhinderung von Notlagen gibt es Strukturfonds gegen Strukturschw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.880", 
   "children": [], 
   "end": "390.080", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt die Europ\u00e4ische Investitionsbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.080", 
   "children": [], 
   "end": "392.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als pr\u00e4ventives Instrument st\u00e4rken m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.880", 
   "children": [], 
   "end": "395.080", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.080", 
   "children": [], 
   "end": "396.800", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin am Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.800", 
   "children": [], 
   "end": "399.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0\u201eNur mit der Redezeit\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.680", 
   "children": [], 
   "end": "406.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kahrs hat vier lange Jahre auf diesen Moment warten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.960", 
   "children": [], 
   "end": "407.120", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moment!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.120", 
   "children": [], 
   "end": "408.880", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen jetzt bitte zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.880", 
   "children": [], 
   "end": "409.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.880", 
   "children": [], 
   "end": "411.240", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte ist f\u00fcr uns nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.240", 
   "children": [], 
   "end": "412.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir eine W\u00e4hrungsunion wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.920", 
   "children": [], 
   "end": "413.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wie wir sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.560", 
   "children": [], 
   "end": "414.040", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.040", 
   "children": [], 
   "end": "418.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verantwortung von Staaten und von Investoren liberale Ordnungsvorstellungen beinhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.520", 
   "children": [], 
   "end": "419.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen wir \u00fcberzeugt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.720", 
   "children": [], 
   "end": "422.960", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Europa insgesamt st\u00e4rker machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.960", 
   "children": [], 
   "end": "425.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.160", 
   "children": [], 
   "end": "426.320", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.320", 
   "children": [], 
   "end": "431.920", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Toncar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.920", 
   "children": [], 
   "end": "432.440", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.440", 
   "children": [], 
   "end": "435.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ralph Brinkhaus f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.000", 
   "children": [], 
   "end": "438.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.600", 
   "children": [], 
   "end": "440.160", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.160", 
   "children": [], 
   "end": "441.680", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.680", 
   "children": [], 
   "end": "442.640", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.640", 
   "children": [], 
   "end": "448.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Licht betrachtet ist das Projekt der Europ\u00e4ischen Union sicherlich eines der gro\u00dfartigsten politischen Projekte der Neuzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.120", 
   "children": [], 
   "end": "451.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten noch nie das Ma\u00df an Freiz\u00fcgigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.280", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Rechtsstaatlichkeit in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.280", 
   "children": [], 
   "end": "455.120", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es jetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.120", 
   "children": [], 
   "end": "459.600", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz aller R\u00fcckschl\u00e4ge bei den beteiligten L\u00e4ndern hatten wir noch nie so einen Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.600", 
   "children": [], 
   "end": "460.720", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn heute haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.720", 
   "children": [], 
   "end": "463.720", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben vor allem eines noch nie gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.720", 
   "children": [], 
   "end": "467.040", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich so lange Frieden in Deutschland und in Mitteleuropa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.040", 
   "children": [], 
   "end": "468.400", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise nur darauf hin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.400", 
   "children": [], 
   "end": "471.320", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Deutschen Bundestag sitzt wahrscheinlich kein Abgeordneter mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.320", 
   "children": [], 
   "end": "474.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich bewusst an Krieg und Vertreibung erinnern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.000", 
   "children": [], 
   "end": "477.640", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist wahrlich nicht selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.640", 
   "children": [], 
   "end": "482.040", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle das deswegen der ganzen Sache voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.040", 
   "children": [], 
   "end": "485.040", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir es so oft als selbstverst\u00e4ndlich betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.040", 
   "children": [], 
   "end": "486.120", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.120", 
   "children": [], 
   "end": "488.160", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir merken aber gerade in diesen Tagen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.160", 
   "children": [], 
   "end": "489.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie d\u00fcnn das Eis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.320", 
   "children": [], 
   "end": "490.800", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem wir stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.800", 
   "children": [], 
   "end": "494.560", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten die Entwicklung der Rechtsstaatlichkeit in Osteuropa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.560", 
   "children": [], 
   "end": "499.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krieg und Frieden in Nordirland und auch die wirtschaftliche Entwicklung in Griechenland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.520", 
   "children": [], 
   "end": "500.680", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.680", 
   "children": [], 
   "end": "503.080", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich viele Menschen und viele Gremien Gedanken dar\u00fcber machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.080", 
   "children": [], 
   "end": "504.920", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man dieses Europa weiterentwickeln kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.920", 
   "children": [], 
   "end": "507.240", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut und richtig und grandios, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.240", 
   "children": [], 
   "end": "510.960", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hinstellt und in franz\u00f6sischer Untertreibung sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.960", 
   "children": [], 
   "end": "512.400", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er m\u00f6chte Europa neu gr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.400", 
   "children": [], 
   "end": "513.200", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir teilen nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.200", 
   "children": [], 
   "end": "514.520", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er da vorgeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.520", 
   "children": [], 
   "end": "516.520", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist eine ganz wichtige Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.520", 
   "children": [], 
   "end": "518.040", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich sage auch ganz ohne Ironie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.040", 
   "children": [], 
   "end": "518.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.760", 
   "children": [], 
   "end": "521.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ein SPD-Bundesparteitag mit so etwas besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.240", 
   "children": [], 
   "end": "526.720", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir zu anderen Schlussfolgerungen als zu den Vereinigten Staaten von Europa in 2025 kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.720", 
   "children": [], 
   "end": "529.240", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nachgerade die Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.240", 
   "children": [], 
   "end": "529.760", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.760", 
   "children": [], 
   "end": "530.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es angesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.880", 
   "children": [], 
   "end": "533.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas wie das Nikolaus-Paket zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.000", 
   "children": [], 
   "end": "535.680", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei wir uns wirklich freuen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.680", 
   "children": [], 
   "end": "540.000", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn mit gleicher Initiative und gleicher Kraft auch die bestehenden Regeln durchgesetzt w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.000", 
   "children": [], 
   "end": "545.640", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie neue Initiativen auf den Weg gebracht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.640", 
   "children": [], 
   "end": "547.280", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich das jetzt alles so sage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.280", 
   "children": [], 
   "end": "549.040", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist ein grandioses Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.040", 
   "children": [], 
   "end": "551.080", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle machen sich gute Gedanken\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.080", 
   "children": [], 
   "end": "552.960", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf man das dann \u00fcberhaupt kritisieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.960", 
   "children": [], 
   "end": "560.080", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ein leidenschaftlicher Kritiker der Niedrigzinspolitik und der Ankaufpolitik der EZB. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.080", 
   "children": [], 
   "end": "562.320", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In s\u00fcdeurop\u00e4ischen Zeitungen steht dagegen ganz gerne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.320", 
   "children": [], 
   "end": "564.480", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Draghi darf man nicht kritisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.480", 
   "children": [], 
   "end": "566.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EZB darf man nicht kritisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.160", 
   "children": [], 
   "end": "567.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist so toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.120", 
   "children": [], 
   "end": "568.760", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sollte man sich zur\u00fcckhalten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.760", 
   "children": [], 
   "end": "568.880", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.880", 
   "children": [], 
   "end": "569.160", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.160", 
   "children": [], 
   "end": "575.800", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als leidenschaftlicher Europ\u00e4er muss man Europa kritisieren und muss man sich an dieser ganzen Sache reiben und sich damit auseinandersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.800", 
   "children": [], 
   "end": "576.520", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.520", 
   "children": [], 
   "end": "578.080", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es nicht ganz so zusammengefasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.080", 
   "children": [], 
   "end": "579.720", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ihrem Antrag steht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.720", 
   "children": [], 
   "end": "581.720", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war mehr so Flugh\u00f6he \u00fcber 10\u00a0000\u00a0Meter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.720", 
   "children": [], 
   "end": "585.040", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einige Punkte aus Ihrem Antrag herausgreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.040", 
   "children": [], 
   "end": "586.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr die Bankenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.000", 
   "children": [], 
   "end": "586.480", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.480", 
   "children": [], 
   "end": "588.120", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bankenunion wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.120", 
   "children": [], 
   "end": "590.520", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem haben wir gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.520", 
   "children": [], 
   "end": "591.800", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben irgendwann einmal versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.800", 
   "children": [], 
   "end": "593.320", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Steuergelder mehr dort hineinzugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.320", 
   "children": [], 
   "end": "595.080", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finden wir diesen Backstop nicht gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.080", 
   "children": [], 
   "end": "595.720", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.720", 
   "children": [], 
   "end": "596.960", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns nur gut gehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.960", 
   "children": [], 
   "end": "598.920", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gut geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.920", 
   "children": [], 
   "end": "600.320", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir ihnen helfen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.320", 
   "children": [], 
   "end": "604.680", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem wollen wir keine Transferunion haben und asymmetrische Schocks anders bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.680", 
   "children": [], 
   "end": "606.200", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das die Europ\u00e4ische Union vorschl\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.200", 
   "children": [], 
   "end": "606.640", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.640", 
   "children": [], 
   "end": "608.880", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in der europ\u00e4ischen Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.880", 
   "children": [], 
   "end": "611.680", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik besser abstimmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.680", 
   "children": [], 
   "end": "612.960", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sind wir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.960", 
   "children": [], 
   "end": "614.720", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein europ\u00e4ischer Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.720", 
   "children": [], 
   "end": "616.280", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei der Kommission angesiedelt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.280", 
   "children": [], 
   "end": "618.480", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zurzeit nicht das ad\u00e4quate Mittel daf\u00fcr ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.480", 
   "children": [], 
   "end": "620.320", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.320", 
   "children": [], 
   "end": "622.080", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.080", 
   "children": [], 
   "end": "626.600", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Jugendarbeitslosigkeit und in die digitale Infrastruktur investieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.600", 
   "children": [], 
   "end": "627.320", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sind wir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.320", 
   "children": [], 
   "end": "630.360", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU bisher in vielen Bereichen den Nachweis schuldig geblieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.360", 
   "children": [], 
   "end": "633.520", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das effizient und effektiv geschehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.520", 
   "children": [], 
   "end": "634.880", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.880", 
   "children": [], 
   "end": "636.480", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Kritik auch vorbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.480", 
   "children": [], 
   "end": "637.440", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.440", 
   "children": [], 
   "end": "638.280", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.280", 
   "children": [], 
   "end": "640.560", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen wir in sehr vielen Punkten mit dem \u00fcberein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.560", 
   "children": [], 
   "end": "642.040", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in den Antrag geschrieben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.040", 
   "children": [], 
   "end": "643.520", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie gehen wir jetzt damit um?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.520", 
   "children": [], 
   "end": "644.800", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Punkte dazu:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.800", 
   "children": [], 
   "end": "646.000", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.000", 
   "children": [], 
   "end": "647.560", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.560", 
   "children": [], 
   "end": "651.240", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Regierung etwas mit auf den Weg geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.240", 
   "children": [], 
   "end": "652.160", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.160", 
   "children": [], 
   "end": "653.880", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir eine stabile Regierung h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.880", 
   "children": [], 
   "end": "655.160", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.160", 
   "children": [], 
   "end": "657.440", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine stabile Regierung h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.440", 
   "children": [], 
   "end": "661.440", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten wir auch vier Jahre lang eine vern\u00fcnftige Europapolitik machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.440", 
   "children": [], 
   "end": "662.280", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.280", 
   "children": [], 
   "end": "663.280", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eins ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.280", 
   "children": [], 
   "end": "665.040", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich zwar dar\u00fcber freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.040", 
   "children": [], 
   "end": "666.520", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zurzeit keine zus\u00e4tzlichen Gesetze gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.520", 
   "children": [], 
   "end": "669.760", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir 2018 nur einen vorl\u00e4ufigen Haushalt haben und kein Geld ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.760", 
   "children": [], 
   "end": "672.040", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber momentan passiert in Europa so viel wie nie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.040", 
   "children": [], 
   "end": "673.280", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind nicht handlungsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.280", 
   "children": [], 
   "end": "680.320", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist dieses Haus unter Zur\u00fcckstellung der pers\u00f6nlichen Interessen und der Parteiinteressen aufgerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.320", 
   "children": [], 
   "end": "687.080", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst schnell eine Regierung zu bilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.080", 
   "children": [], 
   "end": "690.680", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Bemerkung zu Ihrem Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.680", 
   "children": [], 
   "end": "692.960", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.960", 
   "children": [], 
   "end": "696.680", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die 26 \u00fcbrig gebliebenen Staaten in Europa nicht unserer Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.680", 
   "children": [], 
   "end": "698.520", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die etwas anderes wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.520", 
   "children": [], 
   "end": "700.000", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen wir dann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.000", 
   "children": [], 
   "end": "702.120", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLieber kein Europa als ein schlechtes Europa\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.120", 
   "children": [], 
   "end": "704.880", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und setzen uns auf die Zuschauertrib\u00fcne?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.880", 
   "children": [], 
   "end": "706.400", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das die Option? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.400", 
   "children": [], 
   "end": "708.120", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist es nicht vielmehr unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.120", 
   "children": [], 
   "end": "710.240", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr unsere Position zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.240", 
   "children": [], 
   "end": "712.480", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch dieses Europa zusammenzuhalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.480", 
   "children": [], 
   "end": "713.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.280", 
   "children": [], 
   "end": "714.800", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich am Anfang gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.800", 
   "children": [], 
   "end": "716.640", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es das gro\u00dfartigste Projekt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.640", 
   "children": [], 
   "end": "717.600", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir bisher hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.600", 
   "children": [], 
   "end": "719.320", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat es doch einen Wert an sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.320", 
   "children": [], 
   "end": "721.360", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Projekt zusammenzuhalten und weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.360", 
   "children": [], 
   "end": "722.840", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann man nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.840", 
   "children": [], 
   "end": "724.960", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt passt uns die ganze Sache nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.960", 
   "children": [], 
   "end": "731.280", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt setzen wir uns auf die Zuschauertrib\u00fcne und machen nicht weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.280", 
   "children": [], 
   "end": "734.880", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.880", 
   "children": [], 
   "end": "738.760", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird momentan in der deutschen Politik sehr viel von Haltung geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.760", 
   "children": [], 
   "end": "740.480", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.480", 
   "children": [], 
   "end": "741.720", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber Haltung reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.720", 
   "children": [], 
   "end": "744.080", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu unserer Haltung als Union geh\u00f6rt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.080", 
   "children": [], 
   "end": "745.960", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.960", 
   "children": [], 
   "end": "747.800", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Positionen durchgesetzt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.800", 
   "children": [], 
   "end": "749.280", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Respekt vor den anderen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.280", 
   "children": [], 
   "end": "751.880", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zu Haltung geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.880", 
   "children": [], 
   "end": "753.800", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Laden zusammenhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.800", 
   "children": [], 
   "end": "755.360", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europa zusammenhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.360", 
   "children": [], 
   "end": "756.600", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ganz wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.600", 
   "children": [], 
   "end": "758.280", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht nur Europa zusammenhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.280", 
   "children": [], 
   "end": "762.040", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen auch dieses Land und diese Gesellschaft zusammenhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.040", 
   "children": [], 
   "end": "765.160", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht hei\u00dfen wir deswegen \u201eUnion\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.160", 
   "children": [], 
   "end": "768.680", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht unterscheiden wir uns deswegen von dem einen oder anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.680", 
   "children": [], 
   "end": "770.280", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier im Deutschen Bundestag sitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.280", 
   "children": [], 
   "end": "772.720", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.720", 
   "children": [], 
   "end": "773.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.840", 
   "children": [], 
   "end": "778.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ralph Brinkhaus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.000", 
   "children": [], 
   "end": "780.120", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.120", 
   "children": [], 
   "end": "789.240", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.240", 
   "children": [], 
   "end": "791.360", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.360", 
   "children": [], 
   "end": "793.760", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Antrag der FDP vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.760", 
   "children": [], 
   "end": "798.160", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr oberfl\u00e4chlich ist und von viel Misstrauen gepr\u00e4gt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.160", 
   "children": [], 
   "end": "800.200", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Redner vor mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.200", 
   "children": [], 
   "end": "800.840", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brinkhaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.840", 
   "children": [], 
   "end": "802.760", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat ganz klar gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.760", 
   "children": [], 
   "end": "805.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa ein gro\u00dfartiges Projekt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.280", 
   "children": [], 
   "end": "806.760", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau das ist es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.760", 
   "children": [], 
   "end": "809.160", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist ein gro\u00dfartiges Projekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.160", 
   "children": [], 
   "end": "811.440", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie alle Projekte hat es auch Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.440", 
   "children": [], 
   "end": "812.920", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die muss man reden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.920", 
   "children": [], 
   "end": "814.800", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme muss man benennen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.800", 
   "children": [], 
   "end": "816.280", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss Europa auch verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.280", 
   "children": [], 
   "end": "818.680", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch Aufgabe des Deutschen Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.680", 
   "children": [], 
   "end": "821.760", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider taugt daf\u00fcr der Antrag der FDP \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.760", 
   "children": [], 
   "end": "822.400", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.400", 
   "children": [], 
   "end": "825.840", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf Europa muss man schon konkreter werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.840", 
   "children": [], 
   "end": "827.840", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.840", 
   "children": [], 
   "end": "833.440", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man erst die Ziele f\u00fcr Europa definieren und dann \u00fcber die passenden Instrumente reden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.440", 
   "children": [], 
   "end": "836.800", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Definieren der Ziele ist relativ schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.800", 
   "children": [], 
   "end": "839.360", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Kommission hat Vorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.360", 
   "children": [], 
   "end": "840.600", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube zwar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.600", 
   "children": [], 
   "end": "846.640", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man \u00fcber diese Vorschl\u00e4ge genauso wie \u00fcber die weitergehenden Vorschl\u00e4ge des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Macron reden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.640", 
   "children": [], 
   "end": "848.600", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten es \u00fcbrigens auch gut gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.600", 
   "children": [], 
   "end": "853.360", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundeskanzlerin hier eine Regierungserkl\u00e4rung zu dem Thema abgegeben h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.360", 
   "children": [], 
   "end": "855.080", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte helfen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.080", 
   "children": [], 
   "end": "862.000", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.000", 
   "children": [], 
   "end": "865.320", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man weiterhin damit umgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.320", 
   "children": [], 
   "end": "870.040", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten k\u00f6nnen uns zum Beispiel einen europ\u00e4ischen Finanzminister vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.040", 
   "children": [], 
   "end": "872.000", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.000", 
   "children": [], 
   "end": "875.120", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa ganz anders strukturiert werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.120", 
   "children": [], 
   "end": "877.920", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss auf mehr Verantwortung gesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.920", 
   "children": [], 
   "end": "880.120", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Deutschen haben damit am wenigsten Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.120", 
   "children": [], 
   "end": "882.680", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen gegliederten Staatsaufbau mit Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.680", 
   "children": [], 
   "end": "883.560", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern und dem Bund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.560", 
   "children": [], 
   "end": "884.320", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher h\u00e4tten wir damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.320", 
   "children": [], 
   "end": "886.680", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Falle der angestrebten Vereinigten Staaten von Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.680", 
   "children": [], 
   "end": "888.520", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden \u00fcber uns zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.520", 
   "children": [], 
   "end": "891.200", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Probleme als die Franzosen oder andere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.200", 
   "children": [], 
   "end": "892.400", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.400", 
   "children": [], 
   "end": "893.520", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.520", 
   "children": [], 
   "end": "897.360", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann seine eigenen nationalen Interessen zu definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.360", 
   "children": [], 
   "end": "902.560", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eigenen nationalen Interessen Deutschlands sind ein starkes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.560", 
   "children": [], 
   "end": "905.680", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ein Land mit einer starken Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.680", 
   "children": [], 
   "end": "907.280", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir handeln in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.280", 
   "children": [], 
   "end": "908.600", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viele Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.600", 
   "children": [], 
   "end": "910.520", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man nur \u00fcber Europa regeln kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.520", 
   "children": [], 
   "end": "914.920", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein entschlossenes Europa kann dem Klimawandel effektiv entgegentreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.920", 
   "children": [], 
   "end": "919.760", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kampf gegen Klimawandel und Energiepolitik gibt es nur mit Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.760", 
   "children": [], 
   "end": "923.160", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen hier nicht den Ausstieg aus der Atomenergie beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.160", 
   "children": [], 
   "end": "927.320", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und an den Grenzen Deutschlands werden die Atomkraftwerke gebaut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.320", 
   "children": [], 
   "end": "927.840", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.840", 
   "children": [], 
   "end": "929.120", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich ist das so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.120", 
   "children": [], 
   "end": "931.480", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber deswegen brauchen wir ein st\u00e4rkeres Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.480", 
   "children": [], 
   "end": "933.640", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man das entsprechend regelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.640", 
   "children": [], 
   "end": "938.160", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein starkes Europa kann Firmen wie Facebook oder Apple dazu zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.160", 
   "children": [], 
   "end": "941.600", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Regeln und Grundrechtsstandards zu akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.600", 
   "children": [], 
   "end": "946.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nat\u00fcrlich auch eine gemeinsame Steuerpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.160", 
   "children": [], 
   "end": "949.520", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu steht \u00fcbrigens im Antrag der FDP gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.520", 
   "children": [], 
   "end": "951.520", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht denn Irland zurzeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.520", 
   "children": [], 
   "end": "954.480", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden Apple praktisch 13\u00a0Milliarden Euro geschenkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.480", 
   "children": [], 
   "end": "957.000", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht Sinn und Zweck der \u00dcbung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.000", 
   "children": [], 
   "end": "959.760", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir ein starkes Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.760", 
   "children": [], 
   "end": "967.560", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein solidarisches und starkes Europa kann der Steuerflucht und \u00fcbrigens auch dem internationalen Terrorismus entgegentreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.560", 
   "children": [], 
   "end": "970.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kriegen die einzelnen Staaten nicht mehr hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.200", 
   "children": [], 
   "end": "971.120", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.120", 
   "children": [], 
   "end": "978.640", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie China in Afrika operiert oder wie die Staatsfonds und die gro\u00dfen Fonds hier in Deutschland agieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.640", 
   "children": [], 
   "end": "979.600", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.600", 
   "children": [], 
   "end": "981.520", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein starkes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.520", 
   "children": [], 
   "end": "982.440", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.440", 
   "children": [], 
   "end": "983.440", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.440", 
   "children": [], 
   "end": "985.040", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt etwas Allgemeines auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.040", 
   "children": [], 
   "end": "986.320", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er sagt nicht konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.320", 
   "children": [], 
   "end": "987.320", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passieren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.320", 
   "children": [], 
   "end": "989.840", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er enth\u00e4lt keine Vision und keine Ideen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.840", 
   "children": [], 
   "end": "991.280", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.280", 
   "children": [], 
   "end": "992.680", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.680", 
   "children": [], 
   "end": "994.880", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein starkes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.880", 
   "children": [], 
   "end": "997.200", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein handlungsf\u00e4higes Europa.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.200", 
   "children": [], 
   "end": "999.840", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss man die Probleme bek\u00e4mpfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.840", 
   "children": [], 
   "end": "1000.800", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist alles richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.800", 
   "children": [], 
   "end": "1003.480", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das geht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.480", 
   "children": [], 
   "end": "1007.360", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir vorher unser nationales Interesse definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.360", 
   "children": [], 
   "end": "1008.200", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.200", 
   "children": [], 
   "end": "1009.920", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Europa haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.920", 
   "children": [], 
   "end": "1012.200", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann \u00fcber die passenden Instrumente reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.200", 
   "children": [], 
   "end": "1014.120", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst die Ziele f\u00fcr Europa definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.120", 
   "children": [], 
   "end": "1015.600", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann die Instrumente: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.600", 
   "children": [], 
   "end": "1016.440", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.440", 
   "children": [], 
   "end": "1019.400", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Brinkhaus viel dazu gesagt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.400", 
   "children": [], 
   "end": "1021.040", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kahrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.040", 
   "children": [], 
   "end": "1023.080", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00f6rt sich nach dem Schluss Ihrer Rede an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.080", 
   "children": [], 
   "end": "1024.400", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte aber gerade fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.400", 
   "children": [], 
   "end": "1025.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.000", 
   "children": [], 
   "end": "1027.240", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung zuzulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.240", 
   "children": [], 
   "end": "1027.920", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlicherweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.920", 
   "children": [], 
   "end": "1029.680", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur AfD habe ich schon alles gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.680", 
   "children": [], 
   "end": "1030.520", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was notwendig war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.520", 
   "children": [], 
   "end": "1033.760", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauche ich von denen auch keine Zwischenrufe oder -fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.760", 
   "children": [], 
   "end": "1042.120", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich nur noch gerne dem Kollegen Rehberg beste Genesung w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.120", 
   "children": [], 
   "end": "1046.440", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der haushaltspolitische Sprecher der Union hat gerade eine Operation hinter sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.440", 
   "children": [], 
   "end": "1048.040", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll ihm ganz gut gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.040", 
   "children": [], 
   "end": "1049.400", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle dem Kollegen Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.400", 
   "children": [], 
   "end": "1051.360", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir lange und gut zusammengearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.360", 
   "children": [], 
   "end": "1053.000", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besten Genesungsw\u00fcnsche!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.000", 
   "children": [], 
   "end": "1054.760", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die AfD kann ich verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.760", 
   "children": [], 
   "end": "1055.520", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.520", 
   "children": [], 
   "end": "1057.280", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.280", 
   "children": [], 
   "end": "1059.080", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes Kahrs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.080", 
   "children": [], 
   "end": "1064.400", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitens des Pr\u00e4sidiums schlie\u00dfen wir uns den Genesungsw\u00fcnschen von Herzen an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.400", 
   "children": [], 
   "end": "1072.400", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den n\u00e4chsten Redner rufe ich auf zu seiner ersten Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.400", 
   "children": [], 
   "end": "1075.720", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Peter Boehringer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.720", 
   "children": [], 
   "end": "1078.640", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat f\u00fcnf Minuten Redezeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.640", 
   "children": [], 
   "end": "1086.520", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war urspr\u00fcnglich ein kleiner Fehler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.520", 
   "children": [], 
   "end": "1087.400", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.400", 
   "children": [], 
   "end": "1089.040", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.040", 
   "children": [], 
   "end": "1090.040", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.040", 
   "children": [], 
   "end": "1091.160", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.160", 
   "children": [], 
   "end": "1094.120", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geehrter Herr Toncar und die ganze FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.120", 
   "children": [], 
   "end": "1098.960", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern in Ihrem Antrag fiskalpolitische Eigenverantwortung der Euro-Mitgliedstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.960", 
   "children": [], 
   "end": "1103.440", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushaltspolitik in nationaler Hand ist eine sehr gute Forderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.440", 
   "children": [], 
   "end": "1110.000", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Macron\u2019schen Gemeinschaftshaushalt der Vereinigten Staaten von EU-ropa lehnen auch wir kategorisch ab,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.000", 
   "children": [], 
   "end": "1110.760", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.760", 
   "children": [], 
   "end": "1121.680", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil schon die Idee einer Vergemeinschaftung der Haushalte gem\u00e4\u00df Artikel\u00a0110 Grundgesetz und auch gem\u00e4\u00df der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts verfassungswidrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.680", 
   "children": [], 
   "end": "1122.240", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.240", 
   "children": [], 
   "end": "1124.760", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir es \u00f6konomisch mit Ludwig Erhard halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.760", 
   "children": [], 
   "end": "1126.080", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der klar festgehalten hatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.080", 
   "children": [], 
   "end": "1126.960", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.960", 
   "children": [], 
   "end": "1133.440", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Politikbereiche der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t entzogen und supranationaler Verwaltung \u00fcbergeben werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.440", 
   "children": [], 
   "end": "1136.360", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4lt einer wirtschaftstheoretischen Durchleuchtung nicht stand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.360", 
   "children": [], 
   "end": "1145.800", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion hat bereits mit ihrem ersten Sachantrag im November jede Bestrebung in Richtung EU-Kollektivhaushalt abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.800", 
   "children": [], 
   "end": "1151.000", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also gerne diesen wichtigen Konsens in der Ausschussarbeit zusammenbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.000", 
   "children": [], 
   "end": "1156.400", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fans der totalen EU in Form des EU-Suprastaats gibt es leider in diesem Haus gen\u00fcgend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.400", 
   "children": [], 
   "end": "1161.480", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie etwa die Rede von SPD-Chef Schulz auf dem Parteitag gezeigt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.480", 
   "children": [], 
   "end": "1169.720", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er fordert ernsthaft die Vereinigten Staaten von EU-ropa und damit die Degradierung Deutschlands zur unsouver\u00e4nen Verwaltungseinheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.720", 
   "children": [], 
   "end": "1175.880", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unbedingt sp\u00e4testens bis 2025."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.880", 
   "children": [], 
   "end": "1187.080", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Spahn hat Herrn Schulz zu Recht \u201eTraumt\u00e4nzerei\u201c und \u201ereligi\u00f6se Erl\u00f6sungshoffnung\u201c der SPD durch die EU vorgeworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.080", 
   "children": [], 
   "end": "1188.800", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem muss ich nichts hinzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.800", 
   "children": [], 
   "end": "1192.680", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss aber auch gesagt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.680", 
   "children": [], 
   "end": "1194.800", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationale Steuerhoheit ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.800", 
   "children": [], 
   "end": "1197.640", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber derzeit rein quantitativ nur noch zweitrangig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.640", 
   "children": [], 
   "end": "1207.000", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange EZB und die Bundesbank \u00fcber die TARGET2-Dauer-Bail-outs an allen Parlamenten vorbei Wirtschaftspolitik in der Verkleidung von Geldpolitik machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.000", 
   "children": [], 
   "end": "1211.160", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem Mitteleinsatz von mehr als 1\u00a0Billion Euro im Jahr\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.160", 
   "children": [], 
   "end": "1215.600", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange ist eine gest\u00e4rkte nationale Fiskalpolitik nicht die Hauptstellschraube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.600", 
   "children": [], 
   "end": "1218.080", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der wir ansetzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.080", 
   "children": [], 
   "end": "1226.280", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider schimmert auch im FDP-Antrag trotz einiger guter Passagen mehrfach die \u00fcbliche keynesianische Plandenke durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.280", 
   "children": [], 
   "end": "1226.720", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.720", 
   "children": [], 
   "end": "1228.320", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t und Wachstum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.320", 
   "children": [], 
   "end": "1231.840", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die optimale Nutzung des EU-Haushalts zur St\u00e4rkung der Konvergenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.840", 
   "children": [], 
   "end": "1236.000", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Schaffung neuer Wachstumsimpulse sowie des ESM zur Bew\u00e4ltigung von Krisen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.000", 
   "children": [], 
   "end": "1240.960", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Wunschdenken war schon 1997 in der Politik genauso ausgepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.960", 
   "children": [], 
   "end": "1242.480", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon der erste Euro-Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.480", 
   "children": [], 
   "end": "1243.240", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumspakt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.240", 
   "children": [], 
   "end": "1244.280", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hie\u00df genauso\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.280", 
   "children": [], 
   "end": "1247.080", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist seit 2005 permanent gebrochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.080", 
   "children": [], 
   "end": "1247.960", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hundertfach\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.960", 
   "children": [], 
   "end": "1250.320", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl er formal immer noch in Kraft ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.320", 
   "children": [], 
   "end": "1256.280", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch wird die Fiktion einer dauerhaften Stabilisierbarkeit durch Kontrollen und Sanktionen hier im Bundestag aufrechterhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.280", 
   "children": [], 
   "end": "1256.920", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.920", 
   "children": [], 
   "end": "1260.000", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dr.\u00a0Toncar?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.000", 
   "children": [], 
   "end": "1263.240", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde eine Kurzintervention bevorzugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.240", 
   "children": [], 
   "end": "1266.120", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die FDP muss sich manche Fakten anh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.120", 
   "children": [], 
   "end": "1266.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.480", 
   "children": [], 
   "end": "1267.680", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.680", 
   "children": [], 
   "end": "1269.600", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr gutes Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.600", 
   "children": [], 
   "end": "1271.680", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ziehen Sie mir bitte nicht von meiner Redezeit ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.680", 
   "children": [], 
   "end": "1273.360", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Uhr selbstverst\u00e4ndlich gestoppt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.360", 
   "children": [], 
   "end": "1275.280", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist Verlass auf mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.280", 
   "children": [], 
   "end": "1275.960", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.960", 
   "children": [], 
   "end": "1276.920", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Adorno sagte einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.920", 
   "children": [], 
   "end": "1284.280", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs gibt kein richtiges Leben im falschen.\u201c Es gibt keine sinnvolle Euro-Rettungspolitik in einem von Anfang an fehlkonstruierten W\u00e4hrungssystem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.280", 
   "children": [], 
   "end": "1284.880", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.880", 
   "children": [], 
   "end": "1286.520", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihnen Adorno zu links ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.520", 
   "children": [], 
   "end": "1287.800", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nehmen Sie Einstein:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.800", 
   "children": [], 
   "end": "1290.160", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Definition von Wahnsinn ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.160", 
   "children": [], 
   "end": "1294.760", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder das Gleiche zu tun und andere Ergebnisse zu erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.760", 
   "children": [], 
   "end": "1300.720", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch reine Wachstumsgl\u00e4ubigkeit kann im falschen System nicht funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.720", 
   "children": [], 
   "end": "1302.920", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in Zeiten komplett dysfunktionaler Geld- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.920", 
   "children": [], 
   "end": "1303.680", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Anleihenm\u00e4rkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.680", 
   "children": [], 
   "end": "1310.960", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch mehr Euro-Rettung durch noch mehr Kreditluftgeld der EZB erzeugt nur riesige Kapitalfehlallokationen und eine Wachstumsillusion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.960", 
   "children": [], 
   "end": "1312.520", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber kein reales Wachstum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.520", 
   "children": [], 
   "end": "1314.080", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zum vorliegenden Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.080", 
   "children": [], 
   "end": "1315.680", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eeurop\u00e4ischer Finanzminister\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.680", 
   "children": [], 
   "end": "1317.280", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wundern wir uns \u00fcber Ihren Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.280", 
   "children": [], 
   "end": "1317.920", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.920", 
   "children": [], 
   "end": "1319.000", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt abzuwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.000", 
   "children": [], 
   "end": "1322.440", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein zus\u00e4tzlicher Posten f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Wachstum in Europa n\u00f6tig sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.440", 
   "children": [], 
   "end": "1322.600", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.600", 
   "children": [], 
   "end": "1323.840", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier gibt es nichts abzuwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.840", 
   "children": [], 
   "end": "1326.600", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein EU-Finanzminister w\u00e4re glatt illegal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.600", 
   "children": [], 
   "end": "1338.160", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist kein Staat und darf nach Ansicht des Verfassungsgerichts ohne vorherige Volksabstimmung auch keiner werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.160", 
   "children": [], 
   "end": "1342.000", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem muss \u00fcber Einnahmen und Ausgaben weiterhin im Bundestag entschieden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.000", 
   "children": [], 
   "end": "1345.120", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein unver\u00e4u\u00dferlicher Teil der Souver\u00e4nit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.120", 
   "children": [], 
   "end": "1345.480", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.480", 
   "children": [], 
   "end": "1353.200", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Degradierung Deutschlands zu einer Unterverwaltungseinheit eines souver\u00e4nen Staates EU-ropa w\u00e4re nur gegen eine Mehrheit des deutschen Volkes durchsetzbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.200", 
   "children": [], 
   "end": "1361.200", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese suprastaatlichen Ideen der totalen EU und des totalen Euro sind rechtswidrige und antidemokratische Zumutungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.200", 
   "children": [], 
   "end": "1364.760", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemals sollte aus diesem Haus auch nur ein Vorschlag in diese Richtung kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.760", 
   "children": [], 
   "end": "1367.600", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zum FDP-Antrag:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.600", 
   "children": [], 
   "end": "1370.600", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "...\u00a0die gemeinschaftliche Finanzierung von Schulden von EU-Mitgliedstaaten\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.600", 
   "children": [], 
   "end": "1371.880", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist abzulehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.880", 
   "children": [], 
   "end": "1373.120", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Botschaft h\u00f6ren wir wohl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.120", 
   "children": [], 
   "end": "1374.040", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absolut richtig\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.040", 
   "children": [], 
   "end": "1375.480", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Realit\u00e4t sieht aber anders aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.480", 
   "children": [], 
   "end": "1377.120", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Euro-Bonds l\u00e4ngst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.120", 
   "children": [], 
   "end": "1378.240", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir fehlt jetzt die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.240", 
   "children": [], 
   "end": "1379.200", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu erkl\u00e4ren\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.200", 
   "children": [], 
   "end": "1380.800", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber EFSF-Garantien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.800", 
   "children": [], 
   "end": "1382.640", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ESM-Kredite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.640", 
   "children": [], 
   "end": "1387.680", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "TARGET2-\u00adSalden ist monet\u00e4re Staatsfinanzierung praktisch l\u00e4ngst realisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.680", 
   "children": [], 
   "end": "1389.120", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Zitat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.120", 
   "children": [], 
   "end": "1390.720", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Bail-outs von Banken und Staaten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.720", 
   "children": [], 
   "end": "1391.600", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6llig richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.600", 
   "children": [], 
   "end": "1392.600", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem stimmen wir zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.600", 
   "children": [], 
   "end": "1395.320", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Rede von uns Euro-Kritikern seit \u00fcber zehn Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.320", 
   "children": [], 
   "end": "1397.640", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider sieht auch hier die Praxis v\u00f6llig anders aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.640", 
   "children": [], 
   "end": "1406.040", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP selbst hat 2010 in Regierungsverantwortung den Startschuss f\u00fcr die dauerhafte Verletzung der No-bail-out-Regel geliefert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.040", 
   "children": [], 
   "end": "1408.640", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die FDP heute bereit w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.640", 
   "children": [], 
   "end": "1413.360", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Euro-Rettung zu beenden und den Euro wieder marktwirtschaftlichen Kr\u00e4ften zu \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.360", 
   "children": [], 
   "end": "1414.040", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re viel erreicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.040", 
   "children": [], 
   "end": "1416.960", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber davon haben wir heute leider nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.960", 
   "children": [], 
   "end": "1419.720", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00f6rten nur Stabilit\u00e4tsrhetorik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.720", 
   "children": [], 
   "end": "1420.720", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist immer das Gleiche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.720", 
   "children": [], 
   "end": "1421.280", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.280", 
   "children": [], 
   "end": "1423.280", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider sind Sie bei der Debatte \u00fcber Ihren eigenen Antrag nicht anwesend\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.280", 
   "children": [], 
   "end": "1426.400", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen Sie endlich die Fortf\u00fchrung der Euro-Rettungsschirme ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.400", 
   "children": [], 
   "end": "1427.400", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.400", 
   "children": [], 
   "end": "1428.360", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.360", 
   "children": [], 
   "end": "1432.600", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pers\u00f6nlich die knappe Mehrheit der FDP f\u00fcr die Euro-Rettung organisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.600", 
   "children": [], 
   "end": "1437.080", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten diesem Land 2\u00a0Billionen Euro an k\u00fcnftigen Steuerzahlungen ersparen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.080", 
   "children": [], 
   "end": "1438.720", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten Geschichte f\u00fcr dieses Land schreiben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.720", 
   "children": [], 
   "end": "1440.760", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie sich bitte an die Redezeit halten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.760", 
   "children": [], 
   "end": "1442.360", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige S\u00e4tze noch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.360", 
   "children": [], 
   "end": "1444.880", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur die AfD will es nicht bei Rhetorik belassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.880", 
   "children": [], 
   "end": "1448.400", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern freuen wir uns auf die Ausschussarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.400", 
   "children": [], 
   "end": "1454.680", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bef\u00fcrworten die \u00dcberweisung dieses Antrags an den Ausschuss und k\u00f6nnen ihm aber in G\u00e4nze nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.680", 
   "children": [], 
   "end": "1456.440", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.440", 
   "children": [], 
   "end": "1465.360", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.360", 
   "children": [], 
   "end": "1466.040", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.040", 
   "children": [], 
   "end": "1470.240", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer Kurzintervention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.240", 
   "children": [], 
   "end": "1471.400", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.400", 
   "children": [], 
   "end": "1472.080", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.080", 
   "children": [], 
   "end": "1474.840", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.840", 
   "children": [], 
   "end": "1476.080", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Boehringer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.080", 
   "children": [], 
   "end": "1479.800", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Ihnen auch in Form einer Kurzintervention gern eine Frage stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.800", 
   "children": [], 
   "end": "1481.320", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lese in Ihrem Wahlprogramm den Satz:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.320", 
   "children": [], 
   "end": "1485.520", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss Deutschland die Transferunion aufk\u00fcndigen und den Euroraum verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.520", 
   "children": [], 
   "end": "1485.680", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.680", 
   "children": [], 
   "end": "1487.640", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Sie hier parlamentarisch t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.640", 
   "children": [], 
   "end": "1489.240", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu bisher nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.240", 
   "children": [], 
   "end": "1490.480", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie einfach fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.480", 
   "children": [], 
   "end": "1497.800", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Wahlprogramm der AfD in diesem Punkt der Meinung und der Haltung der AfD-Fraktion entspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.800", 
   "children": [], 
   "end": "1498.800", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Ihre Meinung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.800", 
   "children": [], 
   "end": "1500.040", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das hier vertreten und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.040", 
   "children": [], 
   "end": "1501.040", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.040", 
   "children": [], 
   "end": "1504.480", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie dazu eigentlich in den Debatten um den Euro gar nichts sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.480", 
   "children": [], 
   "end": "1507.160", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.160", 
   "children": [], 
   "end": "1509.320", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Boehringer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.320", 
   "children": [], 
   "end": "1510.360", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie zugeh\u00f6rt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.360", 
   "children": [], 
   "end": "1512.440", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eben nur \u00fcber den Euro gesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.440", 
   "children": [], 
   "end": "1516.360", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insofern verstehe ich die Kurzintervention nicht ganz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.360", 
   "children": [], 
   "end": "1516.600", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.600", 
   "children": [], 
   "end": "1517.720", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es steht im Wahlprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.720", 
   "children": [], 
   "end": "1520.160", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch tats\u00e4chlich so gemeint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.160", 
   "children": [], 
   "end": "1522.080", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich nur eine Hilfskonstruktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.080", 
   "children": [], 
   "end": "1523.880", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Euro-Kritiker lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.880", 
   "children": [], 
   "end": "1525.600", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lange vor der AfD-Gr\u00fcndung gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.600", 
   "children": [], 
   "end": "1528.160", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer \u00e4hnlich wie Sie heute argumentiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.160", 
   "children": [], 
   "end": "1529.240", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zu Maastricht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.240", 
   "children": [], 
   "end": "1534.320", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir heute auch schon von anderen Fraktionen geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.320", 
   "children": [], 
   "end": "1537.160", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber irgendwann muss man auch einmal konsequent sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.160", 
   "children": [], 
   "end": "1539.840", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Pakte hundertfach gebrochen wurden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.840", 
   "children": [], 
   "end": "1540.560", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.560", 
   "children": [], 
   "end": "1542.600", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie selbst haben das in Ihrer Rede gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.600", 
   "children": [], 
   "end": "1547.080", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man irgendwann auch einmal dahin gehend konsequent sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.080", 
   "children": [], 
   "end": "1549.280", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die anderen nicht aus dem Euro austreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.280", 
   "children": [], 
   "end": "1552.840", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sollten die anderen austreten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.840", 
   "children": [], 
   "end": "1559.520", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist der einzige Zahlmeister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.520", 
   "children": [], 
   "end": "1564.800", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland profitiert nicht vom Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.800", 
   "children": [], 
   "end": "1565.880", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alles Mythen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.880", 
   "children": [], 
   "end": "1567.480", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier verbreitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.480", 
   "children": [], 
   "end": "1577.760", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterm Strich profitiert Deutschland nicht mehr vom Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.760", 
   "children": [], 
   "end": "1582.480", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war vielleicht einmal so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.480", 
   "children": [], 
   "end": "1593.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei mit Blick auf morgen realistisch gerechneten Steuereinnahmen in Deutschland in H\u00f6he von 500\u00a0Milliarden Euro pro Jahr ist es nicht mehr verantwortbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.040", 
   "children": [], 
   "end": "1596.040", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland in diesem W\u00e4hrungssystem zu belassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.040", 
   "children": [], 
   "end": "1598.000", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.000", 
   "children": [], 
   "end": "1601.280", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Ulrich f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.280", 
   "children": [], 
   "end": "1602.640", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.640", 
   "children": [], 
   "end": "1604.000", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.000", 
   "children": [], 
   "end": "1604.520", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.520", 
   "children": [], 
   "end": "1606.640", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ist sie wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.640", 
   "children": [], 
   "end": "1606.840", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.840", 
   "children": [], 
   "end": "1610.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Solidarit\u00e4tsgedanke auf das Motto beschr\u00e4nkt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.360", 
   "children": [], 
   "end": "1611.440", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jeder an sich denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.440", 
   "children": [], 
   "end": "1612.160", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist an alle gedacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.160", 
   "children": [], 
   "end": "1616.280", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt nicht nur bei Ihrer Politik f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.280", 
   "children": [], 
   "end": "1620.560", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das gilt offensichtlich auch f\u00fcr die L\u00e4nder in Europa oder in der Euro-Zone. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.560", 
   "children": [], 
   "end": "1623.240", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke lehnen diese Politik als unsolidarisch ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.240", 
   "children": [], 
   "end": "1624.360", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es spricht nichts dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.360", 
   "children": [], 
   "end": "1628.320", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber Eigenverantwortung reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.320", 
   "children": [], 
   "end": "1631.520", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir \u00fcber Eigenverantwortung reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.520", 
   "children": [], 
   "end": "1631.840", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.840", 
   "children": [], 
   "end": "1633.720", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gebe ich den Vorrednern recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.720", 
   "children": [], 
   "end": "1635.800", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man Europa nat\u00fcrlich kritisieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.800", 
   "children": [], 
   "end": "1638.840", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Europa nicht besser wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.840", 
   "children": [], 
   "end": "1641.800", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Europ\u00e4ische Union scheitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.800", 
   "children": [], 
   "end": "1649.200", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann d\u00fcrfen wir uns in Deutschland nicht hinstellen und mit dem Finger auf andere L\u00e4nder zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.200", 
   "children": [], 
   "end": "1652.480", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen auch einmal deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.480", 
   "children": [], 
   "end": "1657.760", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unsere Mitschuld an der Euro-Krise der Vergangenheit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.760", 
   "children": [], 
   "end": "1658.800", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.800", 
   "children": [], 
   "end": "1666.080", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Euro-Krise ausgebrochen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.080", 
   "children": [], 
   "end": "1668.560", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese gro\u00dfen Probleme gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.560", 
   "children": [], 
   "end": "1671.400", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die deutschen Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.400", 
   "children": [], 
   "end": "1674.680", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die m\u00fcssen dringend abgebaut werden;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.680", 
   "children": [], 
   "end": "1680.160", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst wird Europa wieder in eine solche Krise hineinschlittern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.160", 
   "children": [], 
   "end": "1681.520", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.520", 
   "children": [], 
   "end": "1688.120", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Br\u00fcderle hat das in der vorletzten Legislaturperiode nie verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.120", 
   "children": [], 
   "end": "1689.760", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat immer gemeint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.760", 
   "children": [], 
   "end": "1691.080", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollten verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.080", 
   "children": [], 
   "end": "1694.800", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Mercedes oder Daimler oder VW ins Ausland verkauft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.800", 
   "children": [], 
   "end": "1698.040", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse werden abgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.040", 
   "children": [], 
   "end": "1700.400", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man in Deutschland den Sozialstaat nicht abbaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.400", 
   "children": [], 
   "end": "1704.880", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lohnerh\u00f6hungen durchsetzt und mehr investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.880", 
   "children": [], 
   "end": "1706.960", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dringend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.960", 
   "children": [], 
   "end": "1708.240", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.240", 
   "children": [], 
   "end": "1711.320", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.320", 
   "children": [], 
   "end": "1713.160", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weniger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.160", 
   "children": [], 
   "end": "1716.480", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unsere Solidarit\u00e4t gilt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.480", 
   "children": [], 
   "end": "1718.520", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.520", 
   "children": [], 
   "end": "1719.960", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gro\u00dfindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.960", 
   "children": [], 
   "end": "1721.640", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Banken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.640", 
   "children": [], 
   "end": "1726.520", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Solidarit\u00e4t gilt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Europa; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.520", 
   "children": [], 
   "end": "1730.080", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das sind die Leidtragenden einer falschen Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.080", 
   "children": [], 
   "end": "1735.160", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinnvolle Vorschl\u00e4ge hierf\u00fcr liegen beim Euro-Gipfel am Freitag aber leider nicht auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.160", 
   "children": [], 
   "end": "1741.040", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron will eine weitere Deregulierung der Finanzm\u00e4rkte und einen Euro-Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.040", 
   "children": [], 
   "end": "1741.840", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der K\u00fcrzungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.840", 
   "children": [], 
   "end": "1743.400", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deregulierungspakete erzwingt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.400", 
   "children": [], 
   "end": "1749.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung will am liebsten weiter alles zwischenstaatlich regeln und mit einem europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds auch weiter k\u00fcrzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.200", 
   "children": [], 
   "end": "1750.720", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kommt die EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.720", 
   "children": [], 
   "end": "1753.320", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "packt beides im Nikolaus-Paket zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.320", 
   "children": [], 
   "end": "1755.200", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will aber die Macht in Br\u00fcssel konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.200", 
   "children": [], 
   "end": "1757.040", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will weiterhin k\u00fcrzen und deregulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.040", 
   "children": [], 
   "end": "1758.040", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einig sind sich offenbar alle dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.040", 
   "children": [], 
   "end": "1759.600", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gek\u00fcrzt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.600", 
   "children": [], 
   "end": "1762.120", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber durch diese Politik erreicht man keine Konvergenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.120", 
   "children": [], 
   "end": "1767.840", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur eine noch tiefere Spaltung der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.840", 
   "children": [], 
   "end": "1769.440", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lehnen wir diese Pl\u00e4ne ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.440", 
   "children": [], 
   "end": "1772.320", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie doch einmal an das Beispiel Portugal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.320", 
   "children": [], 
   "end": "1777.200", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Portugal lag die Staatsverschuldung bei 68\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.200", 
   "children": [], 
   "end": "1783.400", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zuge der Troika-Kahlschlagpolitik ist sie auf \u00fcber 130\u00a0Prozent gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.400", 
   "children": [], 
   "end": "1788.200", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaftsleistung ist um \u00fcber 20\u00a0Prozent geschrumpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.200", 
   "children": [], 
   "end": "1791.800", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst seit 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.800", 
   "children": [], 
   "end": "1800.040", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit die Mitte-links-Regierung die K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.040", 
   "children": [], 
   "end": "1802.360", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es wieder aufw\u00e4rts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.360", 
   "children": [], 
   "end": "1805.400", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bestreiten nicht einmal die konservativen Wirtschaftsexperten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.400", 
   "children": [], 
   "end": "1811.600", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die K\u00fcrzungspakete der Troika sind das Gegenteil von europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.600", 
   "children": [], 
   "end": "1815.000", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Politik soll nun von allen fortgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.000", 
   "children": [], 
   "end": "1818.880", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ohne europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t wird die Europ\u00e4ische Union scheitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.880", 
   "children": [], 
   "end": "1823.520", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag zielt auf ein Scheitern der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.520", 
   "children": [], 
   "end": "1826.200", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Scheinbar wollen Sie mit diesem Antrag erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.200", 
   "children": [], 
   "end": "1827.120", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa scheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.120", 
   "children": [], 
   "end": "1828.120", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.120", 
   "children": [], 
   "end": "1829.480", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben kr\u00e4ftigen Lohn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.480", 
   "children": [], 
   "end": "1831.400", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Investitionssteigerungen in Deutschland\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.400", 
   "children": [], 
   "end": "1837.640", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein europaweites breitangelegtes \u00f6ffentliches Investitionsprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.640", 
   "children": [], 
   "end": "1842.720", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens sollten wir gezielt in den sozial\u00f6kologischen Umbau investieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.720", 
   "children": [], 
   "end": "1843.440", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.440", 
   "children": [], 
   "end": "1845.840", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltige Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden dadurch entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.840", 
   "children": [], 
   "end": "1850.840", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00fcsste eine sinnvolle Euro-Reform eine strenge Regulierung der Finanzm\u00e4rkte einschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.840", 
   "children": [], 
   "end": "1852.240", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen es Macron nicht durchgehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.240", 
   "children": [], 
   "end": "1854.320", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er die Finanztransaktionsteuer killt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.320", 
   "children": [], 
   "end": "1857.960", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Paris f\u00fcr die britischen Banken hoff\u00e4hig zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.960", 
   "children": [], 
   "end": "1859.360", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ulrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.360", 
   "children": [], 
   "end": "1862.240", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe noch einmal die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.240", 
   "children": [], 
   "end": "1867.960", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie eine Zwischenfrage oder \u2011bemerkung eines AfD-Kollegen zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.960", 
   "children": [], 
   "end": "1870.680", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache mal einen Vorschlag f\u00fcr uns alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.680", 
   "children": [], 
   "end": "1872.480", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.480", 
   "children": [], 
   "end": "1873.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Teil der Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.920", 
   "children": [], 
   "end": "1874.880", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.880", 
   "children": [], 
   "end": "1877.480", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer dann auf die AfD zu antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.480", 
   "children": [], 
   "end": "1880.120", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um einen Antrag unserer Fraktion geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.120", 
   "children": [], 
   "end": "1883.960", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede jetzt aber zu einem Antrag der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.960", 
   "children": [], 
   "end": "1884.080", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.080", 
   "children": [], 
   "end": "1884.680", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.680", 
   "children": [], 
   "end": "1885.280", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.280", 
   "children": [], 
   "end": "1886.240", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.240", 
   "children": [], 
   "end": "1889.080", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ein bisschen aufs Tempo dr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.080", 
   "children": [], 
   "end": "1889.920", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Hunger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.920", 
   "children": [], 
   "end": "1890.120", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.120", 
   "children": [], 
   "end": "1891.440", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ulrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.440", 
   "children": [], 
   "end": "1892.200", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.200", 
   "children": [], 
   "end": "1893.680", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mehr investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.680", 
   "children": [], 
   "end": "1896.840", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch endlich die Bek\u00e4mpfung von Steuerflucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.840", 
   "children": [], 
   "end": "1901.680", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagt die FDP ebenfalls gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.680", 
   "children": [], 
   "end": "1904.680", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Steueroasen trockenlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.680", 
   "children": [], 
   "end": "1915.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier hat mit seinen Kollegen eine Liste ver\u00f6ffentlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.200", 
   "children": [], 
   "end": "1916.240", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist fast schon ein Hohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.240", 
   "children": [], 
   "end": "1918.680", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Irland und Luxemburg nicht draufstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.680", 
   "children": [], 
   "end": "1921.400", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer so damit umgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.400", 
   "children": [], 
   "end": "1923.560", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das Problem nicht wirklich bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.560", 
   "children": [], 
   "end": "1928.920", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Entkopplung der Staatsfinanzierung von der Europ\u00e4ischen Zentralbank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.920", 
   "children": [], 
   "end": "1930.640", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Direktinvestitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.640", 
   "children": [], 
   "end": "1931.240", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.240", 
   "children": [], 
   "end": "1933.480", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gro\u00dfen Banken damit Geld verdienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.480", 
   "children": [], 
   "end": "1937.600", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Demokratisierung der Europ\u00e4ischen Zentralbank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.600", 
   "children": [], 
   "end": "1939.200", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.200", 
   "children": [], 
   "end": "1939.680", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.680", 
   "children": [], 
   "end": "1941.320", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich vorschlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.320", 
   "children": [], 
   "end": "1942.800", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das genaue Gegenteil von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.800", 
   "children": [], 
   "end": "1943.480", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.480", 
   "children": [], 
   "end": "1945.400", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen ein unsolidarisches Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.400", 
   "children": [], 
   "end": "1947.000", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.000", 
   "children": [], 
   "end": "1950.120", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich nur der St\u00e4rkere durchsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.120", 
   "children": [], 
   "end": "1952.240", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Europa lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.240", 
   "children": [], 
   "end": "1952.680", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.680", 
   "children": [], 
   "end": "1954.280", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt m\u00fcssen Sie wirklich zum Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.280", 
   "children": [], 
   "end": "1955.640", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.640", 
   "children": [], 
   "end": "1958.160", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber nicht regieren als schlecht regieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.160", 
   "children": [], 
   "end": "1959.360", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle k\u00f6nnen froh sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.360", 
   "children": [], 
   "end": "1961.600", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese FDP nicht mitregiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.600", 
   "children": [], 
   "end": "1962.360", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.360", 
   "children": [], 
   "end": "1963.360", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.360", 
   "children": [], 
   "end": "1964.480", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ulrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.480", 
   "children": [], 
   "end": "1968.760", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist Dr.\u00a0Gerhard Schick f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.760", 
   "children": [], 
   "end": "1969.800", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.800", 
   "children": [], 
   "end": "1971.400", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.400", 
   "children": [], 
   "end": "1972.160", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.160", 
   "children": [], 
   "end": "1975.040", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber die Reform der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.040", 
   "children": [], 
   "end": "1976.640", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.640", 
   "children": [], 
   "end": "1978.880", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte im Rahmen einer Regierungserkl\u00e4rung erfolgen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.880", 
   "children": [], 
   "end": "1983.080", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema ist nicht nur extrem wichtig f\u00fcr die Zukunft des Wirtschaftsraums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.080", 
   "children": [], 
   "end": "1985.920", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch extrem dringlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.920", 
   "children": [], 
   "end": "1990.240", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Zeitfenster in Europa ist aufgrund bevorstehender Wahlen klein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.240", 
   "children": [], 
   "end": "1992.280", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jetzt ganz entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.280", 
   "children": [], 
   "end": "1994.560", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auf die Vorschl\u00e4ge reagiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.560", 
   "children": [], 
   "end": "1996.280", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nun auf dem Tisch liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.280", 
   "children": [], 
   "end": "1998.680", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zwar im Moment keine allgemeine Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.680", 
   "children": [], 
   "end": "2000.120", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nach l\u00e4ngerer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.120", 
   "children": [], 
   "end": "2004.000", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich in vielen Fragen die europ\u00e4ischen Staaten und die Akteure verhakt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.000", 
   "children": [], 
   "end": "2005.880", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nun der Punkt gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.880", 
   "children": [], 
   "end": "2010.920", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo konkrete Vorschl\u00e4ge von der Europ\u00e4ischen Kommission und vom franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten auf dem Tisch liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.920", 
   "children": [], 
   "end": "2012.440", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entscheidende Frage lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.440", 
   "children": [], 
   "end": "2014.240", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie reagiert dieses Haus darauf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.240", 
   "children": [], 
   "end": "2015.880", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun gibt es einen Vorschlag der FDP-Fraktion; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.880", 
   "children": [], 
   "end": "2018.280", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Toncar hat dazu ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.280", 
   "children": [], 
   "end": "2019.560", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Zielen stimme ich zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.560", 
   "children": [], 
   "end": "2020.400", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.400", 
   "children": [], 
   "end": "2022.680", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Euro-Zone wetterfest zu machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.680", 
   "children": [], 
   "end": "2027.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach acht Jahren konjunkturellen R\u00fcckenwinds ist zu bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.200", 
   "children": [], 
   "end": "2029.440", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht auf Dauer so weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.440", 
   "children": [], 
   "end": "2033.120", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber auf die n\u00e4chste Krise nicht vorbereitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.120", 
   "children": [], 
   "end": "2034.880", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.880", 
   "children": [], 
   "end": "2035.720", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.720", 
   "children": [], 
   "end": "2036.840", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.840", 
   "children": [], 
   "end": "2041.000", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der eine extreme geldpolitische Intervention zum Dauerzustand wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.000", 
   "children": [], 
   "end": "2042.640", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrliche Nebenwirkungen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.640", 
   "children": [], 
   "end": "2043.720", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas muss sich ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.720", 
   "children": [], 
   "end": "2045.920", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man diesen Zustand nicht fortf\u00fchren will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.920", 
   "children": [], 
   "end": "2047.040", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit besteht Konsens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.040", 
   "children": [], 
   "end": "2051.360", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Deutsche Bundestag nun dem folgen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.360", 
   "children": [], 
   "end": "2051.600", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.600", 
   "children": [], 
   "end": "2053.000", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.000", 
   "children": [], 
   "end": "2053.600", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.600", 
   "children": [], 
   "end": "2059.280", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir zun\u00e4chst einmal die Reform des ESM im Sinne eines Backstop ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.280", 
   "children": [], 
   "end": "2060.200", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Argument lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.200", 
   "children": [], 
   "end": "2062.000", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.000", 
   "children": [], 
   "end": "2064.400", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit Steuergeldern Banken gerettet werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.400", 
   "children": [], 
   "end": "2065.920", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Argument ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.920", 
   "children": [], 
   "end": "2070.640", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es hat mit dem Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.640", 
   "children": [], 
   "end": "2073.320", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll eine Kreditlinie f\u00fcr den Bankenabwicklungsfonds geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.320", 
   "children": [], 
   "end": "2075.600", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Kredite zur\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.600", 
   "children": [], 
   "end": "2078.760", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie es in den USA w\u00e4hrend der Krise der Fall war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.760", 
   "children": [], 
   "end": "2086.120", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gab es damals einen Kredit an die amerikanische Einlagensicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.120", 
   "children": [], 
   "end": "2089.120", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen haben die Banken \u00fcber eine erh\u00f6hte Bankenabgabe zur\u00fcckgezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.120", 
   "children": [], 
   "end": "2091.040", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem Modell wollen wir folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.040", 
   "children": [], 
   "end": "2094.160", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Steuerzahlersicht spricht \u00fcberhaupt nichts dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.160", 
   "children": [], 
   "end": "2095.000", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.000", 
   "children": [], 
   "end": "2097.760", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum tun Sie es dann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.760", 
   "children": [], 
   "end": "2099.600", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lehnen auch eine Stabilisierungsfunktion ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.600", 
   "children": [], 
   "end": "2102.200", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie soll die Union wetterfest werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.200", 
   "children": [], 
   "end": "2104.040", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nicht die M\u00f6glichkeit gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.040", 
   "children": [], 
   "end": "2105.480", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Schocks zu reagieren und dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.480", 
   "children": [], 
   "end": "2106.240", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Schwierigkeiten bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.240", 
   "children": [], 
   "end": "2108.120", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem bestehenden Instrumentarium\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.120", 
   "children": [], 
   "end": "2110.400", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne gro\u00dfe Krisenszenarien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.400", 
   "children": [], 
   "end": "2111.120", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzugreifen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.120", 
   "children": [], 
   "end": "2113.480", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem Vorschlag des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.480", 
   "children": [], 
   "end": "2116.920", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun eine gro\u00dfe Investitionsoffensive zu starten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.920", 
   "children": [], 
   "end": "2118.400", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steckt hinter der Idee eines Euro-Zonen-Budgets\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.400", 
   "children": [], 
   "end": "2120.440", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich in Ihrem Antrag nur der d\u00fcrre Satz finden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.440", 
   "children": [], 
   "end": "2123.600", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201e\u00d6ffentliche Investitionen sind dabei ein wichtiger Baustein.\u201c Mehr nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.600", 
   "children": [], 
   "end": "2126.160", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Finanzminister schreiben Sie alle m\u00f6glichen Bedingungen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.160", 
   "children": [], 
   "end": "2128.200", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Europa keine Chance haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.200", 
   "children": [], 
   "end": "2130.280", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter dem Strich bedeutet Ihr Antrag de facto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.280", 
   "children": [], 
   "end": "2133.560", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag sagt zu den vorliegenden Vorschl\u00e4gen Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.560", 
   "children": [], 
   "end": "2134.680", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.680", 
   "children": [], 
   "end": "2139.640", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Ja des Deutschen Bundestages zu den Vorschl\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.640", 
   "children": [], 
   "end": "2141.560", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich haben auch wir einige Bedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.560", 
   "children": [], 
   "end": "2142.760", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im Grundsatz wollen wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.760", 
   "children": [], 
   "end": "2144.080", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.080", 
   "children": [], 
   "end": "2145.400", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.400", 
   "children": [], 
   "end": "2146.600", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser wichtigstes Kriterium ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.600", 
   "children": [], 
   "end": "2149.360", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die parlamentarische Kontrolle muss gew\u00e4hrleistet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.360", 
   "children": [], 
   "end": "2152.080", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen soll es die Gemeinschaftsmethode sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.080", 
   "children": [], 
   "end": "2153.720", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das auf Basis des europ\u00e4ischen Rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.720", 
   "children": [], 
   "end": "2154.120", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zudem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.120", 
   "children": [], 
   "end": "2158.920", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Euro-Zone kein exklusiver Club wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.920", 
   "children": [], 
   "end": "2161.240", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass Europa gemeinsam vorangeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.240", 
   "children": [], 
   "end": "2162.680", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist jetzt jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.680", 
   "children": [], 
   "end": "2163.680", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.680", 
   "children": [], 
   "end": "2169.800", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was progressive und konservative \u00d6konomen aus Frankreich und Deutschland vorgeschlagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.800", 
   "children": [], 
   "end": "2172.280", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Idee der Marktdisziplin durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.280", 
   "children": [], 
   "end": "2176.560", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Risiken in den Bankbilanzen abzubauen und gleichzeitig stabilisierende Elemente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.560", 
   "children": [], 
   "end": "2178.000", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die franz\u00f6sische Seite vorschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.000", 
   "children": [], 
   "end": "2180.760", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzugreifen und mit dieser Kombination Europa voranzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.760", 
   "children": [], 
   "end": "2188.800", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich auf einen solchen Kompromiss nicht einl\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.800", 
   "children": [], 
   "end": "2191.680", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt de facto Nein und riskiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.680", 
   "children": [], 
   "end": "2192.720", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nichts passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.720", 
   "children": [], 
   "end": "2194.480", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird Europa nicht wetterfest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.480", 
   "children": [], 
   "end": "2203.360", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Parlamentarischen Gesellschaft oder in der baden-w\u00fcrttembergischen Landesvertretung konnten Sie einfach aufstehen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.360", 
   "children": [], 
   "end": "2205.440", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen es doch die anderen machen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.440", 
   "children": [], 
   "end": "2207.520", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann Deutschland in Europa nicht agieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.520", 
   "children": [], 
   "end": "2209.600", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Verantwortung \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.600", 
   "children": [], 
   "end": "2211.280", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Kompromisse arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.280", 
   "children": [], 
   "end": "2212.680", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Europa wetterfest wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.680", 
   "children": [], 
   "end": "2213.280", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne sind dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.280", 
   "children": [], 
   "end": "2214.120", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.120", 
   "children": [], 
   "end": "2215.640", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich auch genug andere finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.640", 
   "children": [], 
   "end": "2218.760", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir das gemeinsam voranbringen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.760", 
   "children": [], 
   "end": "2220.040", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.040", 
   "children": [], 
   "end": "2222.360", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerhard Schick.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.360", 
   "children": [], 
   "end": "2223.760", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.760", 
   "children": [], 
   "end": "2226.680", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ursula Groden-Kranich f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.680", 
   "children": [], 
   "end": "2227.840", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.840", 
   "children": [], 
   "end": "2228.840", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.840", 
   "children": [], 
   "end": "2230.240", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.240", 
   "children": [], 
   "end": "2236.440", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag \u201eFiskalpolitische Eigenverantwortung f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Wachstum in Europa\u201c ber\u00fchrt ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.440", 
   "children": [], 
   "end": "2240.120", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns heute nicht zum ersten Mal begegnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.120", 
   "children": [], 
   "end": "2248.040", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wir uns bereits mehrfach in der vergangenen Legislaturperiode stellen mussten und auch gestellt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.040", 
   "children": [], 
   "end": "2248.760", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.760", 
   "children": [], 
   "end": "2251.040", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich der eigenstaatlichen Verantwortung zu stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.040", 
   "children": [], 
   "end": "2253.760", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die L\u00e4nder in Deutschland; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.760", 
   "children": [], 
   "end": "2256.440", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es bereits in Ihrem Antrag gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.440", 
   "children": [], 
   "end": "2258.720", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor die H\u00e4nde in alle Richtungen hilfesuchend ausgestreckt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.720", 
   "children": [], 
   "end": "2264.040", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zum ersten Mal machen sich die Kommission oder andere Vertreter Europas Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.040", 
   "children": [], 
   "end": "2267.120", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Projekt Europa weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.120", 
   "children": [], 
   "end": "2269.360", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wei\u00dfbuch war eine gute Diskussionsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.360", 
   "children": [], 
   "end": "2269.640", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.640", 
   "children": [], 
   "end": "2271.360", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht einmal richtig ausdiskutiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.360", 
   "children": [], 
   "end": "2277.440", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun durch das sogenannte Nikolaus-Paket erg\u00e4nzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.440", 
   "children": [], 
   "end": "2281.680", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ver\u00e4ndert oder vielleicht schon in eine bestimmte Richtung gelenkt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.680", 
   "children": [], 
   "end": "2288.160", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und mit dem Begriff \u201eNikolaus-Paket\u201c wird die eigentliche Dimension dieses Vorschlages eher verniedlicht als diesem gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.160", 
   "children": [], 
   "end": "2289.560", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt das Zauberwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.560", 
   "children": [], 
   "end": "2291.720", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber allen Vorschl\u00e4gen stehen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.720", 
   "children": [], 
   "end": "2297.360", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Subsidiarit\u00e4t hei\u00dft und nicht Vergemeinschaftung von Lasten oder Schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.360", 
   "children": [], 
   "end": "2300.720", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Antrag der FDP auch richtig herausgearbeitet worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.720", 
   "children": [], 
   "end": "2302.120", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den ESM weiterzuentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.120", 
   "children": [], 
   "end": "2302.920", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht daher Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.920", 
   "children": [], 
   "end": "2306.000", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die Kommission aber nicht dabei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.000", 
   "children": [], 
   "end": "2309.560", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die falschen Anreizsysteme zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.560", 
   "children": [], 
   "end": "2312.000", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir d\u00fcrfen auch die rechtlichen H\u00fcrden nicht untersch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.000", 
   "children": [], 
   "end": "2321.840", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Verbindung zum Europ\u00e4ischen Semester und die mittelfristigen Finanzplanungen sollte genauso hingewiesen werden wie auf die Erledigung schon lange bestehender Hausaufgaben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.840", 
   "children": [], 
   "end": "2323.240", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wie beim echten Nikolaus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.240", 
   "children": [], 
   "end": "2327.640", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Tagen sind mehr Nikol\u00e4use als nur ein Bischof unterwegs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.640", 
   "children": [], 
   "end": "2329.120", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wunschzettel einsammeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.120", 
   "children": [], 
   "end": "2332.800", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Europa gibt es eine Vielzahl von Wunschzetteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.800", 
   "children": [], 
   "end": "2335.440", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch von verschiedenen Advents- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.440", 
   "children": [], 
   "end": "2336.520", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzbr\u00e4uchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.520", 
   "children": [], 
   "end": "2341.440", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich an diesem letzten Sitzungstag vor Weihnachten in Bildern sprechen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.440", 
   "children": [], 
   "end": "2345.360", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der historische Bischof Nikolaus stammte aus Myra, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.360", 
   "children": [], 
   "end": "2347.400", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der heutigen T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.400", 
   "children": [], 
   "end": "2348.880", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist wohl in Bari begraben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.880", 
   "children": [], 
   "end": "2350.200", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im heutigen Italien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.200", 
   "children": [], 
   "end": "2352.560", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein spannendes Feld zum Gabenverteilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.560", 
   "children": [], 
   "end": "2355.560", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bereiste die heutige T\u00fcrkei und Griechenland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.560", 
   "children": [], 
   "end": "2356.920", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.920", 
   "children": [], 
   "end": "2359.960", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns nicht nur aus fiskalpolitischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.960", 
   "children": [], 
   "end": "2366.160", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aus gesamteurop\u00e4ischer Sicht in der letzten Legislaturperiode immer wieder begleitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.160", 
   "children": [], 
   "end": "2370.120", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nikolaus war \u00fcbrigens nicht nur Schutzpatron der Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.120", 
   "children": [], 
   "end": "2372.000", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch der Seefahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.000", 
   "children": [], 
   "end": "2374.280", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4ndler und Reisenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.280", 
   "children": [], 
   "end": "2375.760", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und hier kommen die Themen Finanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.760", 
   "children": [], 
   "end": "2378.400", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa und Fl\u00fcchtlinge zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.400", 
   "children": [], 
   "end": "2384.360", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Bischof Nikolaus konnte die ihm vorliegenden Wunschzettel nicht immer gleich und komplett erf\u00fcllen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.360", 
   "children": [], 
   "end": "2387.440", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwischen Goldst\u00fccken und \u201e\u00c4pfel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.440", 
   "children": [], 
   "end": "2391.200", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nuss und Mandelkern\u201c gibt es ja eine ganz gro\u00dfe Bandbreite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.200", 
   "children": [], 
   "end": "2396.240", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Wunschzettel zeigen immer die Vorlieben der W\u00fcnschenden auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.240", 
   "children": [], 
   "end": "2400.360", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Europa geht es dabei nicht um Holzspielzeug oder Spielekonsolen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.360", 
   "children": [], 
   "end": "2405.440", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier reichen die W\u00fcnsche von Digitalisierung bis L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.440", 
   "children": [], 
   "end": "2409.600", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Sozialunion bis Finanztransaktionsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.600", 
   "children": [], 
   "end": "2411.160", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dabei gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.160", 
   "children": [], 
   "end": "2415.920", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch Priorit\u00e4ten zu setzen und europ\u00e4ische Kernziele herauszuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.920", 
   "children": [], 
   "end": "2417.120", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.120", 
   "children": [], 
   "end": "2417.960", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.960", 
   "children": [], 
   "end": "2420.280", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falsche Anreizsysteme abzulehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.280", 
   "children": [], 
   "end": "2427.040", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher freue ich mich auf die Debatten der laufenden Legislaturperiode hier im Bundestag und auch im Europaausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.040", 
   "children": [], 
   "end": "2430.040", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mir pers\u00f6nlich eine Freude, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.040", 
   "children": [], 
   "end": "2435.240", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Deutscher Bundestag an der Weiterentwicklung Europas mitbauen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.240", 
   "children": [], 
   "end": "2440.960", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den vorliegenden Antrag der FDP ist \u00dcberweisung in den Hauptausschuss beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.960", 
   "children": [], 
   "end": "2443.720", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diesen Antrag im Haupt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.720", 
   "children": [], 
   "end": "2446.640", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicher auch im k\u00fcnftigen Europaausschuss beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.640", 
   "children": [], 
   "end": "2447.760", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sehen wir mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.760", 
   "children": [], 
   "end": "2449.880", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Nikolaus so in seinem Sack hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.880", 
   "children": [], 
   "end": "2451.600", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.600", 
   "children": [], 
   "end": "2452.360", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.360", 
   "children": [], 
   "end": "2455.240", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Groden-Kranich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.240", 
   "children": [], 
   "end": "2456.960", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kam die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.960", 
   "children": [], 
   "end": "2458.840", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Ruprecht herkommt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.840", 
   "children": [], 
   "end": "2459.040", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.040", 
   "children": [], 
   "end": "2459.440", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.440", 
   "children": [], 
   "end": "2459.760", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.760", 
   "children": [], 
   "end": "2461.680", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage habe ich mir auch gerade gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.680", 
   "children": [], 
   "end": "2466.320", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bettina Hagedorn ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.320", 
   "children": [], 
   "end": "2472.040", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.040", 
   "children": [], 
   "end": "2473.600", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.600", 
   "children": [], 
   "end": "2474.760", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.760", 
   "children": [], 
   "end": "2477.440", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will gleich beim Thema Nikolaus weitermachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.440", 
   "children": [], 
   "end": "2478.960", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns zu Hause ist das so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.960", 
   "children": [], 
   "end": "2485.040", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine Enkelkinder am 6.\u00a0Dezember ihre Stiefel mit den Wunschzetteln drin vor die T\u00fcr stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.040", 
   "children": [], 
   "end": "2487.520", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Heiligabend erfahren sie dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.520", 
   "children": [], 
   "end": "2490.360", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche W\u00fcnsche erf\u00fcllt sind und welche nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.360", 
   "children": [], 
   "end": "2491.440", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.440", 
   "children": [], 
   "end": "2494.600", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl der Nikolaus als auch der Weihnachtsmann sind gute M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.600", 
   "children": [], 
   "end": "2497.080", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie tragen rote M\u00e4ntel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.080", 
   "children": [], 
   "end": "2498.760", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit zur Einleitung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.760", 
   "children": [], 
   "end": "2502.240", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt ganz ernsthaft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.240", 
   "children": [], 
   "end": "2504.160", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.160", 
   "children": [], 
   "end": "2507.880", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier aus aktuellem Anlass Ihren Antrag vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.880", 
   "children": [], 
   "end": "2508.680", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.680", 
   "children": [], 
   "end": "2509.800", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.800", 
   "children": [], 
   "end": "2510.200", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.200", 
   "children": [], 
   "end": "2516.800", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil am 6.\u00a0Dezember die Vorschl\u00e4ge der Kommission zur Vollendung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.800", 
   "children": [], 
   "end": "2520.960", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion auf den Tisch gelegt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.960", 
   "children": [], 
   "end": "2522.240", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.240", 
   "children": [], 
   "end": "2526.800", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesen Bundestag geh\u00f6rt und die wir ernsthaft und sicherlich auch noch \u00fcber Wochen und Monate f\u00fchren werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.800", 
   "children": [], 
   "end": "2529.640", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Europa wartet auf eine deutsche Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.640", 
   "children": [], 
   "end": "2531.040", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stimme Ihnen so weit zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.040", 
   "children": [], 
   "end": "2534.640", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Zusammenhang geh\u00f6ren auch die Vorschl\u00e4ge von Macron; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.640", 
   "children": [], 
   "end": "2537.000", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir denken das zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.000", 
   "children": [], 
   "end": "2540.040", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits finde ich es ganz sch\u00f6n mutig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.040", 
   "children": [], 
   "end": "2540.640", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.640", 
   "children": [], 
   "end": "2544.800", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns ausgerechnet die FDP diesen Vorschlag vorlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.800", 
   "children": [], 
   "end": "2545.160", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.160", 
   "children": [], 
   "end": "2545.960", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.960", 
   "children": [], 
   "end": "2546.880", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.880", 
   "children": [], 
   "end": "2548.480", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie nicht ganz ernst gemeint haben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.480", 
   "children": [], 
   "end": "2550.080", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das so beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.080", 
   "children": [], 
   "end": "2553.160", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden wir das der Bundesregierung mit auf den Weg geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.160", 
   "children": [], 
   "end": "2555.840", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie als FDP solche Antr\u00e4ge einbringen wollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.840", 
   "children": [], 
   "end": "2557.800", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier mehrheitlich beschlie\u00dfen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.800", 
   "children": [], 
   "end": "2563.240", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie vor dreieinhalb Wochen nicht die Sondierungsgespr\u00e4che verlassen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.240", 
   "children": [], 
   "end": "2565.000", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist das eine Shownummer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.000", 
   "children": [], 
   "end": "2567.120", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.120", 
   "children": [], 
   "end": "2567.960", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.960", 
   "children": [], 
   "end": "2571.920", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der FDP eine gro\u00dfe Bandbreite an Meinungen zu dem Thema Europa; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.920", 
   "children": [], 
   "end": "2575.280", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.280", 
   "children": [], 
   "end": "2580.160", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise nur auf den \u201eSpiegel\u201c vom 6.\u00a0Oktober. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.160", 
   "children": [], 
   "end": "2583.480", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurden Ihre ehemaligen Europaabgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.480", 
   "children": [], 
   "end": "2584.840", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.840", 
   "children": [], 
   "end": "2588.120", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute und gestern schon mehrfach geredet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.120", 
   "children": [], 
   "end": "2589.880", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Kollege Theurer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.880", 
   "children": [], 
   "end": "2591.080", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.080", 
   "children": [], 
   "end": "2596.400", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich sehr deutlich von den europakritischen Aussagen in Ihrem FDP-Wahlprogramm distanziert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.400", 
   "children": [], 
   "end": "2598.680", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders verh\u00e4lt es sich mit dem Kollegen Frank \u00adSch\u00e4ffler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.680", 
   "children": [], 
   "end": "2604.040", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Kollegen aus der 17.\u00a0Wahlperiode noch sehr gut in Erinnerung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.040", 
   "children": [], 
   "end": "2606.880", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er ja zum Thema Fiskalpakt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.880", 
   "children": [], 
   "end": "2609.440", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es ja im Kern in diesem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.440", 
   "children": [], 
   "end": "2611.040", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Rede gehalten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.040", 
   "children": [], 
   "end": "2615.600", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich inhaltlich deutlich von denen aller anderen FDP-Abgeordneten unterschieden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.600", 
   "children": [], 
   "end": "2617.760", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist es auch nicht verwunderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.760", 
   "children": [], 
   "end": "2621.080", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ausgerechnet der Kollege Frank Sch\u00e4ffler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.080", 
   "children": [], 
   "end": "2625.240", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wieder Ihrer Fraktion angeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.240", 
   "children": [], 
   "end": "2630.840", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit dem Kollegen Klaus-Peter Willsch von der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.840", 
   "children": [], 
   "end": "2639.080", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich zum Fiskalpakt auch immer \u00e4hnlich kritisch und ablehnend und nicht so wie seine Fraktion ge\u00e4u\u00dfert hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.080", 
   "children": [], 
   "end": "2640.920", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klaus-Peter winkt da hinten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.920", 
   "children": [], 
   "end": "2647.680", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst vor wenigen Tagen in der \u201eFAZ\u201c entsprechend ge\u00e4u\u00dfert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.680", 
   "children": [], 
   "end": "2649.680", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls kann mir nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.680", 
   "children": [], 
   "end": "2653.560", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Mehrheit dieses Parlamentes in dieser Weise sowohl zu den Macron- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.560", 
   "children": [], 
   "end": "2656.560", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch zu den Kommissionsvorschl\u00e4gen verhalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.560", 
   "children": [], 
   "end": "2659.600", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wie das hier schon dargestellt worden ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.600", 
   "children": [], 
   "end": "2665.280", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde de facto auf einen antieurop\u00e4ischen Kurs hinauslaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.280", 
   "children": [], 
   "end": "2665.720", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.720", 
   "children": [], 
   "end": "2670.920", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcssen Sie in der FDP noch einiges untereinander kl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.920", 
   "children": [], 
   "end": "2682.000", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Diskussion wird auch gerne \u00fcber einen europ\u00e4ischen Finanzminister und \u00c4hnliches geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.000", 
   "children": [], 
   "end": "2683.520", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss man ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.520", 
   "children": [], 
   "end": "2685.920", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf das Pferd nicht von hinten aufz\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.920", 
   "children": [], 
   "end": "2688.040", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss erst einmal darum gehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.040", 
   "children": [], 
   "end": "2689.880", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind eigentlich die Ziele? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.880", 
   "children": [], 
   "end": "2692.200", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kann Europa im Moment noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.200", 
   "children": [], 
   "end": "2693.960", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es in Zukunft k\u00f6nnen soll? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.960", 
   "children": [], 
   "end": "2695.960", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie m\u00fcssen wir es ert\u00fcchtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.960", 
   "children": [], 
   "end": "2701.120", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Europa letzten Endes sicherer und zukunftsfester f\u00fcr die Menschen zu machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.120", 
   "children": [], 
   "end": "2705.120", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach reden wir \u00fcber die Instrumente und \u00fcber alles andere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.120", 
   "children": [], 
   "end": "2707.200", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kn\u00fcpfen wir genau an das an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.200", 
   "children": [], 
   "end": "2712.320", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir schon im Zusammenhang mit dem Fiskalpakt diskutiert haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.320", 
   "children": [], 
   "end": "2716.360", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist im \u00dcbrigen schon \u00fcber f\u00fcnf Jahre her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.360", 
   "children": [], 
   "end": "2718.400", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch einmal in die Protokolle reingeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.400", 
   "children": [], 
   "end": "2719.880", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das jetzt aber nicht mehr ausf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.880", 
   "children": [], 
   "end": "2720.720", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie jedoch ermutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.720", 
   "children": [], 
   "end": "2722.360", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.360", 
   "children": [], 
   "end": "2723.960", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es war Wolfgang Sch\u00e4uble, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.960", 
   "children": [], 
   "end": "2724.840", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der damals gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.840", 
   "children": [], 
   "end": "2731.000", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Euro-Politik gemeinsam eine Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.000", 
   "children": [], 
   "end": "2733.080", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.080", 
   "children": [], 
   "end": "2734.680", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der n\u00e4chste Schritt sein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.680", 
   "children": [], 
   "end": "2736.560", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.560", 
   "children": [], 
   "end": "2742.640", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerpolitik und die Finanztransaktionsteuer geh\u00f6ren zwingend dazu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.640", 
   "children": [], 
   "end": "2747.400", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur deshalb haben wir und die Gr\u00fcnen damals dem Fiskalpakt zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.400", 
   "children": [], 
   "end": "2748.720", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Versprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.720", 
   "children": [], 
   "end": "2751.640", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch Macron jetzt einl\u00f6sen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.640", 
   "children": [], 
   "end": "2752.400", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.400", 
   "children": [], 
   "end": "2753.400", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.400", 
   "children": [], 
   "end": "2754.840", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bettina Hagedorn.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.840", 
   "children": [], 
   "end": "2760.520", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.520", 
   "children": [], 
   "end": "2764.560", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alois Karl von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.560", 
   "children": [], 
   "end": "2766.880", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.880", 
   "children": [], 
   "end": "2771.320", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.320", 
   "children": [], 
   "end": "2774.920", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.920", 
   "children": [], 
   "end": "2781.080", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 50\u00a0Jahren ist in Kapstadt das erste Herz verpflanzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.080", 
   "children": [], 
   "end": "2786.040", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor Barnard hat es einem Gem\u00fcseh\u00e4ndler eingepflanzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.040", 
   "children": [], 
   "end": "2787.640", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der hat noch 18\u00a0Tage gelebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.640", 
   "children": [], 
   "end": "2788.760", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist er gestorben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.760", 
   "children": [], 
   "end": "2791.120", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.120", 
   "children": [], 
   "end": "2793.240", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meint man geradezu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.240", 
   "children": [], 
   "end": "2796.160", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht auch ein neues Herz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.160", 
   "children": [], 
   "end": "2797.040", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.040", 
   "children": [], 
   "end": "2800.800", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verbesserung der jetzigen Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.800", 
   "children": [], 
   "end": "2803.880", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Herzensangelegenheit m\u00fcsste uns Europa wieder werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.880", 
   "children": [], 
   "end": "2808.560", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so habe ich mir beim Durchlesen Ihres Antrages gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.560", 
   "children": [], 
   "end": "2815.800", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Toncar und liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.800", 
   "children": [], 
   "end": "2830.680", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie die Vorstellungen von Jean-Claude Juncker zerlegt haben und in au\u00dferordentlich kritischer Weise auf Junckers sogenanntes Nikolaus-Paket eingegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.680", 
   "children": [], 
   "end": "2834.440", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihm ging ja schon ein Bericht zur Lage Europas voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.440", 
   "children": [], 
   "end": "2838.880", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Bericht der f\u00fcnf Pr\u00e4sidenten geht in diese Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.880", 
   "children": [], 
   "end": "2839.880", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.880", 
   "children": [], 
   "end": "2843.000", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir in der Diskussion schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.000", 
   "children": [], 
   "end": "2849.720", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Machtverschiebung weg von den Nationalstaaten hin zu den europ\u00e4ischen Institutionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.720", 
   "children": [], 
   "end": "2853.400", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir nat\u00fcrlich mit gro\u00dfer Skepsis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.400", 
   "children": [], 
   "end": "2854.080", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4hnlich wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.080", 
   "children": [], 
   "end": "2855.960", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.960", 
   "children": [], 
   "end": "2861.320", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.320", 
   "children": [], 
   "end": "2862.360", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen wir es kritisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.360", 
   "children": [], 
   "end": "2864.880", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn gemeinschaftlich finanziert werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.880", 
   "children": [], 
   "end": "2868.400", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schulden in Europa gemeinschaftlich getragen werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.400", 
   "children": [], 
   "end": "2871.280", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Euro-Bonds lehnen wir selbstverst\u00e4ndlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.280", 
   "children": [], 
   "end": "2875.680", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Land in Europa soll f\u00fcr die Schulden der anderen aufkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.680", 
   "children": [], 
   "end": "2876.880", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch bem\u00e4ngele ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.880", 
   "children": [], 
   "end": "2883.240", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit den Vorstellungen von Juncker in der Weise umgegangen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.240", 
   "children": [], 
   "end": "2886.720", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass geradezu alles abgelehnt wird mit der Ausnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.720", 
   "children": [], 
   "end": "2889.720", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Europ\u00e4ische Investitionsbank st\u00e4rken m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.720", 
   "children": [], 
   "end": "2890.800", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dort ein Kollege von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.800", 
   "children": [], 
   "end": "2894.080", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ehemalige FDP-Bundestagsabgeordnete Werner Hoyer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.080", 
   "children": [], 
   "end": "2894.840", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00e4sident ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.840", 
   "children": [], 
   "end": "2896.000", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag ja Zufall sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.000", 
   "children": [], 
   "end": "2897.840", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dennoch f\u00e4llt es auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.840", 
   "children": [], 
   "end": "2898.760", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.760", 
   "children": [], 
   "end": "2904.880", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das dem Anliegen von Juncker und der Europ\u00e4ischen Kommission nicht gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.880", 
   "children": [], 
   "end": "2906.200", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.200", 
   "children": [], 
   "end": "2906.880", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.880", 
   "children": [], 
   "end": "2910.640", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa in der Welt stark zu machen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.640", 
   "children": [], 
   "end": "2911.360", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.360", 
   "children": [], 
   "end": "2912.520", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es stark bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.520", 
   "children": [], 
   "end": "2913.200", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.200", 
   "children": [], 
   "end": "2913.680", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.680", 
   "children": [], 
   "end": "2916.640", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Brinkhaus hat dar\u00fcber gesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.640", 
   "children": [], 
   "end": "2922.880", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese unglaubliche Erfolgsgeschichte vor jetzt 60\u00a0Jahren mit den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen begr\u00fcndet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.880", 
   "children": [], 
   "end": "2924.160", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren damals sechs L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.160", 
   "children": [], 
   "end": "2924.960", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.960", 
   "children": [], 
   "end": "2925.360", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.360", 
   "children": [], 
   "end": "2926.240", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien und die Benelux-Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.240", 
   "children": [], 
   "end": "2927.760", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind es 28\u00a0L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.760", 
   "children": [], 
   "end": "2931.320", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals waren es 170\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.320", 
   "children": [], 
   "end": "2933.840", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute sind es 512\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.840", 
   "children": [], 
   "end": "2940.560", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die relativ wenigen Menschen haben damals etwa 14\u00a0Prozent der Weltbev\u00f6lkerung repr\u00e4sentiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.560", 
   "children": [], 
   "end": "2945.160", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielen Menschen heute repr\u00e4sentieren 7\u00a0Prozent der Weltbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.160", 
   "children": [], 
   "end": "2946.120", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.120", 
   "children": [], 
   "end": "2947.880", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der relative Einfluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.880", 
   "children": [], 
   "end": "2950.720", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wichtigkeit Europas abgenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.720", 
   "children": [], 
   "end": "2952.080", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.080", 
   "children": [], 
   "end": "2954.240", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.240", 
   "children": [], 
   "end": "2960.320", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa wieder als eine Herzensangelegenheit f\u00fcr uns zu betrachten und entsprechende Ma\u00dfnahmen zu implementieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.320", 
   "children": [], 
   "end": "2960.960", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.960", 
   "children": [], 
   "end": "2961.360", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.360", 
   "children": [], 
   "end": "2963.200", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch manches Wunder erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.200", 
   "children": [], 
   "end": "2963.680", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.680", 
   "children": [], 
   "end": "2967.520", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa wieder f\u00fcr Berechenbarkeit stehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.520", 
   "children": [], 
   "end": "2971.280", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konservative Tugenden wie Verl\u00e4sslichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.280", 
   "children": [], 
   "end": "2972.160", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.160", 
   "children": [], 
   "end": "2980.600", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berechenbarkeit m\u00fcssen wir in der Tat auch von Deutschland aus wieder zum Durchbruch verhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.600", 
   "children": [], 
   "end": "2982.160", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.160", 
   "children": [], 
   "end": "2983.120", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Zustand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.120", 
   "children": [], 
   "end": "2984.560", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Regierung zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.560", 
   "children": [], 
   "end": "2986.440", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht lange tragbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.440", 
   "children": [], 
   "end": "2986.800", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.800", 
   "children": [], 
   "end": "2987.600", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.600", 
   "children": [], 
   "end": "2988.760", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.760", 
   "children": [], 
   "end": "2990.440", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute sehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.440", 
   "children": [], 
   "end": "2992.360", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.360", 
   "children": [], 
   "end": "2997.320", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor wenigen Jahren hat der damalige Bundespr\u00e4sident Roman Herzog davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.320", 
   "children": [], 
   "end": "2999.560", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Ruck durch Deutschland gehen m\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.560", 
   "children": [], 
   "end": "3000.320", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.320", 
   "children": [], 
   "end": "3002.840", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch ein Ruck durch Europa gehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.840", 
   "children": [], 
   "end": "3007.280", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir diese Faszination Europa wieder mit neuem Leben erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.280", 
   "children": [], 
   "end": "3009.000", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege \u00adToncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.000", 
   "children": [], 
   "end": "3013.480", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das hier eloquent ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.480", 
   "children": [], 
   "end": "3018.560", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag ist aber kein besonderes Herzstimulans f\u00fcr Europa,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.560", 
   "children": [], 
   "end": "3024.960", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Vorschl\u00e4ge von Jean-Claude Juncker sind auch kein Herzinfarkt f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.960", 
   "children": [], 
   "end": "3029.720", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns in den Diskussionen in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten damit befassen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.720", 
   "children": [], 
   "end": "3034.040", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welchem Weg wir Europa wieder beseelen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.040", 
   "children": [], 
   "end": "3036.920", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es ein Herzensanliegen f\u00fcr uns alle wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.920", 
   "children": [], 
   "end": "3039.640", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.640", 
   "children": [], 
   "end": "3040.520", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.520", 
   "children": [], 
   "end": "3043.320", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alois Karl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.320", 
   "children": [], 
   "end": "3044.920", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.920", 
   "children": [], 
   "end": "3052.320", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/228 an den Hauptausschuss vorgeschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.320", 
   "children": [], 
   "end": "3053.680", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.680", 
   "children": [], 
   "end": "3056.280", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie damit einverstanden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.280", 
   "children": [], 
   "end": "3061.000", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}