{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.840", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den doch mehrheitlich konstruktiven Reden meiner Vorredner wird es Sie nicht \u00fcberraschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch ich hier einen eher positiven Ton anschlagen werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel aus dem ERP-Sonderverm\u00f6gen sind Grundlage der Mittelstandsf\u00f6rderung durch die KfW. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Wirtschaftsplan ist eine Fortschreibung dieser Arbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer gro\u00dfen Neuerung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gr\u00fcndung einer eigenen Beteiligungsgesellschaft der KfW."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur in der Gr\u00fcndungsphase stehen Unternehmerinnen und Unternehmer regelm\u00e4\u00dfig vor besonderen Investitionsbedarfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um innovative Produkte und Dienstleistungen zu entwickeln und zur Marktreife zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ressourcenschonende Produktionsmittel anzuschaffen oder um die Unternehmensnachfolge zu regeln oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben sie im internationalen Wettbewerb um Finanzmittel einen gro\u00dfen Nachteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geringe Eigenkapitalquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht erst seit Basel\u00a0II und Basel\u00a0III werden regelm\u00e4\u00dfig die fehlenden Eigenkapital- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mezzanine-Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Klein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kleinstunternehmen bem\u00e4ngelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns werden risikobehaftete Vorhaben weiterhin sehr konservativ bewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Risiko wird gerne mit mangelnder Seriosit\u00e4t verwechselt und daher mit entsprechend hohen Zinsen belastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder der Zugang zur Kreditfinanzierung wird komplett verweigert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem Klein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kleinst\u00adunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre innovativen Ideen vorantreiben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden so Steine in den Weg gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Wettbewerb mit den gro\u00dfen Unternehmen verlieren sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland damit deren Kreativit\u00e4t und im schlimmsten Fall Arbeitspl\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine eigene Tochtergesellschaft der KfW zu gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er auch etwas sp\u00e4t erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er wird jetzt unternommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns allerdings nichts vormachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Erfolg dieser Ma\u00dfnahmen wird nicht \u00fcber Nacht kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Zeit brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns in den Beratungen jetzt nicht mehr lassen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum 1.\u00a0Januar 2018 startet die Gesellschaft formal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das operative Gesch\u00e4ft muss schnellstm\u00f6glich folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will schon jetzt einen Gedanken in die Beratungen im Ausschuss einbringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Venture-Capital-Investments und Mezzanine-Finanzierungsformen sind immer zeitlich limitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stellt insbesondere Klein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kleinst\u00adunternehmen vor die Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sichere Anschlussfinanzierung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4llt sie doch h\u00e4ufig in eine Wachstumsphase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sich Fragen nach Produktionserweiterung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbreiterung der Produktpalette oder neue Forschungsanstrengungen stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Vergangenheit hat dies regelm\u00e4\u00dfig dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unternehmen gescheitert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diese und andere Fragen m\u00f6chte ich mich gerne mit Ihnen in den kommenden Beratungen austauschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Gesellschaft eine wichtige Erg\u00e4nzung zum bestehenden KfW-Angebot ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schnelle Erfolge werden wir aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben wir dieser Gesellschaft die n\u00f6tige Zeit und unser Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hingegen sollten uns keine Zeit mehr lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten alles Notwendige auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Beratungen dazu und auf die Zusammenarbeit hier im Haus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }
 ]
}