{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich hier stehen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Besch\u00e4ftigten von Thyssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um ihre Arbeitspl\u00e4tze und um ihre Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Metallerinnen und Metaller von Thyssen nicht wie die Kaninchen vor der Schlange stehen und abwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn da jetzt letztendlich passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich mit allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wehren und gemeinsam mit ihrer Gewerkschaft k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren organisierte Stahlarbeiter und Stahlarbeiterinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die st\u00e4rksten Mitbestimmungsrechte weltweit gegen alle Widerst\u00e4nde durchgesetzt und erstreikt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Montanmitbestimmung geh\u00f6rt nicht in die Mottenkiste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aber das Kapital international agiert und keine Grenzen kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mitbestimmung aber schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird selbst die Montanmitbestimmung zum stumpfen Schwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Deutschland beeinflusste neoliberale Politik der EU hat die Arbeiter in allen L\u00e4ndern in Konkurrenz zueinander gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir internationale Solidarit\u00e4t statt Standortnationalismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab genug Gelegenheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rechtlichen Weichen zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Unternehmensfusionen nicht immer mit dem gleichen sozialen Kahlschlag einhergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde nichts unternommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Mitbestimmungsrechte auszubauen und zu erweitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei \u00dcbernahmen und Fusionen ist das aber notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen an dieser Stelle in eine neue Richtung denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te brauchen Mitbestimmungsrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zum Beispiel Fusionstarifvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier k\u00f6nnten Fragen des Erhalts sozialer und tariflicher Standards geregelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Besch\u00e4ftigten m\u00fcssten zustimmen und h\u00e4tten damit ein Vetorecht bei Fusionen und \u00dcbernahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine echte Hilfe f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun allein die Schuldigen in China zu suchen und selbst den Umweltschutz zum S\u00fcndenbock zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Zeichen von Hilflosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht der chinesische Arbeiter ist f\u00fcr die Misere verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein entfesselter Kapitalismus und Fehlentscheidungen des Managements bei Thyssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen Mitbestimmungsrechte f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der gesamten EU gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen zwingende Mitbestimmungsrechte in wirtschaftlichen Angelegenheiten und bei Investitionsentscheidungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tten es Manager auch nicht mehr so leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "12\u00a0Milliarden Euro in Brasilien zu versenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn der Antrag der SPD die \u00dcberkapazit\u00e4ten in China angeprangert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne auch nur mit einem Wort das Problem der geringen Nachfrage in Deutschland zu benennen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Ablenkungsman\u00f6ver. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genossinnen und Genossen von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habt zudem mit der CDU die Schuldenbremse im Grundgesetz verankert und damit eine besch\u00e4ftigungsorientierte Politik verhindert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Deutschland einen Investitionsstau von 100\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich vor sich herschiebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist dieser Stau eine Entscheidung gegen Besch\u00e4ftigung insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nicht nur in der Stahlbranche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Euer Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Genossinnen und Genossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "greift zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch ist es sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD das Problem endlich auf ihre Agenda setzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.800", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke solidarisiert sich mit den Besch\u00e4ftigten bei Thyssen und wird auch hier im Parlament weiterhin f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Mitbestimmung streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ist Kollegin Kerstin Andreae."
   ]
  }
 ]
}