{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperationsverbot in der Bildung vollst\u00e4ndig aufheben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die offensichtlich erforderlichen Umgruppierungen in den Fraktionen z\u00fcgig vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und gebe der Kollegin Birke Bull-Bischoff f\u00fcr die Fraktion Die Linke zu ihrer ersten Rede im Hohen Hause das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bildungssystem ist chronisch unterfinanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt zu den Alltagserfahrungen vieler Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sorgt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberall f\u00fcr Emp\u00f6rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin seit vielen Jahren Bildungspolitikerin in Sachsen-Anhalt und habe erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Jahr f\u00fcr Jahr eine wunderbare Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die einer inklusiven Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schrittweise ruiniert worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eben engagierten P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen das Geld und das notwendige Personal entzogen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erlebten in der Tat mitunter Kitas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen und Hochschulen in einem Zustand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Hund jammert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Halle beispielsweise m\u00fcssen angehende Grundschullehrkr\u00e4fte ihr Fach in einem Haus studieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem ich Ihnen mit Sicherheit sagen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im n\u00e4chsten Jahr aus bautechnischen Gr\u00fcnden gesperrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "127.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitale Bildung scheitert allein am Mangel an Software und Hardware. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.960", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau hat in der vorvergangenen Woche von einem Sanierungsbedarf von 34\u00a0Milliarden Euro gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir gute Schule sehr viel weiter verstehen als nur die H\u00fclle drumherum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "landen wir mit Sicherheit bei einem notwendigen Finanzierungsbedarf von etwa 40 bis 50\u00a0Milliarden Euro: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine gute und moderne Bildung in Kita, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Schule und in Hochschule."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was geh\u00f6rt zu den gro\u00dfen Barrieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zu den gro\u00dfen Barrieren f\u00fcr eine vern\u00fcnftige gemeinsame Finanzierung geh\u00f6rt das Kooperationsverbot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Mensch kann nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb es dem Bund nicht m\u00f6glich sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an guter Bildung finanziell zu beteiligen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weshalb wir in diesem Hause st\u00e4ndig Schleich- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umwege suchen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt den direkten Weg zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wir in den neuen L\u00e4ndern haben positive Erfahrungen mit dem Ganztagsschulprogramm damals von Rot-Gr\u00fcn gemacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da war ja nicht alles schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erfahrungen m\u00f6chten wir gerne weiterhin machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein dieser ganzen Debatte um den Zustand unseres Bildungssystems verdanken wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wahrscheinlich mindestens die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das Kooperationsverbot ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle fragen sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir im Bund zwar die Leistungsf\u00e4higkeit feststellen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber uns an einer Verbesserung dieser Leistungsf\u00e4higkeit nicht beteiligen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man nicht nur niemandem erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mag es auch niemandem mehr erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen liegt unser Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir finden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gute Bildung und gute Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "238.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleich welcher kulturellen und sozialen Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleich welchen Geschlechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen inklusive Lernlandschaften statt einst\u00fcrzender Schulbauten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitale Bildung geht nun einmal weder ohne Ressourcen noch ohne gut ausgebildete P\u00e4\u00addagogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss das Kooperationsverbot in diesem Bereich fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Gemeinschaftsaufgabe \u201eBildung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.600", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der sich alle drei Ebenen beteiligen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemessen daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher Vehemenz diese Forderung auch von anderen Parteien zumindest im Wahlkampf vertreten wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcnen und SPD\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste unser Anliegen eine Zustimmung von mindestens 369\u00a0Stimmen finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte auf ein Argument etwas genauer eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.760", 
   "children": [], 
   "end": "296.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.800", 
   "children": [], 
   "end": "301.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00e4nder und die Kommunen seien zust\u00e4ndig und h\u00e4tten eigenes Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es f\u00fcr eine Legende halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommunen vern\u00fcnftig ausfinanziert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die L\u00e4nder kein Geld und vor allem nicht die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.280", 
   "children": [], 
   "end": "315.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuergerechtigkeit herzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.080", 
   "children": [], 
   "end": "317.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam die notwendigen Ressourcen bereitzustellen und Bildung als Gemeinschaftsaufgabe im Grundgesetz zu verankern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.600", 
   "children": [], 
   "end": "329.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment bestehen kein Koalitionszwang und kein Sondierungszwang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nur eine Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Grunde einig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.520", 
   "children": [], 
   "end": "337.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich sehr auf die Zustimmung zu unserem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.680", 
   "children": [], 
   "end": "346.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.680", 
   "children": [], 
   "end": "353.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Stefan Kaufmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.120", 
   "children": [], 
   "end": "354.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.920", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "360.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich zu Beginn der neuen Legislaturperiode begl\u00fccken uns die Kolleginnen und Kollegen der Linken mit dem bildungspolitischen Dauerbrenner der letzten acht Jahre: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.880", 
   "children": [], 
   "end": "372.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Forderung nach einer Aufhebung des sogenannten Kooperationsverbots."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Dank daf\u00fcr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.760", 
   "children": [], 
   "end": "376.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird Sie sicherlich nicht \u00fcberraschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.160", 
   "children": [], 
   "end": "377.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4lt sich allerdings in Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.840", 
   "children": [], 
   "end": "378.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.600", 
   "children": [], 
   "end": "382.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich nach wie vor ein \u00fcberzeugter Gegner eines solchen Schrittes bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.240", 
   "children": [], 
   "end": "386.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil ich auch nach Studium Ihres Antrags beim besten Willen nicht erkennen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.640", 
   "children": [], 
   "end": "390.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir das Grundgesetz an dieser Stelle \u00e4ndern sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.280", 
   "children": [], 
   "end": "392.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren einzig und allein an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.160", 
   "children": [], 
   "end": "397.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder nicht ausreichend in die Bildung investieren und der Bund noch mehr mitfinanzieren soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.760", 
   "children": [], 
   "end": "401.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich bleiben dabei zwei wesentliche Fragen offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.480", 
   "children": [], 
   "end": "401.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.920", 
   "children": [], 
   "end": "406.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An welcher Stelle sind die L\u00e4nder durch die geltende Grundgesetzregelung daran gehindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.320", 
   "children": [], 
   "end": "407.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr in Bildung zu investieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.880", 
   "children": [], 
   "end": "408.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.560", 
   "children": [], 
   "end": "412.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll eine wie auch immer geartete Grundgesetz\u00e4nderung daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.720", 
   "children": [], 
   "end": "415.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns insgesamt mehr f\u00fcr Bildung zur Verf\u00fcgung steht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.960", 
   "children": [], 
   "end": "417.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur ersten Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.520", 
   "children": [], 
   "end": "420.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bitte hindert denn das Grundgesetz die L\u00e4nder daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.000", 
   "children": [], 
   "end": "421.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen zu sanieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.400", 
   "children": [], 
   "end": "423.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ganztagsbetreuung auszubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.120", 
   "children": [], 
   "end": "424.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kitapl\u00e4tze zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.240", 
   "children": [], 
   "end": "426.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hochschulen besser auszufinanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.280", 
   "children": [], 
   "end": "430.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr in die berufliche Bildung zu investieren oder die Digitalisierung voranzutreiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.720", 
   "children": [], 
   "end": "433.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An keiner Stelle!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.040", 
   "children": [], 
   "end": "433.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.680", 
   "children": [], 
   "end": "438.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angeblich verboten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.040", 
   "children": [], 
   "end": "440.160", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Kooperation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.160", 
   "children": [], 
   "end": "441.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es bereits heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.400", 
   "children": [], 
   "end": "442.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle wissen dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.480", 
   "children": [], 
   "end": "445.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie kennen die verschiedenen milliardenschweren Programme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.920", 
   "children": [], 
   "end": "447.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne sie nur beispielhaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.640", 
   "children": [], 
   "end": "449.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerausbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.960", 
   "children": [], 
   "end": "451.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500\u00a0Millionen Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.280", 
   "children": [], 
   "end": "452.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bildungsketten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.520", 
   "children": [], 
   "end": "455.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "550\u00a0Millionen Euro alleine vom BMBF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.520", 
   "children": [], 
   "end": "456.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne BMAS\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.800", 
   "children": [], 
   "end": "458.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKultur macht stark\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.120", 
   "children": [], 
   "end": "459.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "230\u00a0Millionen Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.920", 
   "children": [], 
   "end": "462.040", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommunale Bildungsmanagement\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.040", 
   "children": [], 
   "end": "463.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "170\u00a0Millionen Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.920", 
   "children": [], 
   "end": "471.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem die zweimal 3,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Bildungsinfrastruktur in finanzschwachen Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.000", 
   "children": [], 
   "end": "476.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie also bitte endlich auf mit dem Gerede vom Kooperationsverbot!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.960", 
   "children": [], 
   "end": "479.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur zweiten Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.960", 
   "children": [], 
   "end": "482.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringt eine Grundgesetz\u00e4nderung mehr Geld f\u00fcr Bildung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.880", 
   "children": [], 
   "end": "483.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die klare Antwort lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.960", 
   "children": [], 
   "end": "484.720", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.720", 
   "children": [], 
   "end": "490.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00c4nderung des Artikels\u00a0104b Grundgesetz bringt per se keinen zus\u00e4tzlichen Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.800", 
   "children": [], 
   "end": "498.760", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Ihnen beklagte Unterfinanzierung der deutschen Bildungssysteme beenden Sie mit einer Grundgesetz\u00e4nderung nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.760", 
   "children": [], 
   "end": "502.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Beer von der FDP wird mir da sicherlich zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.960", 
   "children": [], 
   "end": "507.360", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn als hessische Kultusministerin sagte sie damals zu diesem Thema: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.360", 
   "children": [], 
   "end": "517.480", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Argumente f\u00fcr eine Grundgesetz\u00e4nderung bleiben aber auch bei der hundertsten Wiederholung falsch.\u201c Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.480", 
   "children": [], 
   "end": "522.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns bitte die Fakten betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.520", 
   "children": [], 
   "end": "523.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.720", 
   "children": [], 
   "end": "525.360", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsteller wollen nicht etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.360", 
   "children": [], 
   "end": "527.840", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die \u00dcberschrift des Antrags vermuten l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.840", 
   "children": [], 
   "end": "530.360", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Bildungsausgaben seitens des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.360", 
   "children": [], 
   "end": "535.520", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie wollen einzig und allein pauschal mehr Geld vom Bund f\u00fcr die L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.520", 
   "children": [], 
   "end": "537.640", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nennen auch gleich den Betrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.640", 
   "children": [], 
   "end": "538.320", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.320", 
   "children": [], 
   "end": "539.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.120", 
   "children": [], 
   "end": "540.840", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "34\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.840", 
   "children": [], 
   "end": "541.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wozu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.800", 
   "children": [], 
   "end": "545.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den Sanierungsstau an Deutschlands Schulen zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.000", 
   "children": [], 
   "end": "546.800", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.800", 
   "children": [], 
   "end": "547.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.840", 
   "children": [], 
   "end": "548.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.000", 
   "children": [], 
   "end": "549.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie j\u00fcngst in Berlin geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.520", 
   "children": [], 
   "end": "551.080", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulgeb\u00e4ude einst\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.080", 
   "children": [], 
   "end": "554.800", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Landesregierung nichts f\u00fcr den Erhalt der Geb\u00e4ude tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.800", 
   "children": [], 
   "end": "555.440", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.440", 
   "children": [], 
   "end": "556.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.320", 
   "children": [], 
   "end": "556.600", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.600", 
   "children": [], 
   "end": "559.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in vielen Berliner Schulen traurige Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.080", 
   "children": [], 
   "end": "562.560", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schultoiletten seit 30\u00a0Jahren nicht saniert wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.560", 
   "children": [], 
   "end": "565.560", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss aber niemand das Grundgesetz \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.560", 
   "children": [], 
   "end": "569.520", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die unbedingte Pflicht einer verantwortungsbewussten Landesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.520", 
   "children": [], 
   "end": "573.600", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Missst\u00e4nde fr\u00fchzeitig zu erkennen und gegenzusteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.600", 
   "children": [], 
   "end": "577.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt hier also von Kooperationsverboten zu lamentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.160", 
   "children": [], 
   "end": "580.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten die Damen und Herren Abgeordneten von der Linken ihren Genossen in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.960", 
   "children": [], 
   "end": "582.440", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier die Verantwortung tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.440", 
   "children": [], 
   "end": "586.960", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal ins Gewissen reden und endlich eine vern\u00fcnftige Schulpolitik einfordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.960", 
   "children": [], 
   "end": "592.560", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.560", 
   "children": [], 
   "end": "594.440", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsteller behaupten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.440", 
   "children": [], 
   "end": "595.200", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich unterstelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.200", 
   "children": [], 
   "end": "596.280", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wider besseres Wissen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.280", 
   "children": [], 
   "end": "597.840", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00e4nder seien nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.840", 
   "children": [], 
   "end": "600.840", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausreichend Geld f\u00fcr Bildungsausgaben aufzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.840", 
   "children": [], 
   "end": "602.800", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist jedoch eine andere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.800", 
   "children": [], 
   "end": "604.680", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gerade selber angedeutet\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.680", 
   "children": [], 
   "end": "605.440", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar stimmt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.440", 
   "children": [], 
   "end": "610.680", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund allein im letzten Jahr 5\u00a0Milliarden Euro an Haushalts\u00fcbersch\u00fcssen erwirtschaftet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.680", 
   "children": [], 
   "end": "612.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch auch die L\u00e4nder stehen gl\u00e4nzend da\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.680", 
   "children": [], 
   "end": "614.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da widerspreche ich Ihnen nun\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.120", 
   "children": [], 
   "end": "618.760", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten sich zeitgleich \u00fcber Mehreinnahmen in H\u00f6he von 9\u00a0Milliarden Euro freuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.760", 
   "children": [], 
   "end": "624.480", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Kommunen erzielten im vergangenen Jahr 5,4\u00a0Milliarden Euro an Haushalts\u00fcbersch\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.480", 
   "children": [], 
   "end": "625.320", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kaufmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.320", 
   "children": [], 
   "end": "630.000", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Bull-Bischoff?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.000", 
   "children": [], 
   "end": "631.160", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.160", 
   "children": [], 
   "end": "631.800", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.800", 
   "children": [], 
   "end": "633.200", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.200", 
   "children": [], 
   "end": "638.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Land Berlin in den kommenden Jahren 60\u00a0Grundschulen saniert werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.880", 
   "children": [], 
   "end": "639.600", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt eins."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.600", 
   "children": [], 
   "end": "640.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt zwei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.240", 
   "children": [], 
   "end": "642.440", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie der einfachen Logik zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.440", 
   "children": [], 
   "end": "655.240", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von der KfW-Bankengruppe bezifferten fehlenden 34\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Schulgeb\u00e4udesanierungen nicht allein auf die rot-rot-gr\u00fcn regierten oder die rot-gr\u00fcn regierten L\u00e4nder zu beziehen sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.240", 
   "children": [], 
   "end": "657.880", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Punkt stimme ich mit Ihnen nat\u00fcrlich \u00fcberein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.880", 
   "children": [], 
   "end": "660.240", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft nicht nur rot-rot-gr\u00fcn oder rot-gr\u00fcn regierte L\u00e4nder; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.240", 
   "children": [], 
   "end": "661.960", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Antrag stammt nun einmal von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.960", 
   "children": [], 
   "end": "665.160", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb nehme ich Sie nun als Vertreterin der L\u00e4nder f\u00fcr die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.160", 
   "children": [], 
   "end": "667.680", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Ihre Partei mitregiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.680", 
   "children": [], 
   "end": "667.880", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Pflicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.880", 
   "children": [], 
   "end": "668.560", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.560", 
   "children": [], 
   "end": "671.120", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Berlin 60\u00a0Schulen sanieren will; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.120", 
   "children": [], 
   "end": "672.920", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber offensichtlich geschieht das viel zu sp\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.920", 
   "children": [], 
   "end": "676.560", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran geht wohl kein Weg vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.560", 
   "children": [], 
   "end": "680.680", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser Zahlen d\u00fcrfte jedem klar werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.680", 
   "children": [], 
   "end": "684.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht eigentlich gar nicht die zus\u00e4tzlichen Mittel des Bundes f\u00fcr die Schulen im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.600", 
   "children": [], 
   "end": "688.920", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder verf\u00fcgen mittlerweile \u00fcber ausreichende Mittel und jede M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.920", 
   "children": [], 
   "end": "691.320", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Geld auch in die Zukunft zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.320", 
   "children": [], 
   "end": "691.800", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.800", 
   "children": [], 
   "end": "694.640", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als nach immer mehr Bundesmitteln zu rufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.640", 
   "children": [], 
   "end": "696.200", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Eindruck ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.200", 
   "children": [], 
   "end": "700.360", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Antragsteller offenbar jegliches Ma\u00df verloren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.360", 
   "children": [], 
   "end": "713.520", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,2\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich aus der BAf\u00f6G-Finanzierung und die besagten zweimal 3,5\u00a0Milliarden Euro mehr im Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsfonds bezeichnen Sie in Ihrem Antrag als \u201eTropfen auf den hei\u00dfen Stein\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.520", 
   "children": [], 
   "end": "723.000", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gar nicht erst erw\u00e4hnt werden von Ihnen die 20,2\u00a0Milliarden Euro Hochschulpaktmittel im Zeitraum 2007 bis 2023 und die vielen anderen Programme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.000", 
   "children": [], 
   "end": "725.000", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich vorher genannt habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.000", 
   "children": [], 
   "end": "726.600", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.600", 
   "children": [], 
   "end": "732.720", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund engagiert sich bereits heute in Sachen Bildung finanziell so umfassend wie nie zuvor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.720", 
   "children": [], 
   "end": "736.080", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch umfassender als vor 2006."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.080", 
   "children": [], 
   "end": "738.840", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einen Fakt erspare ich Ihnen ebenfalls nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.840", 
   "children": [], 
   "end": "739.520", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.520", 
   "children": [], 
   "end": "743.600", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag allein wird am Grundgesetz gar nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.600", 
   "children": [], 
   "end": "749.160", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr eine \u00c4nderung des Grundgesetzes ist bekannterma\u00dfen auch eine Zweidrittelmehrheit im Bundesrat erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.160", 
   "children": [], 
   "end": "750.520", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar berichten Sie hier stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.520", 
   "children": [], 
   "end": "756.520", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Reihe von Bundesl\u00e4ndern die vollst\u00e4ndige Aufhebung des Kooperationsverbotes fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.520", 
   "children": [], 
   "end": "758.880", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verschweigen jedoch den wesentlichen Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.880", 
   "children": [], 
   "end": "760.640", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur ganze sieben L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.640", 
   "children": [], 
   "end": "762.600", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht einmal die H\u00e4lfte der L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.600", 
   "children": [], 
   "end": "763.240", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.240", 
   "children": [], 
   "end": "764.600", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eher die kleineren L\u00e4nder sind\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.600", 
   "children": [], 
   "end": "766.920", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Vorsto\u00df unterst\u00fctzen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.920", 
   "children": [], 
   "end": "768.320", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich nun wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.320", 
   "children": [], 
   "end": "770.160", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch unsere Freunde von den Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.160", 
   "children": [], 
   "end": "772.240", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Gehring wird ja wahrscheinlich gleich sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.240", 
   "children": [], 
   "end": "774.640", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Grundgesetz\u00e4nderung lieb\u00e4ugeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.640", 
   "children": [], 
   "end": "780.160", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitiere ich zu diesem Thema gerne auch stellvertretend den Regierungschef von Baden-W\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.160", 
   "children": [], 
   "end": "781.920", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Winfried Kretschmann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.920", 
   "children": [], 
   "end": "786.000", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eZu dieser Revolution wird es nicht kommen.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.000", 
   "children": [], 
   "end": "788.920", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest zu Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.920", 
   "children": [], 
   "end": "789.840", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Frau Beer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.840", 
   "children": [], 
   "end": "791.480", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder an die Adresse der FDP gerichtet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.480", 
   "children": [], 
   "end": "794.760", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ministerin in Hessen Bildungspolitik zu verantworten hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.760", 
   "children": [], 
   "end": "796.800", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sah das im \u00dcbrigen auch die FDP so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.800", 
   "children": [], 
   "end": "797.880", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.880", 
   "children": [], 
   "end": "798.400", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesmal Frau Beer:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.400", 
   "children": [], 
   "end": "799.520", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand ist dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.520", 
   "children": [], 
   "end": "801.480", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in irgendeiner Weise kooperiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.480", 
   "children": [], 
   "end": "803.080", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.080", 
   "children": [], 
   "end": "807.320", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Grundgesetz haben die L\u00e4nder die Hoheit im Bereich der Schulpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.320", 
   "children": [], 
   "end": "813.000", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dementsprechend wollen wir uns weder von anderen L\u00e4ndern noch vom Bund hier hineinregieren lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.000", 
   "children": [], 
   "end": "818.280", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also lieber nach vorne blicken und wahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.280", 
   "children": [], 
   "end": "821.360", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtigen bildungspolitischen Gestaltungswillen zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.360", 
   "children": [], 
   "end": "825.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchren wir nicht l\u00e4nger Scheindebatten \u00fcber angebliche Kooperationsverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.760", 
   "children": [], 
   "end": "830.000", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schn\u00fcren wir ein Zukunftspaket f\u00fcr beste Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.000", 
   "children": [], 
   "end": "832.000", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unionsparteien haben genau das vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.000", 
   "children": [], 
   "end": "837.680", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Grundgesetz gibt uns bereits heute ausreichend Spielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.680", 
   "children": [], 
   "end": "839.960", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in gemeinsamer Verantwortung von Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.960", 
   "children": [], 
   "end": "844.200", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern und Kommunen f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse im Bildungsbereich zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.200", 
   "children": [], 
   "end": "849.680", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Kultushoheit und damit auch die Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder auszuh\u00f6hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.680", 
   "children": [], 
   "end": "850.120", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.120", 
   "children": [], 
   "end": "852.600", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine gesamtstaatliche Verantwortung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.600", 
   "children": [], 
   "end": "853.160", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.160", 
   "children": [], 
   "end": "855.040", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.040", 
   "children": [], 
   "end": "862.320", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesverfassungsgericht setzt uns angesichts der Ewigkeitsgarantie in Artikel\u00a079 Absatz\u00a03 Grundgesetz hier sehr enge Grenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.320", 
   "children": [], 
   "end": "864.720", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr optimale Lehr- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.720", 
   "children": [], 
   "end": "868.720", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lernbedingungen wollen wir ohne eine erneute Grundgesetz\u00e4nderung schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.720", 
   "children": [], 
   "end": "871.480", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden einen DigitalPakt Schule auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.480", 
   "children": [], 
   "end": "874.840", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden qualitativ hochwertige Ganztagesangebote schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.840", 
   "children": [], 
   "end": "875.560", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.560", 
   "children": [], 
   "end": "877.560", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liegt mir pers\u00f6nlich sehr am Herzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.560", 
   "children": [], 
   "end": "878.520", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.520", 
   "children": [], 
   "end": "889.120", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bildungsabschl\u00fcsse in ganz Deutschland aufgrund einheitlicher Bildungsstandards vergleichbar und gegenseitig anerkannt werden und so Schulwechsel zwischen zwei Bundesl\u00e4ndern erleichtert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.120", 
   "children": [], 
   "end": "892.640", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarten die Eltern und die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu Recht von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.640", 
   "children": [], 
   "end": "896.880", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen und das werden wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.880", 
   "children": [], 
   "end": "897.640", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kaufmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.640", 
   "children": [], 
   "end": "899.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss Sie darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.280", 
   "children": [], 
   "end": "902.400", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich jetzt die Rechte des Kollegen Schipanski wahrnehme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.400", 
   "children": [], 
   "end": "908.240", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Sanierung ihrer Schultoiletten aber m\u00fcssen und sollen sich die L\u00e4nder bitte weiterhin selbst k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.240", 
   "children": [], 
   "end": "910.120", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.120", 
   "children": [], 
   "end": "924.200", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Ernst Dieter Rossmann f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.200", 
   "children": [], 
   "end": "926.240", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.240", 
   "children": [], 
   "end": "928.280", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.280", 
   "children": [], 
   "end": "929.680", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bull-Bischoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.680", 
   "children": [], 
   "end": "931.280", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben so sch\u00f6n gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.280", 
   "children": [], 
   "end": "932.680", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war nicht alles schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.680", 
   "children": [], 
   "end": "935.760", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Rot-Gr\u00fcn mit dem Ganztagsschulprogramm damals gemacht hat.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.760", 
   "children": [], 
   "end": "937.040", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ganz direkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.040", 
   "children": [], 
   "end": "939.600", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine tolle Rede gehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.600", 
   "children": [], 
   "end": "941.960", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie hier in die Debatte etwas eingef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.960", 
   "children": [], 
   "end": "944.360", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was viele Menschen in Deutschland bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.360", 
   "children": [], 
   "end": "946.200", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur die Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.200", 
   "children": [], 
   "end": "949.240", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2008 einen hohen Ton angeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.240", 
   "children": [], 
   "end": "955.520", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie den nationalen Bildungsgipfel ausgerufen hat und dort geradezu eingefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.520", 
   "children": [], 
   "end": "959.760", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle politischen Ebenen f\u00fcr die Bildungsrepublik zusammenwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.760", 
   "children": [], 
   "end": "962.440", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir es f\u00fcr die Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.440", 
   "children": [], 
   "end": "962.920", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jugendlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.920", 
   "children": [], 
   "end": "964.200", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eltern und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.200", 
   "children": [], 
   "end": "966.840", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bildung mit ganzem Herzblut organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.840", 
   "children": [], 
   "end": "968.160", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut einrichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.160", 
   "children": [], 
   "end": "969.720", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man auch konkreter machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.720", 
   "children": [], 
   "end": "971.200", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann es konkret machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.200", 
   "children": [], 
   "end": "972.640", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns jetzt fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.640", 
   "children": [], 
   "end": "973.280", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schaffen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.280", 
   "children": [], 
   "end": "973.920", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Beteiligten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.920", 
   "children": [], 
   "end": "978.120", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jahrzehntsaufgabe \u201eGute Ganztagsschule in Deutschland\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.120", 
   "children": [], 
   "end": "982.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reden wir nicht \u00fcber 100\u00a0Millionen Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.040", 
   "children": [], 
   "end": "983.800", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da reden wir \u00fcber 5 bis 6\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.800", 
   "children": [], 
   "end": "984.920", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schaffen wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.920", 
   "children": [], 
   "end": "988.920", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die digitale Modernisierung in den Schulen zu erm\u00f6glichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.920", 
   "children": [], 
   "end": "991.360", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist Frau Wanka schon mit 5\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.360", 
   "children": [], 
   "end": "992.200", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so das Versprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.200", 
   "children": [], 
   "end": "993.360", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Vorlage gegangen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.360", 
   "children": [], 
   "end": "995.560", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aber bisher nichts geliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.560", 
   "children": [], 
   "end": "997.440", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht hat sie nichts geliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.440", 
   "children": [], 
   "end": "999.640", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Innenpolitiker der CDU sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.640", 
   "children": [], 
   "end": "1005.480", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Artikel\u00a091c Grundgesetz gibt gar keine Grundlage daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.480", 
   "children": [], 
   "end": "1008.600", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies f\u00fcr eine schulische Verbesserung zu verwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.600", 
   "children": [], 
   "end": "1010.920", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der CDU/CSU sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.920", 
   "children": [], 
   "end": "1014.040", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen in Deutschland die berufliche Bildung ert\u00fcchtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.040", 
   "children": [], 
   "end": "1015.400", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das sehr notwendig ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.400", 
   "children": [], 
   "end": "1021.280", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr wollen wir die beruflichen Schulen f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.280", 
   "children": [], 
   "end": "1023.040", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sagen Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.040", 
   "children": [], 
   "end": "1025.640", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keine Kompetenz f\u00fcr die beruflichen Schulen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.640", 
   "children": [], 
   "end": "1027.080", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Landesgesetzgebung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.080", 
   "children": [], 
   "end": "1028.080", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.080", 
   "children": [], 
   "end": "1030.320", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich mal ein bisschen auf die Fakten einlassen w\u00fcrden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.320", 
   "children": [], 
   "end": "1034.360", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier \u00fcber das Berufsbildungsgesetz die Kompetenz in Bezug auf die betriebliche Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.360", 
   "children": [], 
   "end": "1037.720", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht in Bezug auf die beruflichen Schulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.720", 
   "children": [], 
   "end": "1038.840", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.840", 
   "children": [], 
   "end": "1040.520", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie begriffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.520", 
   "children": [], 
   "end": "1043.040", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dort zusammen etwas schaffen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.040", 
   "children": [], 
   "end": "1047.640", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann stehen doch die Inhalte vorn und nicht der Gesetzesparagraf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.640", 
   "children": [], 
   "end": "1051.880", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren froh und haben gedacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.880", 
   "children": [], 
   "end": "1053.600", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle n\u00e4hern sich dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.600", 
   "children": [], 
   "end": "1055.080", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschen bewegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.080", 
   "children": [], 
   "end": "1058.840", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Schule mit gleichen Chancen f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.840", 
   "children": [], 
   "end": "1062.320", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Langfristigkeit und mit Fairness in der Finanzierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.320", 
   "children": [], 
   "end": "1066.680", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bei erwarteten 1\u00a0Million zus\u00e4tzlichen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.680", 
   "children": [], 
   "end": "1066.840", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.840", 
   "children": [], 
   "end": "1070.080", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort Fairness in der Finanzierung herzustellen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.080", 
   "children": [], 
   "end": "1072.680", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf man vielleicht noch in Erinnerung bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.680", 
   "children": [], 
   "end": "1077.880", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aktuell die L\u00e4nder \u00fcber 80\u00a0Prozent von dem investieren und bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.880", 
   "children": [], 
   "end": "1079.240", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an Schulen geleistet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.240", 
   "children": [], 
   "end": "1081.280", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen kommen dann schon als N\u00e4chstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.280", 
   "children": [], 
   "end": "1082.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann kommt der Bund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.920", 
   "children": [], 
   "end": "1085.080", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund leistet dabei nicht nur einen Ausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.080", 
   "children": [], 
   "end": "1088.680", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur eine Unterst\u00fctzung bei gro\u00dfen Projekten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.680", 
   "children": [], 
   "end": "1090.840", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist manchmal auch stimulierend t\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.840", 
   "children": [], 
   "end": "1091.320", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.320", 
   "children": [], 
   "end": "1097.360", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir zum Beispiel mit dem Bund-L\u00e4nder-Programm f\u00fcr die F\u00f6rderung der Hochbegabten angesto\u00dfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.360", 
   "children": [], 
   "end": "1098.880", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht falsch gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.880", 
   "children": [], 
   "end": "1100.920", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geschah eigentlich im luftleeren Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.920", 
   "children": [], 
   "end": "1101.480", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.480", 
   "children": [], 
   "end": "1108.440", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir jetzt mit Ihrem Ansto\u00df zusammen schaffen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.440", 
   "children": [], 
   "end": "1109.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.080", 
   "children": [], 
   "end": "1111.880", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Impuls aus dem Bundesrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.880", 
   "children": [], 
   "end": "1114.480", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Impuls von immer mehr L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.480", 
   "children": [], 
   "end": "1116.680", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dies auch kooperativ einbringen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.680", 
   "children": [], 
   "end": "1117.880", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgenommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.880", 
   "children": [], 
   "end": "1119.160", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werben wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.160", 
   "children": [], 
   "end": "1120.200", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werben so daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.200", 
   "children": [], 
   "end": "1123.480", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es schon in anderer Situation getan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.480", 
   "children": [], 
   "end": "1126.840", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nach 2006 die Hochschulpakte erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.840", 
   "children": [], 
   "end": "1127.960", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2008, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.960", 
   "children": [], 
   "end": "1130.800", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Kata\u00adstrophensituation mit Lehman Brothers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.800", 
   "children": [], 
   "end": "1133.920", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konjunkturprogramme f\u00fcr Schulen m\u00f6glich gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.920", 
   "children": [], 
   "end": "1140.560", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2014 erstmals in der Geschichte des Grundgesetzes die Lehre durch den Bund f\u00f6rderf\u00e4hig gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.560", 
   "children": [], 
   "end": "1147.480", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2017 die finanzschwachen Kommunen als f\u00f6rderf\u00e4hig erkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.480", 
   "children": [], 
   "end": "1148.720", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.720", 
   "children": [], 
   "end": "1152.800", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser langen Geschichte braucht es jetzt einen Befreiungsschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.800", 
   "children": [], 
   "end": "1153.480", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.480", 
   "children": [], 
   "end": "1156.920", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es um gro\u00dfe Aufgaben geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.920", 
   "children": [], 
   "end": "1160.960", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es auch gro\u00dfe Kooperationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.960", 
   "children": [], 
   "end": "1162.880", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nicht zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.880", 
   "children": [], 
   "end": "1164.120", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gro\u00dfe Koalitionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.120", 
   "children": [], 
   "end": "1164.640", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.640", 
   "children": [], 
   "end": "1166.560", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Schlussbitte lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.560", 
   "children": [], 
   "end": "1177.760", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie Vernunft wachsen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.760", 
   "children": [], 
   "end": "1178.560", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.560", 
   "children": [], 
   "end": "1183.440", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0G\u00f6tz Fr\u00f6mming aus der AfD-Fraktion hat das Wort zu seiner ersten Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.440", 
   "children": [], 
   "end": "1191.960", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.960", 
   "children": [], 
   "end": "1195.760", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.760", 
   "children": [], 
   "end": "1197.560", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Bull-Bischoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.560", 
   "children": [], 
   "end": "1199.840", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrer Rede war viel von Geld die Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.840", 
   "children": [], 
   "end": "1200.200", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.200", 
   "children": [], 
   "end": "1203.920", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ziemlich hohe Milliardenbetr\u00e4ge hier genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.920", 
   "children": [], 
   "end": "1204.280", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.280", 
   "children": [], 
   "end": "1209.880", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch erst einmal verdient und erarbeitet werden muss und das hier nun ausgegeben werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.880", 
   "children": [], 
   "end": "1210.520", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.520", 
   "children": [], 
   "end": "1211.360", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.360", 
   "children": [], 
   "end": "1214.880", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht bei diesem Thema auch noch um etwas anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.880", 
   "children": [], 
   "end": "1221.760", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die f\u00f6derale Struktur unseres Staates genie\u00dft seit 1949 einen besonderen verfassungsrechtlichen Schutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.760", 
   "children": [], 
   "end": "1225.920", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie manifestiert sich nicht zuletzt auch im Bildungswesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.920", 
   "children": [], 
   "end": "1229.320", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Bildung im Wesentlichen L\u00e4ndersache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.320", 
   "children": [], 
   "end": "1238.960", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "galt dar\u00fcber hinaus \u00fcbrigens schon in der Weimarer Republik und selbst im Kaiserreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.960", 
   "children": [], 
   "end": "1241.960", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lediglich in der Zeit der beiden deutschen Diktaturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.960", 
   "children": [], 
   "end": "1247.560", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Zeit der Nazidiktatur und zur Zeit der Diktatur der SED, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.560", 
   "children": [], 
   "end": "1251.120", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir ein zentralistisches Bildungswesen in Deutschland gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.120", 
   "children": [], 
   "end": "1251.320", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.320", 
   "children": [], 
   "end": "1256.560", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.560", 
   "children": [], 
   "end": "1261.160", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pl\u00e4diert mit dem vorliegenden Antrag f\u00fcr mehr Zentralismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.160", 
   "children": [], 
   "end": "1266.760", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ziel soll uns mit allerlei populistischem Wortgeklingel schmackhaft gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.760", 
   "children": [], 
   "end": "1268.360", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.360", 
   "children": [], 
   "end": "1272.440", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem unsere Verfassung nicht gleichg\u00fcltig und die Zukunft unserer Kinder wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.440", 
   "children": [], 
   "end": "1277.440", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten aber dennoch oder gerade deswegen die Alarmglocken klingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.440", 
   "children": [], 
   "end": "1278.560", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Vorgeschichte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.560", 
   "children": [], 
   "end": "1284.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die teilweise verworrenen Abh\u00e4ngigkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern im Bereich von Bildung und Forschung zu entflechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.960", 
   "children": [], 
   "end": "1286.880", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Bundestag 2006\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.880", 
   "children": [], 
   "end": "1288.240", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens mit gro\u00dfer Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.240", 
   "children": [], 
   "end": "1290.280", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die SPD hat dem zugestimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.280", 
   "children": [], 
   "end": "1292.880", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine F\u00f6deralismusreform beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.880", 
   "children": [], 
   "end": "1299.600", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wurde die grunds\u00e4tzliche Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr Bildung und Forschung sogar noch bekr\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.600", 
   "children": [], 
   "end": "1307.320", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Bereich der Hochschulen und der Forschung wurde einige Jahre sp\u00e4ter mit der \u00c4nderung des Artikel\u00a091 Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.320", 
   "children": [], 
   "end": "1309.280", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2015 in Kraft trat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.280", 
   "children": [], 
   "end": "1313.360", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kooperation von Bund und L\u00e4ndern erleichtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.360", 
   "children": [], 
   "end": "1318.440", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Schulen blieb aber in der Hand der L\u00e4nder; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.440", 
   "children": [], 
   "end": "1320.120", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war auch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.120", 
   "children": [], 
   "end": "1321.800", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Zustand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.800", 
   "children": [], 
   "end": "1326.880", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Wahrheit eben nicht erst seit 2006 so oder \u00e4hnlich besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.880", 
   "children": [], 
   "end": "1332.440", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem politischen Kampfbegriff \u201eKooperationsverbot\u201c zu betiteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.440", 
   "children": [], 
   "end": "1333.920", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist geschickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.920", 
   "children": [], 
   "end": "1336.280", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird aber der Sache nicht gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.280", 
   "children": [], 
   "end": "1345.680", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Begriff taucht \u00fcbrigens im Gesetz gar nicht auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.680", 
   "children": [], 
   "end": "1347.800", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Sache geht es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.800", 
   "children": [], 
   "end": "1349.880", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen zur Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.880", 
   "children": [], 
   "end": "1350.920", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.920", 
   "children": [], 
   "end": "1356.320", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr den Bereich der Schulen dem Bund zu mehr Einfluss und Geltungsm\u00f6glichkeiten zu verhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.320", 
   "children": [], 
   "end": "1359.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ob allein dadurch die Bildung schon besser w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.920", 
   "children": [], 
   "end": "1376.840", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Bereich der Bildung brauchen wir Freiheit und Wettbewerb statt Leistungsabsenkung und Gleichmacherei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.840", 
   "children": [], 
   "end": "1378.720", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es zun\u00e4chst sinnvoll erscheinen mag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.720", 
   "children": [], 
   "end": "1383.800", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der vermeintlich reichere Bund mehr Mittel f\u00fcr die Schulen zur Verf\u00fcgung stellen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.800", 
   "children": [], 
   "end": "1388.680", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Antrag in dieser Form ein vergiftetes Geschenk; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.680", 
   "children": [], 
   "end": "1392.120", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Linke will den L\u00e4ndern ja nicht einfach nur mehr Geld geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.120", 
   "children": [], 
   "end": "1393.160", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.160", 
   "children": [], 
   "end": "1396.080", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie will sie an den schwarz-rot-goldenen Z\u00fcgel legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.080", 
   "children": [], 
   "end": "1396.560", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.560", 
   "children": [], 
   "end": "1397.360", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.360", 
   "children": [], 
   "end": "1398.720", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.720", 
   "children": [], 
   "end": "1406.920", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ideologische Charakter des Antrags wird deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.920", 
   "children": [], 
   "end": "1408.520", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.520", 
   "children": [], 
   "end": "1411.040", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Vorhaben mit Bundesmitteln finanziert werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.040", 
   "children": [], 
   "end": "1413.520", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die vielgelobte Ganztagsschule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.520", 
   "children": [], 
   "end": "1419.400", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachweislich lassen sich durch Ganztagsschulen keine besseren Bildungsergebnisse erzielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.400", 
   "children": [], 
   "end": "1426.760", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies k\u00f6nnen Sie gerne in der gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.760", 
   "children": [], 
   "end": "1434.480", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Bildungsministerium selbst gef\u00f6rderten Studie zu den bestehenden Ganztagsschulen nachlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.480", 
   "children": [], 
   "end": "1436.120", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht das alles schwarz auf wei\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.120", 
   "children": [], 
   "end": "1438.560", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren renommierte Institute daran beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.560", 
   "children": [], 
   "end": "1447.520", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessanterweise hat \u00fcbrigens das Bundesland mit den wenigsten Ganztagsschulen die besten Bildungsergebnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.520", 
   "children": [], 
   "end": "1448.600", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Bayern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.600", 
   "children": [], 
   "end": "1449.280", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.280", 
   "children": [], 
   "end": "1455.280", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.280", 
   "children": [], 
   "end": "1460.560", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen nach Auffassung der Alternative f\u00fcr Deutschland kein Ort f\u00fcr soziale Experimente oder f\u00fcr die Durchsetzung von Gesellschaftsutopien sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.560", 
   "children": [], 
   "end": "1460.720", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.720", 
   "children": [], 
   "end": "1461.120", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcge ich hinzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.120", 
   "children": [], 
   "end": "1463.000", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten allein die Vermittlung von Bildung und Wissen im Mittelpunkt stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.000", 
   "children": [], 
   "end": "1463.920", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Marx oder Honecker\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.920", 
   "children": [], 
   "end": "1464.200", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Margot meine ich hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.200", 
   "children": [], 
   "end": "1466.000", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen in Bildungsfragen der heimliche Fixstern sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.000", 
   "children": [], 
   "end": "1467.880", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Humboldt und Goethe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.880", 
   "children": [], 
   "end": "1469.480", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es dem Bund tats\u00e4chlich nur darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.480", 
   "children": [], 
   "end": "1472.920", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00e4nder allgemein bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben im Bereich der Bildung zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.920", 
   "children": [], 
   "end": "1480.320", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir auf die ideologische Selektion bestimmter Projekte verzichten und \u00fcber eine allgemeine F\u00f6rderung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.320", 
   "children": [], 
   "end": "1489.320", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entlastung finanzschwacher L\u00e4nder nachdenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.320", 
   "children": [], 
   "end": "1490.600", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme gleich zum Ende\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.600", 
   "children": [], 
   "end": "1493.080", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass \u00fcber die konkrete Verwendung der Mittel in den L\u00e4ndern selbst entschieden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.080", 
   "children": [], 
   "end": "1498.080", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Vorgehensweise entspr\u00e4che eher dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip und ist auch demokratischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.080", 
   "children": [], 
   "end": "1500.120", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die B\u00fcrger eines Landes dann auch die Bildungspolitik bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.120", 
   "children": [], 
   "end": "1500.960", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie selbst gew\u00e4hlt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.960", 
   "children": [], 
   "end": "1502.840", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion lehnt den Antrag der Linken ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.840", 
   "children": [], 
   "end": "1504.800", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.800", 
   "children": [], 
   "end": "1509.080", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu ihrer ersten Rede hat die Kollegin Katja Suding f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.080", 
   "children": [], 
   "end": "1509.840", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.840", 
   "children": [], 
   "end": "1511.440", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.440", 
   "children": [], 
   "end": "1513.560", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist die soziale Frage in unserer Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.560", 
   "children": [], 
   "end": "1514.240", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.240", 
   "children": [], 
   "end": "1515.800", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ein Aufbl\u00e4hen unseres Sozialstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.800", 
   "children": [], 
   "end": "1518.680", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gute Schulen und Hochschulen sind die beste Sozialpolitik f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.680", 
   "children": [], 
   "end": "1521.920", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunftschancen f\u00fcr unsere Kinder und f\u00fcr unser Land entstehen im Klassenzimmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.920", 
   "children": [], 
   "end": "1527.280", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch leider wird in Deutschland der Bildungserfolg immer noch sehr stark von der Herkunft bestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.280", 
   "children": [], 
   "end": "1529.440", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf aber keinen Unterschied machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.440", 
   "children": [], 
   "end": "1546.840", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Kind aus einem Elternhaus mit oder ohne Migrationshintergrund kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.840", 
   "children": [], 
   "end": "1548.400", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob seine Eltern Arbeit haben oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.400", 
   "children": [], 
   "end": "1550.120", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie gebildet sind oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.120", 
   "children": [], 
   "end": "1555.960", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es darf keinen Unterschied machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.960", 
   "children": [], 
   "end": "1559.360", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Bundesland ein Kind zur Schule geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.360", 
   "children": [], 
   "end": "1563.040", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss das sogenannte Kooperationsverbot abgeschafft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.040", 
   "children": [], 
   "end": "1564.520", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.520", 
   "children": [], 
   "end": "1565.120", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.120", 
   "children": [], 
   "end": "1565.320", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.320", 
   "children": [], 
   "end": "1569.720", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bund soll sich weiter aus den p\u00e4dagogischen Konzepten heraushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.720", 
   "children": [], 
   "end": "1570.240", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.240", 
   "children": [], 
   "end": "1578.960", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da haben wir uns nach intensiven Debatten in den letzten Jahren in unserer Haltung durchaus weiterentwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.960", 
   "children": [], 
   "end": "1580.120", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kaufmann\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.120", 
   "children": [], 
   "end": "1585.560", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bund darf die Finanzierung einer umfassenden Modernisierung unseres Bildungssystems nicht untersagt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.560", 
   "children": [], 
   "end": "1586.600", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss sich beteiligen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.600", 
   "children": [], 
   "end": "1591.600", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere ist im 21.\u00a0Jahrhundert angesichts der Globalisierung doch v\u00f6llig grotesk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.600", 
   "children": [], 
   "end": "1593.760", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.760", 
   "children": [], 
   "end": "1597.640", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bildungssystem steht vor immens gro\u00dfen Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.640", 
   "children": [], 
   "end": "1601.880", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marode Schulen und Hochschulen m\u00fcssen saniert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.880", 
   "children": [], 
   "end": "1605.160", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die digitale Infrastruktur muss ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.160", 
   "children": [], 
   "end": "1614.960", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Ganztagsangebote und mehr Exzellenz in der beruflichen Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.960", 
   "children": [], 
   "end": "1616.480", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem brauchen wir Lehrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.480", 
   "children": [], 
   "end": "1617.160", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestens aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.160", 
   "children": [], 
   "end": "1620.520", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weitergebildet sind im Umgang mit digitalen Lehrmethoden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.520", 
   "children": [], 
   "end": "1623.560", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chancen des digitalen Lernens lassen sich nicht nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.560", 
   "children": [], 
   "end": "1627.680", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einfach nur die gute alte Fibel durch das iPad ersetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.680", 
   "children": [], 
   "end": "1628.840", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen sind vor allem in Hardware, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.840", 
   "children": [], 
   "end": "1630.560", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in die K\u00f6pfe notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.560", 
   "children": [], 
   "end": "1634.240", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und hier brauchen wir schnell und ganz gezielt Verbesserungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.240", 
   "children": [], 
   "end": "1636.840", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch ein starres Festhalten am Kooperationsverbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.840", 
   "children": [], 
   "end": "1644.680", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die Union und auch Teile der Gr\u00fcnen zumindest in den L\u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.680", 
   "children": [], 
   "end": "1646.960", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen sich unsere Probleme nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.960", 
   "children": [], 
   "end": "1647.760", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.760", 
   "children": [], 
   "end": "1649.600", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird ihre L\u00f6sung erschwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.600", 
   "children": [], 
   "end": "1652.200", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht sogar verhindert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.200", 
   "children": [], 
   "end": "1653.920", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bisher vonseiten des Bundes unternommen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.920", 
   "children": [], 
   "end": "1654.560", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.560", 
   "children": [], 
   "end": "1658.120", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Digitalpakt k\u00f6nnen die L\u00e4nder noch immer nicht profitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.120", 
   "children": [], 
   "end": "1661.560", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Bildungsministerin Wanka die Verwaltungsvereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.560", 
   "children": [], 
   "end": "1663.920", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Monate mit den L\u00e4ndern m\u00fchsam ausgehandelt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.920", 
   "children": [], 
   "end": "1667.880", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Sitzung der Kultusminister im Juni nicht unterzeichnet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.880", 
   "children": [], 
   "end": "1674.440", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Grundgesetz\u00e4nderungen aus diesem Jahr lassen eine Bundesunterst\u00fctzung bei der Bildung auf sehr wackligen F\u00fc\u00dfen stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.440", 
   "children": [], 
   "end": "1678.200", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Geld vom Bund alleine wird es aber auch nicht richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.200", 
   "children": [], 
   "end": "1683.960", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund darf sich nicht von seiner Verantwortung freikaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.960", 
   "children": [], 
   "end": "1685.000", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.000", 
   "children": [], 
   "end": "1692.360", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in ganz Deutschland gemeinsame und ambitionierte Qualit\u00e4tsstandards gelten und dass Abschlusspr\u00fcfungen einheitlich gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.360", 
   "children": [], 
   "end": "1695.160", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser zentrale Aspekt fehlt im Antrag der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.160", 
   "children": [], 
   "end": "1698.760", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Familien mit schulpflichtigen Kindern darf es nicht l\u00e4nger eine Zumutung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.760", 
   "children": [], 
   "end": "1701.320", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einem Bundesland ins andere umzuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.320", 
   "children": [], 
   "end": "1706.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig wollen wir das Konzept der selbstverantworteten Schule weiter st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.640", 
   "children": [], 
   "end": "1708.000", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund setzt Standards, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.000", 
   "children": [], 
   "end": "1709.760", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberpr\u00fcfbar und transparent sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.760", 
   "children": [], 
   "end": "1711.840", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber den Weg zu dieser Zielerreichung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.840", 
   "children": [], 
   "end": "1712.600", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Organisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.600", 
   "children": [], 
   "end": "1714.000", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Budget und Personal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.000", 
   "children": [], 
   "end": "1715.160", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entscheiden die Schulen selbst;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.160", 
   "children": [], 
   "end": "1717.600", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die kennen die Bedingungen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.600", 
   "children": [], 
   "end": "1718.560", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kennen ihre Sch\u00fcler- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.560", 
   "children": [], 
   "end": "1719.640", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Elternschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.640", 
   "children": [], 
   "end": "1725.400", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter solchen Bedingungen erzielen auch Schulen in sogenannten Brennpunkten oft hervorragende Ergebnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.400", 
   "children": [], 
   "end": "1727.120", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Verleihung von Schulpreisen regelm\u00e4\u00dfig zeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.120", 
   "children": [], 
   "end": "1728.160", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss der Weg sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.160", 
   "children": [], 
   "end": "1729.360", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.360", 
   "children": [], 
   "end": "1731.600", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Abschaffung des Kooperationsverbotes sind verschiedene Wege denkbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.600", 
   "children": [], 
   "end": "1737.040", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken will Bildung als Gemeinschaftsaufgabe in Artikel\u00a091b Grundgesetz verankern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.040", 
   "children": [], 
   "end": "1738.920", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er fordert au\u00dferdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.920", 
   "children": [], 
   "end": "1748.040", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kooperationsverbot in Artikel\u00a0104b Grundgesetz aufzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.040", 
   "children": [], 
   "end": "1749.800", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde aber nicht nur den Bildungsbereich betreffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.800", 
   "children": [], 
   "end": "1756.200", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dagegen die Abschaffung des Kooperationsverbotes auf den Bildungsbereich beschr\u00e4nken und den Bund in diesem Zuge verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.200", 
   "children": [], 
   "end": "1764.400", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualit\u00e4tsanforderungen auszusprechen und ihre Einhaltung \u00fcberpr\u00fcfbar und transparent zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.400", 
   "children": [], 
   "end": "1768.240", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechende Vorschl\u00e4ge werden wir ins Parlament einbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.240", 
   "children": [], 
   "end": "1771.920", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Linkenantrag werden wir daher heute nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.920", 
   "children": [], 
   "end": "1774.920", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns aber auf die Beratung im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.920", 
   "children": [], 
   "end": "1776.280", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.280", 
   "children": [], 
   "end": "1781.120", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.120", 
   "children": [], 
   "end": "1783.760", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.760", 
   "children": [], 
   "end": "1784.960", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.960", 
   "children": [], 
   "end": "1786.560", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst einmal vielen Dank an die Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.560", 
   "children": [], 
   "end": "1793.120", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Kooperationsverbot so fr\u00fchzeitig in der neuen Wahlperiode aufzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.120", 
   "children": [], 
   "end": "1796.080", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2006 ist es dem Bund untersagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.080", 
   "children": [], 
   "end": "1797.840", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen direkt zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.840", 
   "children": [], 
   "end": "1799.440", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Grundgesetz verunm\u00f6glicht leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.440", 
   "children": [], 
   "end": "1802.360", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bildungseinrichtungen vor Ort vom Bund fl\u00e4chendeckend mitfinanziert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.360", 
   "children": [], 
   "end": "1803.920", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Kooperationsverbot haben uns CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.920", 
   "children": [], 
   "end": "1807.240", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD im Rahmen der F\u00f6deralismusreform\u00a0I eingebrockt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.240", 
   "children": [], 
   "end": "1811.000", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein R\u00fcckschritt f\u00fcr ein kreatives Land der Dichter und Denker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.000", 
   "children": [], 
   "end": "1814.320", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Fehler der damaligen Gro\u00dfen Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.320", 
   "children": [], 
   "end": "1816.280", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne k\u00e4mpfen seit elf Jahren daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.280", 
   "children": [], 
   "end": "1817.440", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu korrigieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.440", 
   "children": [], 
   "end": "1818.240", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist eine Erm\u00f6glichungsverfassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.240", 
   "children": [], 
   "end": "1822.880", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr Kooperationskultur zwischen Bund und L\u00e4ndern im Bereich Bildung bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.880", 
   "children": [], 
   "end": "1826.400", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Weg zu mehr Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.400", 
   "children": [], 
   "end": "1828.520", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal woher jemand kommt und wo jemand wohnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.520", 
   "children": [], 
   "end": "1846.440", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kooperationsverbot hat ganz konfuse Regeln f\u00fcr die Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit bei Bildung gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.440", 
   "children": [], 
   "end": "1860.640", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nachmittagsbetreuung von Kindergartenkindern darf der Bund mitfinanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.640", 
   "children": [], 
   "end": "1865.240", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Schulkindern nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.240", 
   "children": [], 
   "end": "1871.400", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die energetische Sanierung von Schultoiletten sind Bundesgelder m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.400", 
   "children": [], 
   "end": "1872.240", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.240", 
   "children": [], 
   "end": "1875.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Kommune dabei die Klodeckel austauscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.560", 
   "children": [], 
   "end": "1876.280", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.280", 
   "children": [], 
   "end": "1877.240", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00e4rgert Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.240", 
   "children": [], 
   "end": "1881.520", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schreit nach einer Erneuerung unseres Bildungsf\u00f6deralismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.520", 
   "children": [], 
   "end": "1883.120", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen wollen beste Bedingungen f\u00fcr gute Bildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.120", 
   "children": [], 
   "end": "1884.280", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bundesweit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.280", 
   "children": [], 
   "end": "1890.920", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige hier im Saal waren so wie ich schon 2006 bei den Debatten zur F\u00f6deralismusreform\u00a0I dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.920", 
   "children": [], 
   "end": "1895.600", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne im Bundestag haben uns dem Kooperationsverbot damals widersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.600", 
   "children": [], 
   "end": "1897.080", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sieht man leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.080", 
   "children": [], 
   "end": "1899.880", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die damaligen Bef\u00fcrchtungen eingetreten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.880", 
   "children": [], 
   "end": "1901.960", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fundament einer Bildungsrepublik br\u00f6ckelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.960", 
   "children": [], 
   "end": "1903.160", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in Schulen reinregnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.160", 
   "children": [], 
   "end": "1906.720", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Lehrkr\u00e4fte fehlen und die Qualit\u00e4t auseinanderklafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.720", 
   "children": [], 
   "end": "1908.240", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enorme Steuer\u00fcbersch\u00fcsse im Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.240", 
   "children": [], 
   "end": "1912.960", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugleich unterfinanzierte Bildungseinrichtungen vor Ort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.960", 
   "children": [], 
   "end": "1919.160", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr eine der st\u00e4rksten Volkswirtschaften weltweit ein absurder Befund und zukunftsvergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.160", 
   "children": [], 
   "end": "1921.520", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Bildung f\u00fcr alle ist so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.520", 
   "children": [], 
   "end": "1926.680", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie gesamtstaatliche Verantwortung braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.680", 
   "children": [], 
   "end": "1929.560", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelne Ministerpr\u00e4sidenten favorisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.560", 
   "children": [], 
   "end": "1933.040", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund mehr Umsatzsteuerpunkte an die L\u00e4nder abgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.040", 
   "children": [], 
   "end": "1934.200", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcberzeugt mich nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.200", 
   "children": [], 
   "end": "1935.640", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn so w\u00e4re nicht garantiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.640", 
   "children": [], 
   "end": "1939.640", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mittel in den Schulen vor Ort ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.640", 
   "children": [], 
   "end": "1942.280", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld allein schafft auch keine Kooperationskultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.280", 
   "children": [], 
   "end": "1946.760", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es sind vor allem gemeinsame Vorhaben und Vereinbarungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.760", 
   "children": [], 
   "end": "1950.200", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der bundesweite Schub f\u00fcr Ganztagsschulen kam erst in Gang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.200", 
   "children": [], 
   "end": "1958.240", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als SPD und Gr\u00fcne mit den L\u00e4ndern 2003 das Ganztagsschulprogramm aufgelegt haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.240", 
   "children": [], 
   "end": "1959.240", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.240", 
   "children": [], 
   "end": "1968.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diese Kooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern im Idealfall mit einer Reform des Artikel\u00a091b neu entfachen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.240", 
   "children": [], 
   "end": "1973.880", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es braucht gemeinsame Antworten auf bundesweite Herausforderungen wie Bildungsgerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.880", 
   "children": [], 
   "end": "1974.480", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inklusion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.480", 
   "children": [], 
   "end": "1976.960", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration und Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.960", 
   "children": [], 
   "end": "1980.600", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kooperationsverbot von 2006 hat sich als praxisfern erwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.600", 
   "children": [], 
   "end": "1980.760", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2009, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.760", 
   "children": [], 
   "end": "1984.800", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 und 2017 wurde es jeweils halbherzig gelockert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.800", 
   "children": [], 
   "end": "1987.800", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst f\u00fcr die Hilfe bei Naturkatastrophen und Konjunkturpakete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.800", 
   "children": [], 
   "end": "1989.760", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00fcr die Wissenschaftszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.760", 
   "children": [], 
   "end": "1998.440", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt f\u00fcr die F\u00f6rderung der Bildungsinfrastruktur nur in finanzschwachen Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.440", 
   "children": [], 
   "end": "2002.080", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass f\u00fcr Schulen nach wie vor keine fl\u00e4chendeckende Unterst\u00fctzung des Bundes m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.080", 
   "children": [], 
   "end": "2006.600", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht der Chancengleichheit und der Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.600", 
   "children": [], 
   "end": "2011.920", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Schritt muss daher die restlose Abschaffung dieser Kooperationsh\u00fcrde sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.920", 
   "children": [], 
   "end": "2021.920", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Weg f\u00fcr kluge Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen freizumachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.920", 
   "children": [], 
   "end": "2028.200", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine Zweidrittelmehrheit im Bundestag und im Bundesrat muss man weiter trommeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.200", 
   "children": [], 
   "end": "2030.080", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das schlichtweg vern\u00fcnftig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.080", 
   "children": [], 
   "end": "2037.400", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4chen waren die FDP und wir Gr\u00fcne im \u00dcbrigen sehr nahe daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.400", 
   "children": [], 
   "end": "2041.760", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese H\u00fcrde zu kippen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.760", 
   "children": [], 
   "end": "2044.920", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn CDU und CSU mussten erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.920", 
   "children": [], 
   "end": "2047.680", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es alles andere als trivial ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.680", 
   "children": [], 
   "end": "2048.800", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen guten Weg zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.800", 
   "children": [], 
   "end": "2053.520", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den im Oktober 2016 verk\u00fcndeten DigitalPakt Schule in der Fl\u00e4che umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.520", 
   "children": [], 
   "end": "2057.520", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Platzenlassen der Sondierungen durch die FDP hat uns einer Riesenchance beraubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.520", 
   "children": [], 
   "end": "2059.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Union bei dieser Frage zu bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.680", 
   "children": [], 
   "end": "2060.960", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bedauern wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.960", 
   "children": [], 
   "end": "2062.960", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nun leider nicht erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.960", 
   "children": [], 
   "end": "2067.320", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob SPD und Linke der Vorlage einer Jamaika-Koalition zur \u00c4nderung der Verfassung zugestimmt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.320", 
   "children": [], 
   "end": "2068.360", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das jedoch f\u00fcr denkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.360", 
   "children": [], 
   "end": "2070.560", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es vielen hier um die Sache geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.560", 
   "children": [], 
   "end": "2072.960", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sage ich f\u00fcr uns Gr\u00fcne im Bundestag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.960", 
   "children": [], 
   "end": "2074.840", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren und wir bleiben gespr\u00e4chsbereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.840", 
   "children": [], 
   "end": "2077.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um das restlose Kippen der Kooperationsh\u00fcrde geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.320", 
   "children": [], 
   "end": "2081.280", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur wir wollen eine Erm\u00f6glichungsverfassung f\u00fcr bessere Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.280", 
   "children": [], 
   "end": "2082.320", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.320", 
   "children": [], 
   "end": "2085.560", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Gespr\u00e4che m\u00fcssen Sie jetzt bitte in anderen Gremien fortsetzen und einen Punkt setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.560", 
   "children": [], 
   "end": "2087.480", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich im letzten Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.480", 
   "children": [], 
   "end": "2090.640", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im ganzen Land w\u00e4re der Beifall gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.640", 
   "children": [], 
   "end": "2095.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Kooperationsverbot endlich in G\u00e4nze fiele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.160", 
   "children": [], 
   "end": "2097.680", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns daran beharrlich weiterackern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.680", 
   "children": [], 
   "end": "2099.760", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinetwegen gerne \u00fcberfraktionell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.760", 
   "children": [], 
   "end": "2105.160", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Tankred Schipanski f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.160", 
   "children": [], 
   "end": "2107.920", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.920", 
   "children": [], 
   "end": "2109.920", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.920", 
   "children": [], 
   "end": "2115.680", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits die Wortwahl in dieser Debatte ist verwirrend und erweckt einen v\u00f6llig falschen Eindruck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.680", 
   "children": [], 
   "end": "2121.840", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz legt klare Zust\u00e4ndigkeiten und somit Verantwortlichkeiten fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.840", 
   "children": [], 
   "end": "2131.000", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz ist dabei gepr\u00e4gt von einer Kooperationskultur zwischen Bund und L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.000", 
   "children": [], 
   "end": "2135.080", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits Ausfluss des sogenannten Bundesstaatsprinzips ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.080", 
   "children": [], 
   "end": "2138.280", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird hier der Eindruck erweckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.280", 
   "children": [], 
   "end": "2146.440", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bund w\u00fcrde die Bundesl\u00e4nder im Bereich der Bildung nicht oder nur unzureichend unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.440", 
   "children": [], 
   "end": "2147.400", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist schlichtweg falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.400", 
   "children": [], 
   "end": "2151.960", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bund und L\u00e4nder kooperieren beispielsweise im Wissenschaftsbereich mit diversen Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.960", 
   "children": [], 
   "end": "2153.560", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsamen Initiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.560", 
   "children": [], 
   "end": "2154.600", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschungseinrichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.600", 
   "children": [], 
   "end": "2157.400", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschungsverb\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.400", 
   "children": [], 
   "end": "2167.040", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei der Verfassungsgeber bei der Reform von Artikel\u00a091b des Grundgesetzes im Jahr\u00a02014 ganz klar gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.040", 
   "children": [], 
   "end": "2180.080", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich hierbei nicht um ein Instrument des Finanzausgleichs handelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.080", 
   "children": [], 
   "end": "2184.960", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Bildungsbereich findet umfangreiche Bundesunterst\u00fctzung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.960", 
   "children": [], 
   "end": "2191.200", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Kaufmann hat Ihnen das vorhin schon n\u00e4hergebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.200", 
   "children": [], 
   "end": "2195.320", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erfolgsprogramm des BMBF \u201eKultur macht stark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.320", 
   "children": [], 
   "end": "2196.760", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnisse f\u00fcr Bildung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.760", 
   "children": [], 
   "end": "2200.920", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gerade frisch verl\u00e4ngert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.920", 
   "children": [], 
   "end": "2206.480", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umfasst 230\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.480", 
   "children": [], 
   "end": "2212.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Wahlkreis werden dar\u00fcber alle au\u00dferschulischen Bildungsangebote bereitgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.600", 
   "children": [], 
   "end": "2221.680", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt stellt der Bund 5,7\u00a0Milliarden Euro an Finanzhilfen f\u00fcr die Bildungsinfrastruktur zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.680", 
   "children": [], 
   "end": "2232.400", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet f\u00fcr mein Heimatland Th\u00fcringen 70\u00a0Millionen Euro Bundesgelder f\u00fcr Schulbauten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.400", 
   "children": [], 
   "end": "2235.080", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen Milliardenbetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.080", 
   "children": [], 
   "end": "2239.000", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bund f\u00fcr den Kitaausbau leistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.000", 
   "children": [], 
   "end": "2245.480", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von 2008 bis 2020 sind das 12\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.480", 
   "children": [], 
   "end": "2246.640", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.640", 
   "children": [], 
   "end": "2252.040", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gelder werden von den L\u00e4ndern sogar nur unzureichend abgerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.040", 
   "children": [], 
   "end": "2253.480", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es so viel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.480", 
   "children": [], 
   "end": "2269.640", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zum 31.\u00a0Juli 2017 wurden lediglich 40\u00a0Prozent der Mittel des dritten Investitionsprogramms von den L\u00e4ndern abgerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.640", 
   "children": [], 
   "end": "2271.240", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel nur dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.240", 
   "children": [], 
   "end": "2272.240", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Suding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.240", 
   "children": [], 
   "end": "2274.840", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie sagten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.840", 
   "children": [], 
   "end": "2276.440", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei zu wenig Geld da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.440", 
   "children": [], 
   "end": "2279.000", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint zu viel Geld da zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.000", 
   "children": [], 
   "end": "2281.120", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann gar nicht alles verbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.120", 
   "children": [], 
   "end": "2285.000", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung hat Stefan Kaufmann genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.000", 
   "children": [], 
   "end": "2286.320", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.320", 
   "children": [], 
   "end": "2288.200", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.200", 
   "children": [], 
   "end": "2289.400", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunales Bildungsmanagement: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.400", 
   "children": [], 
   "end": "2291.800", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "170\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.800", 
   "children": [], 
   "end": "2299.640", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Landkreis wird ein Bildungsmanager vom Bund finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.640", 
   "children": [], 
   "end": "2299.960", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.960", 
   "children": [], 
   "end": "2300.760", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.760", 
   "children": [], 
   "end": "2302.640", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gut hier die Zusammenarbeit funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.640", 
   "children": [], 
   "end": "2304.120", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Digitalpakt wurde angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.120", 
   "children": [], 
   "end": "2306.120", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er gilt auch f\u00fcr Berufsschulen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.120", 
   "children": [], 
   "end": "2310.600", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben verschiedene Rechtsgrundlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.600", 
   "children": [], 
   "end": "2314.720", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir diese mehr als 5\u00a0Milliarden Euro in die L\u00e4nder bringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.720", 
   "children": [], 
   "end": "2315.320", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.320", 
   "children": [], 
   "end": "2317.680", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist bereits eine gesamtstaatliche Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.680", 
   "children": [], 
   "end": "2320.280", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird gesamtstaatlich finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.280", 
   "children": [], 
   "end": "2324.520", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund sorgt mit Milliardenzahlungen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.520", 
   "children": [], 
   "end": "2330.360", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland entstehen und vorhanden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.360", 
   "children": [], 
   "end": "2331.440", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch wird hier behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.440", 
   "children": [], 
   "end": "2335.200", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesl\u00e4nder w\u00e4ren mit ihrer Verantwortung \u00fcberfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.200", 
   "children": [], 
   "end": "2335.840", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.840", 
   "children": [], 
   "end": "2337.320", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.320", 
   "children": [], 
   "end": "2339.240", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein hausgemachtes Problem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.240", 
   "children": [], 
   "end": "2340.720", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es liegt an den Bundesl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.720", 
   "children": [], 
   "end": "2343.960", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Mittel entsprechend einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.960", 
   "children": [], 
   "end": "2345.240", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sie da einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.240", 
   "children": [], 
   "end": "2348.160", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie Verantwortung tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.160", 
   "children": [], 
   "end": "2353.560", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stefan Kaufmann hat die massiven Steuermehreinnahmen der L\u00e4nder angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.560", 
   "children": [], 
   "end": "2357.440", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brechen wir diese Milliardenbetr\u00e4ge einmal auf ein relativ\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.440", 
   "children": [], 
   "end": "2359.720", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.720", 
   "children": [], 
   "end": "2362.000", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "armes Bundesland wie Th\u00fcringen herunter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.000", 
   "children": [], 
   "end": "2364.800", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuermehreinnahmen 2014: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.800", 
   "children": [], 
   "end": "2366.480", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.480", 
   "children": [], 
   "end": "2367.960", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.960", 
   "children": [], 
   "end": "2369.840", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "48\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.840", 
   "children": [], 
   "end": "2371.240", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.240", 
   "children": [], 
   "end": "2374.640", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "237\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.640", 
   "children": [], 
   "end": "2376.640", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.640", 
   "children": [], 
   "end": "2378.360", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "348\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.360", 
   "children": [], 
   "end": "2379.560", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.560", 
   "children": [], 
   "end": "2382.680", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Mehreinnahmen on top f\u00fcr den laufenden Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.680", 
   "children": [], 
   "end": "2386.440", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei solchen Zahlen k\u00f6nnen Sie uns nicht erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.440", 
   "children": [], 
   "end": "2391.280", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Th\u00fcringen k\u00f6nne seiner Bildungsverantwortung nicht gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.280", 
   "children": [], 
   "end": "2392.240", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.240", 
   "children": [], 
   "end": "2393.800", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Th\u00fcringen los ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.800", 
   "children": [], 
   "end": "2398.800", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Genosse Bodo Ramelow nimmt lieber 39\u00a0Millionen Euro und saniert damit ein Fu\u00dfballstadion in Erfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.800", 
   "children": [], 
   "end": "2403.600", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seinem Genossen Oberb\u00fcrgermeister einen Gefallen zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.600", 
   "children": [], 
   "end": "2409.200", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt dieses Geld verantwortungsvoll in Schulen und Hochschulen zu investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.200", 
   "children": [], 
   "end": "2410.440", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Schipanski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.440", 
   "children": [], 
   "end": "2412.920", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.920", 
   "children": [], 
   "end": "2413.240", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.240", 
   "children": [], 
   "end": "2416.880", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen das am Ende mit einer Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.880", 
   "children": [], 
   "end": "2418.280", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss Kollegin Esken dann selbst entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.280", 
   "children": [], 
   "end": "2421.920", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie eine Kurzintervention machen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.920", 
   "children": [], 
   "end": "2423.360", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.360", 
   "children": [], 
   "end": "2425.200", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bund ist keine zu melkende Kuh. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.200", 
   "children": [], 
   "end": "2431.440", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 1.\u00a0Juni 2017 haben wir in diesem Hause einen neuen Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.440", 
   "children": [], 
   "end": "2434.240", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bei massiver Belastung des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.240", 
   "children": [], 
   "end": "2440.440", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ab 2020 j\u00e4hrlich rund 10\u00a0Milliarden Euro mehr an die L\u00e4nder transferiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.440", 
   "children": [], 
   "end": "2445.000", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sektkorken haben nach diesem Beschluss in allen deutschen Staatskanzleien geknallt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.000", 
   "children": [], 
   "end": "2449.480", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der damalige Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble verteidigte die Reform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.480", 
   "children": [], 
   "end": "2450.360", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "r\u00e4umte aber ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.360", 
   "children": [], 
   "end": "2453.880", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei kein unproblematischer Schritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.880", 
   "children": [], 
   "end": "2454.680", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.680", 
   "children": [], 
   "end": "2460.400", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00e4ndern ein St\u00fcck weit die Architektur unserer f\u00f6deralen Finanzordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.400", 
   "children": [], 
   "end": "2462.120", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ein Bundesstaat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.120", 
   "children": [], 
   "end": "2468.120", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hamburgs regierender B\u00fcrgermeister Olaf Scholz sprach von einem guten Ergebnis f\u00fcr den deutschen F\u00f6deralismus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.120", 
   "children": [], 
   "end": "2469.120", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.120", 
   "children": [], 
   "end": "2472.640", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 16\u00a0L\u00e4nder werden ihre Aufgaben wahrnehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.640", 
   "children": [], 
   "end": "2476.040", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie werden es in enger Kooperation mit dem Bund tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.040", 
   "children": [], 
   "end": "2476.800", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Rossmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.800", 
   "children": [], 
   "end": "2477.360", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.360", 
   "children": [], 
   "end": "2479.200", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sich die SPD beschwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.200", 
   "children": [], 
   "end": "2480.520", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Herr Scholz so spricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.520", 
   "children": [], 
   "end": "2485.040", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen hei\u00dft n\u00e4mlich Fairness in der Finanzierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.040", 
   "children": [], 
   "end": "2493.800", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen sehen Sie das gro\u00dfe Interesse der L\u00e4nder an der vorgeschlagenen Grundgesetz\u00e4nderung heute hier auf der Bundesratsbank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.800", 
   "children": [], 
   "end": "2495.880", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.880", 
   "children": [], 
   "end": "2498.640", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Pudels Kern im deutschen Schulsystem ist nicht die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.640", 
   "children": [], 
   "end": "2499.160", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.160", 
   "children": [], 
   "end": "2501.640", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Land oder Kommune eine Schultoilette repariert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.640", 
   "children": [], 
   "end": "2503.000", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Pudels Kern ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.000", 
   "children": [], 
   "end": "2510.880", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum der Sch\u00fcler in Bremen hinsichtlich seines Wissens fast zwei Jahre hinter den Sch\u00fclern in Bayern hinterherhinkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.880", 
   "children": [], 
   "end": "2512.720", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Hauptproblem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.720", 
   "children": [], 
   "end": "2516.440", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die eigentliche Frage bez\u00fcglich der Chancengerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.440", 
   "children": [], 
   "end": "2519.160", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche wir mit vermeintlichen Bundesgeldern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.160", 
   "children": [], 
   "end": "2520.200", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie hier vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.200", 
   "children": [], 
   "end": "2521.240", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht beantworten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.240", 
   "children": [], 
   "end": "2524.880", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich eine Vergleichbarkeit bei den Schulabschl\u00fcssen der Bundesl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.880", 
   "children": [], 
   "end": "2528.320", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese erreichen wir durch diese Grundgesetz\u00e4nderung nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.320", 
   "children": [], 
   "end": "2531.120", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einheitliche Bildungsstandards in ganz Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.120", 
   "children": [], 
   "end": "2534.760", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar verbindliche Bildungsstandards f\u00fcr alle 16\u00a0Bundesl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.760", 
   "children": [], 
   "end": "2538.760", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran probiert sich die Kultusministerkonferenz schon seit Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.760", 
   "children": [], 
   "end": "2539.840", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gelingt ihr nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.840", 
   "children": [], 
   "end": "2543.440", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher wirbt die CDU/CSU-Fraktion f\u00fcr einen Staatsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.440", 
   "children": [], 
   "end": "2551.880", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von den Ministerpr\u00e4sidenten geschlossen wird und der verbindliche Standards festlegt und sich dabei nat\u00fcrlich am leistungsst\u00e4rksten Bundesland orientiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.880", 
   "children": [], 
   "end": "2553.840", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze funktioniert schon gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.840", 
   "children": [], 
   "end": "2557.440", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das im Rundfunkrecht beim Rundfunkstaatsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.440", 
   "children": [], 
   "end": "2559.200", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier haben wir ein f\u00f6derales System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.200", 
   "children": [], 
   "end": "2560.880", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier tragen die L\u00e4nder Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.880", 
   "children": [], 
   "end": "2562.120", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gelingt ihnen hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.120", 
   "children": [], 
   "end": "2565.680", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bundeseinheitlich t\u00e4tig zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.680", 
   "children": [], 
   "end": "2571.200", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen eint uns das Ziel bez\u00fcglich der Bildungsstandards \u00fcber Parteigrenzen hinweg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.200", 
   "children": [], 
   "end": "2573.000", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich abschlie\u00dfend festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.000", 
   "children": [], 
   "end": "2574.240", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.240", 
   "children": [], 
   "end": "2578.000", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Bund mit den L\u00e4ndern insbesondere im Bildungsbereich gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.000", 
   "children": [], 
   "end": "2579.040", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht f\u00fcr die Union fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.040", 
   "children": [], 
   "end": "2582.040", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben keine unkonditionierten Mittel mehr in die Bundesl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.040", 
   "children": [], 
   "end": "2588.920", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzliches finanzielles Engagement muss f\u00fcr den Bund mit inhaltlicher Gestaltungskompetenz einhergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.920", 
   "children": [], 
   "end": "2595.040", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Erfahrung und dieser Forderung sollten sich auch die anderen Fraktionen nicht verwehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.040", 
   "children": [], 
   "end": "2597.000", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie Ihre Vernunft wachsen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.000", 
   "children": [], 
   "end": "2609.840", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Saskia Esken hat das Wort zu einer Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.840", 
   "children": [], 
   "end": "2614.760", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.760", 
   "children": [], 
   "end": "2616.080", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.080", 
   "children": [], 
   "end": "2616.560", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.560", 
   "children": [], 
   "end": "2619.560", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Schipanski nicht den Mut hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.560", 
   "children": [], 
   "end": "2621.720", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir zu antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.720", 
   "children": [], 
   "end": "2625.440", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihren Reden wird immer wieder vom Digitalpakt gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.440", 
   "children": [], 
   "end": "2628.600", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte gerne von Ihnen gewusst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.600", 
   "children": [], 
   "end": "2630.480", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo existiert dieser Digitalpakt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.480", 
   "children": [], 
   "end": "2632.800", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Haushaltsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.800", 
   "children": [], 
   "end": "2634.800", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt keine mittelfristige Finanzplanung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.800", 
   "children": [], 
   "end": "2637.080", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt allenfalls Verhandlungen mit den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.080", 
   "children": [], 
   "end": "2639.160", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ohne Not abgebrochen worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.160", 
   "children": [], 
   "end": "2640.840", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde in Aussicht gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.840", 
   "children": [], 
   "end": "2644.560", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie im Dezember abgeschlossen werden mit einem Vertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.560", 
   "children": [], 
   "end": "2646.440", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann bei weitem nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.440", 
   "children": [], 
   "end": "2649.640", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann dazu ein Termin vereinbart wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.640", 
   "children": [], 
   "end": "2651.560", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe davon noch nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.560", 
   "children": [], 
   "end": "2652.920", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu h\u00e4tte ich gerne eine Antwort gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.920", 
   "children": [], 
   "end": "2656.080", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur Erwiderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.080", 
   "children": [], 
   "end": "2658.160", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte das sehr gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.160", 
   "children": [], 
   "end": "2662.000", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Esken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.000", 
   "children": [], 
   "end": "2665.640", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren ja in der letzten Legislatur dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.640", 
   "children": [], 
   "end": "2667.080", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war Haushaltsberichterstatter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.080", 
   "children": [], 
   "end": "2670.560", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 5\u00a0Milliarden Euro k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich erst in einen Haushalt einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.560", 
   "children": [], 
   "end": "2672.200", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es etatreif ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.200", 
   "children": [], 
   "end": "2673.640", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sache hat die Etatreife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.640", 
   "children": [], 
   "end": "2674.320", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.320", 
   "children": [], 
   "end": "2675.600", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.600", 
   "children": [], 
   "end": "2677.440", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher war es auch noch nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.440", 
   "children": [], 
   "end": "2678.920", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese 5\u00a0Milliarden Euro einzustellen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.920", 
   "children": [], 
   "end": "2679.840", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu Ihrer ersten Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.840", 
   "children": [], 
   "end": "2682.520", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich die 5\u00a0Milliarden Euro befinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.520", 
   "children": [], 
   "end": "2684.080", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Frage war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.080", 
   "children": [], 
   "end": "2685.920", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie weit sind die Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.920", 
   "children": [], 
   "end": "2687.320", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiten sehr gut voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.320", 
   "children": [], 
   "end": "2687.680", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.680", 
   "children": [], 
   "end": "2691.440", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt eine Arbeitsgruppe unter Federf\u00fchrung des BMBF und der KMK. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.440", 
   "children": [], 
   "end": "2693.480", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt verschiedene Textvorlagen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.480", 
   "children": [], 
   "end": "2695.600", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran wird gearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.600", 
   "children": [], 
   "end": "2699.600", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nat\u00fcrlich noch keine abschlie\u00dfende Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.600", 
   "children": [], 
   "end": "2700.200", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.200", 
   "children": [], 
   "end": "2701.480", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gar kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.480", 
   "children": [], 
   "end": "2704.640", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja nur eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.640", 
   "children": [], 
   "end": "2706.640", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.640", 
   "children": [], 
   "end": "2709.680", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das Ganze ausgestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.680", 
   "children": [], 
   "end": "2712.280", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ich habe am Ende meiner Rede sehr deutlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.280", 
   "children": [], 
   "end": "2714.280", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Bund 5\u00a0Milliarden Euro gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.280", 
   "children": [], 
   "end": "2717.280", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wollen wir Mitsprache bei der inhaltlichen Frage haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.280", 
   "children": [], 
   "end": "2718.920", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Geld ausgegeben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.920", 
   "children": [], 
   "end": "2721.840", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne eine solche Mitsprache kann es diese Mittel nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.840", 
   "children": [], 
   "end": "2729.520", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Oliver Kaczmarek f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.520", 
   "children": [], 
   "end": "2731.160", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.160", 
   "children": [], 
   "end": "2734.720", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.720", 
   "children": [], 
   "end": "2740.840", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.840", 
   "children": [], 
   "end": "2741.600", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.600", 
   "children": [], 
   "end": "2745.720", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einer so fr\u00fchen Phase der Wahlperiode die Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.720", 
   "children": [], 
   "end": "2747.200", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber dieses wichtige Thema zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.200", 
   "children": [], 
   "end": "2749.280", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten wir an der Stelle versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.280", 
   "children": [], 
   "end": "2753.880", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Alltagserfahrungen der Menschen im Bildungssystem mit einflie\u00dfen zu lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.880", 
   "children": [], 
   "end": "2756.000", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie sprechen eindeutig daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.000", 
   "children": [], 
   "end": "2758.240", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.240", 
   "children": [], 
   "end": "2759.320", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zwei Beispiele nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.320", 
   "children": [], 
   "end": "2759.920", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.920", 
   "children": [], 
   "end": "2761.080", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.080", 
   "children": [], 
   "end": "2763.880", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit mehr Kooperation die Situation zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.880", 
   "children": [], 
   "end": "2765.320", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Ausbau der Ganztagsschulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.320", 
   "children": [], 
   "end": "2769.680", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute besuchen 40\u00a0Prozent aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Ganztagsschulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.680", 
   "children": [], 
   "end": "2774.800", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Ausbaudynamik im Zusammenhang mit dem Investitionsprogramm \u201eZukunft Bildung und Betreuung\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.800", 
   "children": [], 
   "end": "2775.760", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.760", 
   "children": [], 
   "end": "2778.000", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals von Gerhard Schr\u00f6der und Rot-Gr\u00fcn auf den Weg gebracht\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.000", 
   "children": [], 
   "end": "2779.520", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ja schon hingewiesen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.520", 
   "children": [], 
   "end": "2780.560", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.560", 
   "children": [], 
   "end": "2785.000", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zwar schon viel geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.000", 
   "children": [], 
   "end": "2786.320", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Bedarf ist viel h\u00f6her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.320", 
   "children": [], 
   "end": "2790.240", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als drei Viertel der Eltern w\u00fcnschen einen Ganztagsplatz f\u00fcr ihre Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.240", 
   "children": [], 
   "end": "2791.880", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.880", 
   "children": [], 
   "end": "2793.320", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vielleicht sogar besser ist als der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.320", 
   "children": [], 
   "end": "2794.680", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir jetzt anbieten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.680", 
   "children": [], 
   "end": "2796.520", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern gibt es hier einen Bedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.520", 
   "children": [], 
   "end": "2798.520", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bertelsmann-Stiftung rechnet uns vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.520", 
   "children": [], 
   "end": "2807.520", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei einer Verdoppelung der Pl\u00e4tze bauliche Investitionen in H\u00f6he von etwa 15\u00a0Milliarden Euro notwendig sind und j\u00e4hrlich 2,8\u00a0Milliarden Euro Personalkosten zus\u00e4tzlich anfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.520", 
   "children": [], 
   "end": "2809.120", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn es etwas weniger sein sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.120", 
   "children": [], 
   "end": "2813.600", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man doch nach einem Blick in die L\u00e4nderhaushalte zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.600", 
   "children": [], 
   "end": "2816.600", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder es nicht ohne die Unterst\u00fctzung des Bundes schaffen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.600", 
   "children": [], 
   "end": "2820.360", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen an der Stelle offen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.360", 
   "children": [], 
   "end": "2821.120", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.120", 
   "children": [], 
   "end": "2822.520", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.520", 
   "children": [], 
   "end": "2825.240", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Ganztagsschulplatz wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.240", 
   "children": [], 
   "end": "2826.520", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einen bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.520", 
   "children": [], 
   "end": "2829.240", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.240", 
   "children": [], 
   "end": "2829.840", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das nicht will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.840", 
   "children": [], 
   "end": "2832.000", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss auch das ehrlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.000", 
   "children": [], 
   "end": "2835.040", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.040", 
   "children": [], 
   "end": "2839.560", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon einiges zum Stichwort \u201eDigitale Bildung\u201c gesagt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.560", 
   "children": [], 
   "end": "2842.520", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schulen wollen sich da auf den Weg machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.520", 
   "children": [], 
   "end": "2844.440", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war eine gute Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.440", 
   "children": [], 
   "end": "2844.960", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.960", 
   "children": [], 
   "end": "2847.240", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen f\u00fcr eine Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.240", 
   "children": [], 
   "end": "2848.640", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genannt Digitalpakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.640", 
   "children": [], 
   "end": "2849.240", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld in die Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.240", 
   "children": [], 
   "end": "2850.800", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie umzusetzen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.800", 
   "children": [], 
   "end": "2853.200", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Wahlkreis wird jetzt in den Schulen die Frage gestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.200", 
   "children": [], 
   "end": "2854.880", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht oft in der Zeitung\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.880", 
   "children": [], 
   "end": "2856.080", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann kommt denn das Geld vom Bund? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.080", 
   "children": [], 
   "end": "2858.840", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kollegin Frau Esken hat vorhin schon darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.840", 
   "children": [], 
   "end": "2861.520", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberhaupt keine haushalterische Vorsorge daf\u00fcr gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.520", 
   "children": [], 
   "end": "2862.600", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kaufmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.600", 
   "children": [], 
   "end": "2864.320", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade in Ihrer Rede gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.320", 
   "children": [], 
   "end": "2866.200", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Digitalpakt auflegen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.200", 
   "children": [], 
   "end": "2866.800", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.800", 
   "children": [], 
   "end": "2869.040", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie denn eigentlich ohne Mehrheit hier im Parlament? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.040", 
   "children": [], 
   "end": "2870.360", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Ihnen schwerfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.360", 
   "children": [], 
   "end": "2874.160", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind Sie da auf die Kooperation der Fraktionen angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.160", 
   "children": [], 
   "end": "2878.600", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie m\u00fcssen eine Mehrheit f\u00fcr haushalterische Entscheidungen finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.600", 
   "children": [], 
   "end": "2880.160", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.160", 
   "children": [], 
   "end": "2880.600", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.600", 
   "children": [], 
   "end": "2882.560", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keine haushalterische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.560", 
   "children": [], 
   "end": "2885.640", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine finanzielle Vorsorge getroffen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.640", 
   "children": [], 
   "end": "2887.120", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.120", 
   "children": [], 
   "end": "2890.240", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was FDP und Gr\u00fcne im Sondierungspapier festgehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.240", 
   "children": [], 
   "end": "2890.880", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.880", 
   "children": [], 
   "end": "2891.600", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.600", 
   "children": [], 
   "end": "2892.520", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man das machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.520", 
   "children": [], 
   "end": "2895.560", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verfassungsrechtlichen Grundlagen daf\u00fcr schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.560", 
   "children": [], 
   "end": "2895.720", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.720", 
   "children": [], 
   "end": "2903.080", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es jemals zu so einer Jamaika-Vorlage f\u00fcr eine Grundgesetz\u00e4nderung gekommen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.080", 
   "children": [], 
   "end": "2908.520", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieser Konflikt aufgel\u00f6st worden w\u00e4re oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.520", 
   "children": [], 
   "end": "2910.360", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.360", 
   "children": [], 
   "end": "2914.560", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die besten digitalen Schulen in Deutschland haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.560", 
   "children": [], 
   "end": "2916.160", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir die Zusammenarbeit von Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.160", 
   "children": [], 
   "end": "2917.480", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern und Kommunen erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.480", 
   "children": [], 
   "end": "2919.760", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das auch gelingt und damit das Geld dahinkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.760", 
   "children": [], 
   "end": "2920.920", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es ben\u00f6tigt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.920", 
   "children": [], 
   "end": "2922.000", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.000", 
   "children": [], 
   "end": "2924.360", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte hat eins gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.360", 
   "children": [], 
   "end": "2932.040", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im Haus nach den Jamaika-Verhandlungen im Vergleich zu den letzten vier Jahren eine neue Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.040", 
   "children": [], 
   "end": "2936.080", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Koalition; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.080", 
   "children": [], 
   "end": "2937.960", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Fraktion ist frei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.960", 
   "children": [], 
   "end": "2941.520", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht leitet uns der Spruch aus dem Buch Jeremia: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.520", 
   "children": [], 
   "end": "2942.840", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSuchet der Stadt Bestes\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.840", 
   "children": [], 
   "end": "2944.320", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ihn etwas um\u00e4ndern in: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.320", 
   "children": [], 
   "end": "2947.320", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Suchet das Beste f\u00fcr die Bildungspolitik in diesem Land.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.320", 
   "children": [], 
   "end": "2948.360", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht f\u00fchrt die neue Situation dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.360", 
   "children": [], 
   "end": "2949.880", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns etwas freier bewegen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.880", 
   "children": [], 
   "end": "2952.960", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Klammerbemerkungen im Sondierungspapier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.960", 
   "children": [], 
   "end": "2957.240", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antr\u00e4ge der Linken und die Debattenbeitr\u00e4ge der SPD haben deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.240", 
   "children": [], 
   "end": "2959.120", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier im Haus eine Mehrheit daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.120", 
   "children": [], 
   "end": "2960.960", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung aufzufordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.960", 
   "children": [], 
   "end": "2965.320", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Gesetzesvorlage zu erarbeiten und mit den L\u00e4ndern in Verhandlungen einzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.320", 
   "children": [], 
   "end": "2968.080", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das im Hauptausschuss diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.080", 
   "children": [], 
   "end": "2971.360", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD wird dazu sicherlich einen geeigneten Vorschlag machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.360", 
   "children": [], 
   "end": "2973.280", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns dann gemeinsam ausloten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.280", 
   "children": [], 
   "end": "2976.120", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir daf\u00fcr nicht eine Mehrheit zustande bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.120", 
   "children": [], 
   "end": "2978.280", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnte die Bundesregierung aufgefordert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.280", 
   "children": [], 
   "end": "2979.920", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne dieser Mehrheit des Hauses zu handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.920", 
   "children": [], 
   "end": "2984.760", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir tats\u00e4chlich etwas ver\u00e4ndern wollen und auch den Mut dazu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.760", 
   "children": [], 
   "end": "2986.480", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir das in dieser Situation tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.480", 
   "children": [], 
   "end": "2995.320", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.320", 
   "children": [], 
   "end": "2996.720", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.720", 
   "children": [], 
   "end": "3003.400", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/13 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.400", 
   "children": [], 
   "end": "3005.440", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.440", 
   "children": [], 
   "end": "3007.960", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann stimmen wir dar\u00fcber ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.960", 
   "children": [], 
   "end": "3013.840", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr die \u00dcberweisung an den Hauptausschuss?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.840", 
   "children": [], 
   "end": "3017.360", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.360", 
   "children": [], 
   "end": "3020.160", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.160", 
   "children": [], 
   "end": "3023.360", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die \u00dcberweisung mit den Stimmen der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.360", 
   "children": [], 
   "end": "3023.920", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.920", 
   "children": [], 
   "end": "3024.880", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.880", 
   "children": [], 
   "end": "3028.320", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der AfD-Fraktion beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.320", 
   "children": [], 
   "end": "3028.560", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.560", 
   "children": [], 
   "end": "3029.960", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.960", 
   "children": [], 
   "end": "3032.160", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Dienstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.160", 
   "children": [], 
   "end": "3032.960", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 12.\u00a0Dezember 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.960", 
   "children": [], 
   "end": "3033.200", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.200", 
   "children": [], 
   "end": "3035.240", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beginn der Sitzung wird noch bestimmt und Ihnen rechtzeitig bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.240", 
   "children": [], 
   "end": "3037.960", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}