{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist es so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit all diesen Vorlagen und vorbereitenden Beschl\u00fcssen zeigen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die wichtigste deutsche Institution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz der Debatten \u00fcber eine Regierungsbildung handlungsf\u00e4hig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber viel Einfluss in der Welt verf\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.520", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als uns Deutschen manchmal bewusst ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber damit verbindet sich auch die Erwartung sehr vieler anderer Nationen gegen\u00fcber uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Deutsche diesen Einfluss nutzen f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die wirklich Schwachen auf der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortungsbereitschaft ist wohl der Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "90.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den man all diese Erwartungen anderer V\u00f6lker dieser Erde weit \u00fcber Europa hinaus mit Blick auf uns Deutsche zusammenfassen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem blicken diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nach den Irritationen in der Welt gerade jetzt auf Deutschland als Repr\u00e4sentant einer freien und liberalen Weltordnung verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens leider auch die Gegner einer freien und liberalen Weltordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei all der Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt Wege zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gegner dieser freien und liberalen Weltordnung nicht versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns Deutsche und unser Handeln im eigenen Land als scheinbaren Beleg daf\u00fcr zu missbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass westliche Demokratien am Ende eben nicht ausreichend handlungsf\u00e4hig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "142.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.520", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen wir mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir gerade in der internationalen Politik vorbereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein deutliches Signal daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die wichtigste Institution einer westlichen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deutsche Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handlungsf\u00e4hig und handlungsbereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was immer wir also in den n\u00e4chsten Wochen auch tun werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen auf keinen Fall Belege f\u00fcr diejenigen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.240", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich \u00fcber die Schw\u00e4chung einer liberalen und freiheitlichen Weltordnung freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das vielleicht in Zukunft in diesem Haus immer wieder eine Rolle spielen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich auch gerne das Gel\u00f6bnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei mir war es ein Eid\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vorhin hier zitiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind es den Menschen in unserem Land schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen klar zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Recht und die Freiheit des deutschen Volkes eben nicht mehr nur an den Grenzen unseres Landes gesichert werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr das eigene Recht und die eigene Freiheit eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf das Recht und die Freiheit anderer auf der Welt nicht ignorieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allemal dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich um die Vereinten Nationen handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Recht und diese Freiheit garantieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden schnell und bitter erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie verletzlich die Freiheit und das Recht in unserem Land sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns die Freiheit und das Recht in anderen L\u00e4ndern gleichg\u00fcltig w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verletzlichkeit haben wir ja leider vor fast genau einem Jahr auf dem Weihnachtsmarkt am Breitscheidplatz erleben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Istanbul und weiteren Metropolen hat der IS-Terror damals auch uns mit einem Anschlag getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade das Leben in einer westlichen freien Demokratie verunsichern sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Terrororganisation IS hat aber vor allem \u00fcber die Menschen in Syrien und im Irak unglaubliches Grauen und Leid gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor allem unter der IS-Schreckensherrschaft gelitten haben und \u00fcbrigens immer noch leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.960", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch m\u00fcssen wir sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "297.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bek\u00e4mpfung des IS sind wir in den letzten vier Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.040", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit 2015 auch mit deutscher milit\u00e4rischer Beteiligung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitergekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "310.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir im April dieses Jahres w\u00e4hrend meiner Reise in den Irak ein eigenes Bild machen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.800", 
   "children": [], 
   "end": "316.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl von den grauenhaften Auswirkungen der IS-Herrschaft als auch davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.400", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was beim Wiederaufbau notwendig sein wird und was uns dort gelingen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "324.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der IS besiegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.920", 
   "children": [], 
   "end": "327.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.200", 
   "children": [], 
   "end": "332.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den IS zu besiegen und die Menschen in der Hoffnungslosigkeit zu belassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.200", 
   "children": [], 
   "end": "334.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.080", 
   "children": [], 
   "end": "340.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er oder andere Terrororganisationen neu entstehen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute bin ich fassungslos angesichts der Grausamkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.800", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Menschen dort ausgesetzt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht am entsetzlichsten ist der gezielte Missbrauch unschuldiger Zivilisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.760", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "355.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als menschliche Schutzschilde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.920", 
   "children": [], 
   "end": "357.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wo der IS einmal war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.200", 
   "children": [], 
   "end": "359.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da besteht die Bedrohung weiter fort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.040", 
   "children": [], 
   "end": "360.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn seine K\u00e4mpfer vertrieben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.600", 
   "children": [], 
   "end": "366.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minen und Sprengfallen bedrohen das Leben der Bewohner der befreiten D\u00f6rfer und St\u00e4dte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.600", 
   "children": [], 
   "end": "369.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich mit gro\u00dfer \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.440", 
   "children": [], 
   "end": "376.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen bei der Bek\u00e4mpfung des IS und bei der \u00dcberwindung seiner furchtbaren Hinterlassenschaften nicht nachlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.240", 
   "children": [], 
   "end": "377.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gute ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.720", 
   "children": [], 
   "end": "379.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen heute feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.600", 
   "children": [], 
   "end": "383.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die internationale Anti-IS-Koalition gro\u00dfe Fortschritte erreicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.040", 
   "children": [], 
   "end": "384.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind bei weitem noch nicht ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.840", 
   "children": [], 
   "end": "386.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.440", 
   "children": [], 
   "end": "394.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Stopp einer Beteiligung an dieser Anti-IS-Koalition w\u00fcrde das Erreichte infrage stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.920", 
   "children": [], 
   "end": "404.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition besteht mittlerweile aus fast 70\u00a0Staaten und 4 internationalen Organisationen und k\u00e4mpft gemeinsam mit ihren regionalen und lokalen Partnern vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.240", 
   "children": [], 
   "end": "405.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.680", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch diese gemeinsame Anstrengung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "412.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der IS das von ihm kontrollierte Gebiet im Irak und in Syrien weitgehend verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.720", 
   "children": [], 
   "end": "413.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.240", 
   "children": [], 
   "end": "416.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor einem Jahr stand der heutige Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.440", 
   "children": [], 
   "end": "417.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals als Au\u00dfenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.800", 
   "children": [], 
   "end": "423.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier und beschrieb bei der Debatte um ebendieses Mandat die Tr\u00fcmmerw\u00fcste von Aleppo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.520", 
   "children": [], 
   "end": "426.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die traumatisierten Menschen von Mosul. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.760", 
   "children": [], 
   "end": "428.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Worte waren damals:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.520", 
   "children": [], 
   "end": "432.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Wahnsinn kann und darf nicht weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.080", 
   "children": [], 
   "end": "433.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss ein Ende haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.920", 
   "children": [], 
   "end": "434.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.920", 
   "children": [], 
   "end": "435.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Jahr sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.600", 
   "children": [], 
   "end": "437.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS aus Mosul vertrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.680", 
   "children": [], 
   "end": "440.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass an so vielen anderen Stellen der IS besiegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.920", 
   "children": [], 
   "end": "442.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.120", 
   "children": [], 
   "end": "445.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das gemeinsame internationale Engagement, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.440", 
   "children": [], 
   "end": "447.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir Deutsche einen Anteil haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.920", 
   "children": [], 
   "end": "451.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwar nicht zu 100\u00a0Prozent erfolgreich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.240", 
   "children": [], 
   "end": "455.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich auch in anderen Teilen der Welt nicht ausreichend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.000", 
   "children": [], 
   "end": "458.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass wir auf dem richtigen Weg sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.040", 
   "children": [], 
   "end": "459.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt aber vor allen Dingen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.800", 
   "children": [], 
   "end": "463.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf der richtigen Seite stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.080", 
   "children": [], 
   "end": "466.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Seite von Freiheit und Recht und Menschenrechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.960", 
   "children": [], 
   "end": "468.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.280", 
   "children": [], 
   "end": "472.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns Deutsche auszeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.760", 
   "children": [], 
   "end": "475.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo st\u00e4nde dieses Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.200", 
   "children": [], 
   "end": "482.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich angesichts der Schrecken des Zweiten Weltkrieges nicht andere bereitgefunden h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.920", 
   "children": [], 
   "end": "489.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Freiheit Europas auch ihre S\u00f6hne und T\u00f6chter in einen gef\u00e4hrlichen Krieg zu schicken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.600", 
   "children": [], 
   "end": "491.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo st\u00e4nden wir heute? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.280", 
   "children": [], 
   "end": "499.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten kein freies Parlament ohne den Mut unserer heutigen Partner und der damaligen Gegner Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.560", 
   "children": [], 
   "end": "506.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.480", 
   "children": [], 
   "end": "510.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Profiteure des Mutes anderer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.240", 
   "children": [], 
   "end": "515.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sollten heute nicht den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.080", 
   "children": [], 
   "end": "516.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten weniger Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.800", 
   "children": [], 
   "end": "524.440", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Verantwortungsbereitschaft und uns sei die Unterdr\u00fcckung der Menschen in anderen Teilen der Welt egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.440", 
   "children": [], 
   "end": "526.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals war es anderen nicht egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.520", 
   "children": [], 
   "end": "528.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welcher Herrschaft Europa zu leiden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.760", 
   "children": [], 
   "end": "531.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und heute darf es uns nicht egal sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.400", 
   "children": [], 
   "end": "534.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie andere Menschen auf der Welt zu leben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.520", 
   "children": [], 
   "end": "545.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schulden wir den vielen unschuldigen Opfern des IS in der Region genauso wie wir es uns selber schulden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.880", 
   "children": [], 
   "end": "546.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.320", 
   "children": [], 
   "end": "547.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unbequem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.560", 
   "children": [], 
   "end": "548.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.320", 
   "children": [], 
   "end": "551.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch keine Antwort auf die Fehler der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.440", 
   "children": [], 
   "end": "553.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch gemacht worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.280", 
   "children": [], 
   "end": "556.280", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist eine Antwort auf die Herausforderungen der Zukunft f\u00fcr uns und f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.280", 
   "children": [], 
   "end": "559.720", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute von Krieg und Terror betroffen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.720", 
   "children": [], 
   "end": "565.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Deutsche beteiligen uns wie bisher nicht an den Luftschl\u00e4gen der Anti-IS-Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.120", 
   "children": [], 
   "end": "568.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Antrag zur Verl\u00e4ngerung des Mandats weiter sichergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.640", 
   "children": [], 
   "end": "570.160", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir leisten unseren Anteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.160", 
   "children": [], 
   "end": "571.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir Aufkl\u00e4rung betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.920", 
   "children": [], 
   "end": "575.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luftbetankung beisteuern und uns mit AWACS beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.200", 
   "children": [], 
   "end": "579.120", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beschriebenen Fortschritte in der milit\u00e4rischen Auseinandersetzung sind nicht das Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.120", 
   "children": [], 
   "end": "581.440", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Startpunkt unserer Bem\u00fchungen f\u00fcr die Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.440", 
   "children": [], 
   "end": "581.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.840", 
   "children": [], 
   "end": "582.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.600", 
   "children": [], 
   "end": "584.440", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eins\u00e4tze dauern l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.440", 
   "children": [], 
   "end": "585.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie dauern doch nicht deshalb l\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.240", 
   "children": [], 
   "end": "589.960", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sozusagen aus geostrategischen Interessen diese Eins\u00e4tze verl\u00e4ngern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.960", 
   "children": [], 
   "end": "594.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil die Welt \u00fcberall mehr vom Terror als vom Frieden beherrscht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.600", 
   "children": [], 
   "end": "597.400", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern d\u00fcrfen wir nicht nachlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.400", 
   "children": [], 
   "end": "598.040", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.040", 
   "children": [], 
   "end": "599.800", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.800", 
   "children": [], 
   "end": "600.440", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.440", 
   "children": [], 
   "end": "605.080", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir engagieren uns genauso substanziell mit zivilen Instrumenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.080", 
   "children": [], 
   "end": "609.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt ist Deutschland einer der gr\u00f6\u00dften internationalen Geber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.160", 
   "children": [], 
   "end": "615.680", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak seit 2014 mit \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro Hilfe in Form von humanit\u00e4rer Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.680", 
   "children": [], 
   "end": "618.440", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilisierungsma\u00dfnahmen und Entwicklungszusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.440", 
   "children": [], 
   "end": "624.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt konnten wir 150\u00a0Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und zur Stabilisierung in Mosul bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.400", 
   "children": [], 
   "end": "629.040", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 250\u00a0Millionen Euro unterst\u00fctzt die Bundesregierung den Wiederaufbau von Mosul. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.040", 
   "children": [], 
   "end": "635.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die R\u00e4umung von Sprengfallen im syrischen Rakka haben wir vor kurzem 10\u00a0Millionen Euro bereitgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.600", 
   "children": [], 
   "end": "636.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.320", 
   "children": [], 
   "end": "639.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht bei weitem nicht nur um Milit\u00e4reins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.000", 
   "children": [], 
   "end": "640.520", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.520", 
   "children": [], 
   "end": "641.160", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.160", 
   "children": [], 
   "end": "644.200", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im zivilen Bereich schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.200", 
   "children": [], 
   "end": "658.480", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "milit\u00e4risch auf Dauer abgesichert sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.480", 
   "children": [], 
   "end": "660.560", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich um Ihre Zustimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.560", 
   "children": [], 
   "end": "661.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.120", 
   "children": [], 
   "end": "662.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Bundesministerin der Verteidigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.680", 
   "children": [], 
   "end": "665.560", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.560", 
   "children": [], 
   "end": "670.600", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.600", 
   "children": [], 
   "end": "673.000", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.000", 
   "children": [], 
   "end": "681.000", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor gut zwei Jahren hat der Bundestag die Teilnahme der Bundeswehr am Kampf gegen den Terror des IS beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.000", 
   "children": [], 
   "end": "687.520", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren damals die grausamen Bilder der Anschl\u00e4ge von Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.520", 
   "children": [], 
   "end": "690.200", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns vor Augen gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.200", 
   "children": [], 
   "end": "699.280", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unmittelbar auch wir hier im Herzen Europas von dem W\u00fcten des IS im Nahen und Mittleren Osten betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.280", 
   "children": [], 
   "end": "705.360", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dieser Situation heraus ist dieser Einsatz Counter Daesh entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.360", 
   "children": [], 
   "end": "709.440", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere franz\u00f6sischen Freunde zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.440", 
   "children": [], 
   "end": "710.080", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.080", 
   "children": [], 
   "end": "712.760", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in unserem ureigenen Interesse ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.760", 
   "children": [], 
   "end": "715.120", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Terror genau dort zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.120", 
   "children": [], 
   "end": "721.320", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er sein Zentrum hat und von wo er seine Anschl\u00e4ge orchestriert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.320", 
   "children": [], 
   "end": "725.160", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind weitere Anschl\u00e4ge gefolgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.160", 
   "children": [], 
   "end": "727.080", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "New York, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.080", 
   "children": [], 
   "end": "727.880", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "London, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.880", 
   "children": [], 
   "end": "729.400", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kabul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.400", 
   "children": [], 
   "end": "732.320", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barcelona und vor einem Jahr auch hier in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.320", 
   "children": [], 
   "end": "733.680", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.680", 
   "children": [], 
   "end": "735.040", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erinnern uns daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.040", 
   "children": [], 
   "end": "737.960", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Frage geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.960", 
   "children": [], 
   "end": "744.440", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir weitermachen mit unserem Engagement in der breiten Koalition gegen den Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.440", 
   "children": [], 
   "end": "745.880", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich daraus entwickelt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.880", 
   "children": [], 
   "end": "749.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Koalition von europ\u00e4ischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.080", 
   "children": [], 
   "end": "750.720", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "transatlantischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.720", 
   "children": [], 
   "end": "752.520", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arabischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.520", 
   "children": [], 
   "end": "754.640", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "asiatischen Staaten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.640", 
   "children": [], 
   "end": "756.840", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die NATO ist Teil der Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.840", 
   "children": [], 
   "end": "758.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.760", 
   "children": [], 
   "end": "760.920", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.920", 
   "children": [], 
   "end": "768.560", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben uns aus guten Gr\u00fcnden im Kampf gegen den Terror verb\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.560", 
   "children": [], 
   "end": "770.000", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Kampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.000", 
   "children": [], 
   "end": "771.120", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der umfassend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.120", 
   "children": [], 
   "end": "773.120", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er findet zu Lande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.120", 
   "children": [], 
   "end": "774.800", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch zur See statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.800", 
   "children": [], 
   "end": "779.240", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich in der allerersten Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.240", 
   "children": [], 
   "end": "783.840", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD hier im Bundestag zu einer Sachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.840", 
   "children": [], 
   "end": "784.720", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.720", 
   "children": [], 
   "end": "785.360", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.360", 
   "children": [], 
   "end": "786.440", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.440", 
   "children": [], 
   "end": "788.960", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.960", 
   "children": [], 
   "end": "797.240", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Marine in den vergangenen zwei Jahren \u00fcber 21\u00a0000\u00a0Menschen das Leben gerettet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.240", 
   "children": [], 
   "end": "798.520", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verunglimpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.520", 
   "children": [], 
   "end": "800.280", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.280", 
   "children": [], 
   "end": "805.920", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellt sich damit gegen ewiges internationales Seerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.920", 
   "children": [], 
   "end": "806.960", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.960", 
   "children": [], 
   "end": "808.200", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie jetzt schreien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.200", 
   "children": [], 
   "end": "813.440", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Ihre Argumente auch nicht besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.440", 
   "children": [], 
   "end": "814.080", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.080", 
   "children": [], 
   "end": "817.320", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf dem Boden des Rechtes Verpflichtungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.320", 
   "children": [], 
   "end": "820.800", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten dieses ewige internationale Seerecht ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.800", 
   "children": [], 
   "end": "823.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso versuchen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.000", 
   "children": [], 
   "end": "826.200", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen f\u00fcr die verzweifelten Menschen zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.200", 
   "children": [], 
   "end": "829.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Schleppern und Schleusern in die H\u00e4nde gefallen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.400", 
   "children": [], 
   "end": "833.600", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso beteiligen wir uns an der Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.600", 
   "children": [], 
   "end": "837.120", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir mit Mut und mit Nachhaltigkeit sowie bei den Eins\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.120", 
   "children": [], 
   "end": "838.160", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier besprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.160", 
   "children": [], 
   "end": "843.920", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen hat der IS insgesamt 95\u00a0Prozent des Territoriums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.920", 
   "children": [], 
   "end": "846.560", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das er einmal gehalten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.560", 
   "children": [], 
   "end": "848.160", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.160", 
   "children": [], 
   "end": "853.000", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 7\u00a0Millionen Syrier und Iraker wurden aus seiner Herrschaft befreit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.000", 
   "children": [], 
   "end": "858.880", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im Irak konnten \u00fcber 2,3\u00a0Millionen Menschen in die Heimat zur\u00fcckkehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.880", 
   "children": [], 
   "end": "863.040", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Strukturen des IS sind noch lange nicht zerschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.040", 
   "children": [], 
   "end": "864.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist uns gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.400", 
   "children": [], 
   "end": "866.520", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn physisch zu schlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.520", 
   "children": [], 
   "end": "868.440", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das virtuelle Kalifat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.440", 
   "children": [], 
   "end": "870.480", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gift des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.480", 
   "children": [], 
   "end": "872.040", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist noch lange nicht verschwunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.040", 
   "children": [], 
   "end": "877.160", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und damit bleibt der IS auch weiterhin eine unmittelbare und direkte Gefahr f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.160", 
   "children": [], 
   "end": "881.280", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere B\u00fcndnispartner und f\u00fcr die internationale Gemeinschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.280", 
   "children": [], 
   "end": "883.760", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es \u00e4ndern sich jetzt die Gewichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.760", 
   "children": [], 
   "end": "889.240", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mehr und mehr auf Absicherung und Stabilisierung gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.240", 
   "children": [], 
   "end": "893.400", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das umschreibt auch die Aufgaben dieses Mandates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.400", 
   "children": [], 
   "end": "898.480", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass unsere Soldatinnen und Soldaten im Rahmen dieses Mandates leisten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.480", 
   "children": [], 
   "end": "899.600", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufkl\u00e4rung aus der Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.600", 
   "children": [], 
   "end": "901.800", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betankung in der Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.800", 
   "children": [], 
   "end": "905.080", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereitstellung von Personal in den St\u00e4ben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.080", 
   "children": [], 
   "end": "909.760", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luftraum\u00fcberwachung an Bord von AWACS-Flugzeugen der NATO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.760", 
   "children": [], 
   "end": "923.120", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den vergangenen zwei Jahren haben wir mehr als 1\u00a0050\u00a0Tornadoeinsatzfl\u00fcge \u00fcber Syrien und Irak gehabt und \u00fcber 550\u00a0Eins\u00e4tze zur Luftbetankung durchgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.120", 
   "children": [], 
   "end": "924.240", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.240", 
   "children": [], 
   "end": "925.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Graf Lambsdorff\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.760", 
   "children": [], 
   "end": "926.920", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.920", 
   "children": [], 
   "end": "928.760", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Worte aus der FDP zu h\u00f6ren\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.760", 
   "children": [], 
   "end": "932.000", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zehrt an der Substanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.000", 
   "children": [], 
   "end": "933.520", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundeswehr hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.520", 
   "children": [], 
   "end": "935.240", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar keine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.240", 
   "children": [], 
   "end": "936.920", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Wiedervereinigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.920", 
   "children": [], 
   "end": "944.760", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach 25\u00a0Jahren Schrumpfen und Kleinerwerden und K\u00fcrzen der Ressourcen bei der Bundeswehr war es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.760", 
   "children": [], 
   "end": "948.560", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vor zwei Jahren endlich die Trendwenden eingeleitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.560", 
   "children": [], 
   "end": "949.560", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wachsen wieder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.560", 
   "children": [], 
   "end": "950.160", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Material, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.160", 
   "children": [], 
   "end": "950.600", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.600", 
   "children": [], 
   "end": "951.680", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Finanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.680", 
   "children": [], 
   "end": "952.440", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.440", 
   "children": [], 
   "end": "955.920", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP in Zukunft eine Unterst\u00fctzerin der Union sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.920", 
   "children": [], 
   "end": "956.920", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.920", 
   "children": [], 
   "end": "959.840", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr richtig auszur\u00fcsten und auszustatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.840", 
   "children": [], 
   "end": "960.880", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.880", 
   "children": [], 
   "end": "968.840", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns hei\u00dft das aber auch weiterhin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.840", 
   "children": [], 
   "end": "971.120", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange der politische Prozess in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.120", 
   "children": [], 
   "end": "975.080", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor allem die Genfer Gespr\u00e4che unter Leitung der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.080", 
   "children": [], 
   "end": "977.760", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch weit von einer L\u00f6sung entfernt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.760", 
   "children": [], 
   "end": "986.960", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange Pr\u00e4sident Assad mithilfe von Russland und Iran in weiten Teilen des Landes seine diktatorische Macht aus\u00fcben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.960", 
   "children": [], 
   "end": "991.960", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange im Irak die Zentralregierung in Bagdad noch zeigen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.960", 
   "children": [], 
   "end": "995.960", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie eine Zukunft f\u00fcr den Gesamtstaat baut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.960", 
   "children": [], 
   "end": "997.360", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.360", 
   "children": [], 
   "end": "998.560", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.560", 
   "children": [], 
   "end": "999.480", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.480", 
   "children": [], 
   "end": "1001.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurden und andere Bev\u00f6lkerungsgruppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.560", 
   "children": [], 
   "end": "1002.800", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen guten Platz finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.800", 
   "children": [], 
   "end": "1008.400", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und solange der IS-Terror in beiden L\u00e4ndern noch weiterhin operiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.400", 
   "children": [], 
   "end": "1013.120", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird Aufkl\u00e4rung n\u00f6tig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.120", 
   "children": [], 
   "end": "1019.280", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umzug unserer Tornados und Tanker von Incirlik nach al-Azraq in Jordanien hat reibungslos funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.280", 
   "children": [], 
   "end": "1032.000", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte an dieser Stelle unseren jordanischen Freunden ausdr\u00fccklich f\u00fcr die rasche und gute Aufnahme danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.000", 
   "children": [], 
   "end": "1036.480", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welchem Ma\u00df sich die Bundeswehr an diesem Einsatz zuk\u00fcnftig beteiligen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.480", 
   "children": [], 
   "end": "1039.880", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir im Bundestag ausf\u00fchrlich zu beraten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.880", 
   "children": [], 
   "end": "1042.040", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hierf\u00fcr gen\u00fcgend Zeit bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.040", 
   "children": [], 
   "end": "1048.560", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich heute um Zustimmung zu einer unver\u00e4nderten dreimonatigen Verl\u00e4ngerung dieses Mandates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.560", 
   "children": [], 
   "end": "1049.120", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.120", 
   "children": [], 
   "end": "1058.160", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Kleinw\u00e4chter von der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.160", 
   "children": [], 
   "end": "1061.120", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr ihn ist es die erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.120", 
   "children": [], 
   "end": "1069.520", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.520", 
   "children": [], 
   "end": "1071.120", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.120", 
   "children": [], 
   "end": "1076.520", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz markiert nicht nur einen Tiefpunkt der Diplomatie der \u00adMerkel-Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.520", 
   "children": [], 
   "end": "1080.640", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Antrag markiert auch einen Tiefpunkt ihres Verst\u00e4ndnisses dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.640", 
   "children": [], 
   "end": "1082.120", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Recht ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.120", 
   "children": [], 
   "end": "1084.200", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.200", 
   "children": [], 
   "end": "1091.800", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der selbsternannte \u201eIslamische Staat\u201c ist das Gegenteil unserer westlich-demokratischen Werte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.800", 
   "children": [], 
   "end": "1096.400", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verurteilen die Gr\u00e4ueltaten dieses Terrorregimes aufs Sch\u00e4rfste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.400", 
   "children": [], 
   "end": "1103.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ideologie des IS muss bek\u00e4mpft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.440", 
   "children": [], 
   "end": "1108.040", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS \u00fcberh\u00f6ht sunnitische Glaubenstraditionen ins Extreme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.040", 
   "children": [], 
   "end": "1110.840", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er greift auf mittelalterliche Glaubenslehren zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.840", 
   "children": [], 
   "end": "1115.240", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er nimmt den Koran w\u00f6rtlich und erkl\u00e4rt die Scharia zum Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.240", 
   "children": [], 
   "end": "1121.880", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das aber hat gemeinsame Urspr\u00fcnge mit verwandten Glaubensrichtungen und strahlt auch auf sie aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.880", 
   "children": [], 
   "end": "1123.080", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.080", 
   "children": [], 
   "end": "1128.360", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann nicht glaubw\u00fcrdig den IS als Feind erkennen und zugleich pauschal verk\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.360", 
   "children": [], 
   "end": "1130.440", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Islam geh\u00f6re zu Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.440", 
   "children": [], 
   "end": "1138.720", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag reiht sich in eine lange Liste von Beschl\u00fcssen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.720", 
   "children": [], 
   "end": "1143.520", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Merkel-Regierung das Recht bis zur Unkenntlichkeit dehnt und bricht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.520", 
   "children": [], 
   "end": "1146.360", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Euro ignorieren Sie die Maastricht-Vertr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.360", 
   "children": [], 
   "end": "1152.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Massen\u00adimmigration das Dublin-\u00dcbereinkommen sowie das Grundgesetz und beim Einsatz gegen den IS nun das V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.280", 
   "children": [], 
   "end": "1157.080", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier in Deutschland verlieren Menschen ihre Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.080", 
   "children": [], 
   "end": "1160.600", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie gegen einen Halbsatz ihres Arbeitsvertrages versto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.600", 
   "children": [], 
   "end": "1163.880", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie interpretieren gleich internationales Recht um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.880", 
   "children": [], 
   "end": "1166.240", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon abenteuerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.240", 
   "children": [], 
   "end": "1169.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Bundestag laut Antrag der Bundesregierung hier beschlie\u00dfen soll: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.760", 
   "children": [], 
   "end": "1171.920", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollen feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.920", 
   "children": [], 
   "end": "1175.120", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns auf Artikel\u00a051 der UN-Charta berufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.120", 
   "children": [], 
   "end": "1176.360", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.360", 
   "children": [], 
   "end": "1178.800", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Recht auf Selbstverteidigung nur gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.800", 
   "children": [], 
   "end": "1184.640", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis der Sicherheitsrat die zur Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit erforderlichen Ma\u00dfnahmen getroffen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.640", 
   "children": [], 
   "end": "1185.760", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Jahre\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.760", 
   "children": [], 
   "end": "1186.720", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Jahre!\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.720", 
   "children": [], 
   "end": "1193.240", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem ersten Antrag berufen Sie sich immer noch auf diesen Quasi-Notwehr-Artikel f\u00fcr Frankreich und f\u00fcr den Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.240", 
   "children": [], 
   "end": "1198.520", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zudem f\u00fcr den bewaffneten Angriff von Staaten gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.520", 
   "children": [], 
   "end": "1200.440", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht f\u00fcr Terroristen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.440", 
   "children": [], 
   "end": "1203.800", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas k\u00f6nnen wir hier doch nicht feststellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.800", 
   "children": [], 
   "end": "1206.720", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wollen Sie indirekt den IS als Staat anerkennen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.720", 
   "children": [], 
   "end": "1207.600", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.600", 
   "children": [], 
   "end": "1209.560", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen und werden wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.560", 
   "children": [], 
   "end": "1218.800", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie rechtfertigen milit\u00e4rische Gewalt mit der Resolution\u00a02249 des Sicherheitsrates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.800", 
   "children": [], 
   "end": "1224.160", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese enth\u00e4lt aber keine Aufforderung zur milit\u00e4rischen Intervention nach Artikel\u00a042 der UN-Charta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.160", 
   "children": [], 
   "end": "1226.080", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6lkerrechtlich notwendig w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.080", 
   "children": [], 
   "end": "1231.360", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr betont sie politische Prozesse und die Souver\u00e4nit\u00e4t aller Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.360", 
   "children": [], 
   "end": "1235.200", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber verletzen die Souver\u00e4nit\u00e4t Syriens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.200", 
   "children": [], 
   "end": "1239.600", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie dort ohne Einverst\u00e4ndnis der Regierung und ohne UN-Mandat operieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.600", 
   "children": [], 
   "end": "1244.440", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Vorwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.440", 
   "children": [], 
   "end": "1249.640", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Syrien die Angriffe des IS auf den Irak nicht abhalten k\u00f6nne oder wolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.640", 
   "children": [], 
   "end": "1253.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syrien hat den Irak nicht angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.000", 
   "children": [], 
   "end": "1256.240", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal wie sehr Sie seine Regierung verabscheuen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.240", 
   "children": [], 
   "end": "1259.640", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Souver\u00e4nit\u00e4t ist unantastbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.640", 
   "children": [], 
   "end": "1264.680", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen das Einverst\u00e4ndnis der Regierung oder ein UN-Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.680", 
   "children": [], 
   "end": "1269.320", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso konstruiert ist der B\u00fcndnisfall nach Artikel\u00a042 Absatz\u00a07 der EU-Vertr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.320", 
   "children": [], 
   "end": "1273.680", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich hat im Kampf gegen den IS in Syrien den B\u00fcndnisfall ausgerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.680", 
   "children": [], 
   "end": "1276.760", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem es bereits zwei Monate Luftangriffe in Syrien geflogen hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.760", 
   "children": [], 
   "end": "1279.920", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auf Grundlage eines Terroranschlags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.920", 
   "children": [], 
   "end": "1283.320", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ver\u00fcbt von Belgiern und Franzosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.320", 
   "children": [], 
   "end": "1289.440", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein einziges Mal wird der eigentlich einschl\u00e4gige Artikel\u00a0222 AEUV erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.440", 
   "children": [], 
   "end": "1293.600", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der explizit die europ\u00e4ische Hilfe bei Terroranschl\u00e4gen regelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.600", 
   "children": [], 
   "end": "1297.760", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese w\u00fcrde freilich nur in Frankreich und nicht sonst wo auf der Welt zul\u00e4ssig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.760", 
   "children": [], 
   "end": "1306.320", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In was f\u00fcr einem Europa leben wir eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.320", 
   "children": [], 
   "end": "1309.560", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo bewusst falsche Grundlagen verwendet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.560", 
   "children": [], 
   "end": "1310.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.560", 
   "children": [], 
   "end": "1312.040", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man sich gerade einbildet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.040", 
   "children": [], 
   "end": "1314.240", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht das Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.240", 
   "children": [], 
   "end": "1316.080", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich die Menschen in Deutschland w\u00fcnschen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.080", 
   "children": [], 
   "end": "1318.080", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch nicht das Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.080", 
   "children": [], 
   "end": "1323.960", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir Diktaturen und Islamisten in der Welt als positives Gegenbeispiel gegen\u00fcberstellen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.960", 
   "children": [], 
   "end": "1330.000", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion steht f\u00fcr Ehrlichkeit und Redlichkeit in der Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.000", 
   "children": [], 
   "end": "1331.440", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit uns wird nichts zurechtgebogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.440", 
   "children": [], 
   "end": "1337.720", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.720", 
   "children": [], 
   "end": "1339.760", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir danken unseren Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.760", 
   "children": [], 
   "end": "1344.840", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so tapfer unserem Land dienen und die so h\u00e4ufig von den etablierten Parteien vergessen werden\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.840", 
   "children": [], 
   "end": "1349.000", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen haben wir am Volkstrauertag die gelbe Schleife getragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.000", 
   "children": [], 
   "end": "1352.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten verdienen v\u00f6lkerrechtlich einwandfreie Eins\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.360", 
   "children": [], 
   "end": "1353.400", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.400", 
   "children": [], 
   "end": "1354.440", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier vorgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.440", 
   "children": [], 
   "end": "1355.320", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.320", 
   "children": [], 
   "end": "1357.160", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enth\u00e4lt so viele Falschaussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.160", 
   "children": [], 
   "end": "1360.520", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er der \u00dcberweisung in den Hauptausschuss nicht w\u00fcrdig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.520", 
   "children": [], 
   "end": "1363.280", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie zuk\u00fcnftig bitte Politik mit Anstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.280", 
   "children": [], 
   "end": "1363.840", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.840", 
   "children": [], 
   "end": "1380.320", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Michael Link von der FDP-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.320", 
   "children": [], 
   "end": "1385.120", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.120", 
   "children": [], 
   "end": "1388.320", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.320", 
   "children": [], 
   "end": "1402.720", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gern nach der letzten Stellungnahme wieder zur Sache zur\u00fcckkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.720", 
   "children": [], 
   "end": "1409.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von uns haben am Montag letzter Woche nach Paris geblickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.000", 
   "children": [], 
   "end": "1415.920", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in aller Stille der 130\u00a0Todesopfer der schrecklichen Anschlagsserie vom November\u00a02015 gedacht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.920", 
   "children": [], 
   "end": "1417.400", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Jahre ist es her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.400", 
   "children": [], 
   "end": "1419.280", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Anschl\u00e4ge ver\u00fcbt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.280", 
   "children": [], 
   "end": "1422.520", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und noch immer sind wir angesichts dieses Terrors ersch\u00fcttert und fassungslos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.520", 
   "children": [], 
   "end": "1427.960", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch frischer ist unsere Erinnerung an den Anschlag auf den Weihnachtsmarkt an der Berliner Ged\u00e4chtniskirche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.960", 
   "children": [], 
   "end": "1429.840", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur wenige Kilometer von hier entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.840", 
   "children": [], 
   "end": "1432.440", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich in weniger als einem Monat zum ersten Mal j\u00e4hren wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.440", 
   "children": [], 
   "end": "1435.000", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erinnerung daran bleibt wach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.000", 
   "children": [], 
   "end": "1440.080", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gedanken werden am 19.\u00a0Dezember bei den Opfern und deren Angeh\u00f6rigen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.080", 
   "children": [], 
   "end": "1445.040", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Anschl\u00e4ge und unz\u00e4hlige andere in den vergangenen Jahren haben eines gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.040", 
   "children": [], 
   "end": "1445.200", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.200", 
   "children": [], 
   "end": "1446.840", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie grausam und hinterh\u00e4ltig waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.840", 
   "children": [], 
   "end": "1447.720", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.720", 
   "children": [], 
   "end": "1454.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in unmittelbarem Zusammenhang mit den Aktivit\u00e4ten des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.440", 
   "children": [], 
   "end": "1456.040", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich hat deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.040", 
   "children": [], 
   "end": "1457.480", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf will ich ausdr\u00fccklich hinweisen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.480", 
   "children": [], 
   "end": "1458.840", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist noch nicht erw\u00e4hnt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.840", 
   "children": [], 
   "end": "1462.360", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum ersten Mal von Artikel\u00a042 des EU-Vertrages Gebrauch gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.360", 
   "children": [], 
   "end": "1463.080", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein ganz wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.080", 
   "children": [], 
   "end": "1463.920", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zentraler Artikel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.920", 
   "children": [], 
   "end": "1465.040", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir uns gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.040", 
   "children": [], 
   "end": "1467.080", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.080", 
   "children": [], 
   "end": "1470.840", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Angriff auf einen Staat der EU ein Angriff auf alle ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.840", 
   "children": [], 
   "end": "1472.360", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Beistandsverpflichtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.360", 
   "children": [], 
   "end": "1475.720", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich mich auch im Namen meiner Fraktion ganz ausdr\u00fccklich bekennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.720", 
   "children": [], 
   "end": "1476.920", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Artikel\u00a042, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.920", 
   "children": [], 
   "end": "1478.960", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kollegen auch der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.960", 
   "children": [], 
   "end": "1480.720", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine sehr wichtige Rechtsgrundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.720", 
   "children": [], 
   "end": "1483.640", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch wesentlich mehr Rechtsgrundlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.640", 
   "children": [], 
   "end": "1489.920", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen in den Ausschussberatungen gerne \u00fcber Artikel\u00a051 der UN-Charta und die verschiedenen Resolutionen des UN-Sicherheitsrats diskutieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.920", 
   "children": [], 
   "end": "1492.000", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber werden wir zu beraten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.000", 
   "children": [], 
   "end": "1494.040", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.040", 
   "children": [], 
   "end": "1496.760", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens nach den Ereignissen von Paris\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.760", 
   "children": [], 
   "end": "1499.240", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb hatte Frankreich um Hilfe gebeten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.240", 
   "children": [], 
   "end": "1499.880", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.880", 
   "children": [], 
   "end": "1501.080", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.080", 
   "children": [], 
   "end": "1503.680", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn meine Fraktion damals nicht im Bundestag war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.680", 
   "children": [], 
   "end": "1505.320", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fanden und finden es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.320", 
   "children": [], 
   "end": "1507.360", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland seit 2014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.360", 
   "children": [], 
   "end": "1512.560", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 aktiv an der internationalen Allianz zur Bek\u00e4mpfung des IS beteiligt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.560", 
   "children": [], 
   "end": "1519.600", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat k\u00f6nnen wir auf Grundlage des Mandats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.600", 
   "children": [], 
   "end": "1520.880", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es heute zusammengesetzt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.880", 
   "children": [], 
   "end": "1522.920", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind ja verschiedene Elemente dazugekommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.920", 
   "children": [], 
   "end": "1525.040", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige Erfolge vorweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.040", 
   "children": [], 
   "end": "1526.320", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AWACS-Tornados, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.320", 
   "children": [], 
   "end": "1528.360", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seeseitige Aufkl\u00e4rung etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.360", 
   "children": [], 
   "end": "1529.120", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pp. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.120", 
   "children": [], 
   "end": "1530.520", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind erw\u00e4hnt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.520", 
   "children": [], 
   "end": "1533.120", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das hat schon einiges bewirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.120", 
   "children": [], 
   "end": "1534.760", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber machen wir uns nichts vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.760", 
   "children": [], 
   "end": "1537.240", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind noch l\u00e4ngst nicht an dem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.240", 
   "children": [], 
   "end": "1542.400", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem die vom IS auch territorial ausgehende Gefahr gestoppt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.400", 
   "children": [], 
   "end": "1543.800", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb macht es Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.800", 
   "children": [], 
   "end": "1545.680", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber eine Verl\u00e4ngerung dieses Mandats\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.680", 
   "children": [], 
   "end": "1546.560", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur technisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.560", 
   "children": [], 
   "end": "1547.360", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern tats\u00e4chlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.360", 
   "children": [], 
   "end": "1549.040", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein weiteres Jahr nachzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.040", 
   "children": [], 
   "end": "1558.000", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns sehr gerne im Ausschuss bei der Verl\u00e4ngerung des Mandates in der gegenw\u00e4rtigen Form einbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.000", 
   "children": [], 
   "end": "1558.600", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.600", 
   "children": [], 
   "end": "1562.360", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die milit\u00e4rischen Ma\u00dfnahmen in eine politische Gesamtstrategie eingebettet sein m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.360", 
   "children": [], 
   "end": "1571.240", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcbergeordnete Ziel unseres Engagements ist eine umfassende Friedensl\u00f6sung f\u00fcr Syrien und eine dauerhafte politische Stabilisierung der Region."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.240", 
   "children": [], 
   "end": "1574.760", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vielleicht gr\u00f6\u00dfte politische Herausforderung bleibt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.760", 
   "children": [], 
   "end": "1577.760", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen politischen Prozess aufs Gleis zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.760", 
   "children": [], 
   "end": "1583.120", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Grundlage f\u00fcr das Ende des innersyrischen Konflikts legen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.120", 
   "children": [], 
   "end": "1583.520", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.520", 
   "children": [], 
   "end": "1584.920", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.920", 
   "children": [], 
   "end": "1586.360", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es Anlass zur Sorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.360", 
   "children": [], 
   "end": "1588.800", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verzeichnen hier keine Fortschritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.800", 
   "children": [], 
   "end": "1595.960", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar weil sich das syrische Regime einem politischen Ansatz de facto verweigert und weiterhin auf eine milit\u00e4rische L\u00f6sung setzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.960", 
   "children": [], 
   "end": "1601.120", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad war von vornherein nicht an Verhandlungen interessiert und hat jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.120", 
   "children": [], 
   "end": "1602.000", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er Oberwasser hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.000", 
   "children": [], 
   "end": "1604.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dank der Hilfe Russlands und des Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.240", 
   "children": [], 
   "end": "1605.360", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch weniger Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.360", 
   "children": [], 
   "end": "1606.880", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ehrlich darauf einzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.880", 
   "children": [], 
   "end": "1609.200", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier steht deshalb auch Russland in der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.200", 
   "children": [], 
   "end": "1611.200", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Damaskus einzuwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.200", 
   "children": [], 
   "end": "1611.880", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.880", 
   "children": [], 
   "end": "1612.480", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.480", 
   "children": [], 
   "end": "1614.840", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "internationaler Partner auf Augenh\u00f6he sein will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.840", 
   "children": [], 
   "end": "1616.600", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re hier ein gro\u00dfer Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.600", 
   "children": [], 
   "end": "1622.120", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um helfend als Konfliktl\u00f6ser mitzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.120", 
   "children": [], 
   "end": "1623.680", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.680", 
   "children": [], 
   "end": "1624.640", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns allen ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.640", 
   "children": [], 
   "end": "1628.440", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bedrohung durch den Terrorismus nicht allein mit milit\u00e4rischen Mitteln begegnet werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.440", 
   "children": [], 
   "end": "1631.480", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur durch vernetztes Handeln und durch den Einsatz milit\u00e4rischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.480", 
   "children": [], 
   "end": "1632.360", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch politischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.360", 
   "children": [], 
   "end": "1635.480", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entwicklungspolitischer und humanit\u00e4rer Mittel kann das gelingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.480", 
   "children": [], 
   "end": "1638.160", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dazu ist es erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.160", 
   "children": [], 
   "end": "1639.440", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daran denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.440", 
   "children": [], 
   "end": "1645.640", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Soldatinnen und Soldaten in ihrer aktiven T\u00e4tigkeit unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.640", 
   "children": [], 
   "end": "1647.680", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur abstrakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.680", 
   "children": [], 
   "end": "1648.840", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch mit Besuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.840", 
   "children": [], 
   "end": "1650.920", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fanden wir es gut und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.920", 
   "children": [], 
   "end": "1654.400", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verlegung der Bundeswehrkontingente von Incirlik nach Jordanien stattgefunden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.400", 
   "children": [], 
   "end": "1654.960", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.960", 
   "children": [], 
   "end": "1657.720", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Truppenstatut-Abkommen auf den Weg gebracht werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.720", 
   "children": [], 
   "end": "1660.520", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten allerdings von der Bundesregierung ganz unzweideutig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.520", 
   "children": [], 
   "end": "1662.480", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch weiterhin klargestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.480", 
   "children": [], 
   "end": "1671.480", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Versuche und W\u00fcnsche eines Besuchs bei den in Konya stationierten AWACS-Soldaten von der T\u00fcrkei unverz\u00fcglich erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.480", 
   "children": [], 
   "end": "1673.920", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genehmigt und zugelassen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.920", 
   "children": [], 
   "end": "1676.960", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz entscheidender Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.960", 
   "children": [], 
   "end": "1682.120", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir vor einer Verl\u00e4ngerung des Mandates nicht deutlich genug herausstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.120", 
   "children": [], 
   "end": "1683.520", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.520", 
   "children": [], 
   "end": "1685.680", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute hat eine Fraktion versucht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.680", 
   "children": [], 
   "end": "1686.880", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich verweise auf meinen Vorredner\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.880", 
   "children": [], 
   "end": "1690.640", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich als Anwalt der Soldaten aufzuspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.640", 
   "children": [], 
   "end": "1691.920", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.920", 
   "children": [], 
   "end": "1693.480", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.480", 
   "children": [], 
   "end": "1695.400", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war und bleibt eine Parlamentsarmee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.400", 
   "children": [], 
   "end": "1697.200", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die einer Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.200", 
   "children": [], 
   "end": "1700.080", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Armee dieses gesamten Hauses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.080", 
   "children": [], 
   "end": "1705.640", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns bei der Sorgfalt in der Behandlung dieser Mandate nicht \u00fcbertreffen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.640", 
   "children": [], 
   "end": "1709.400", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war in der Vergangenheit so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.400", 
   "children": [], 
   "end": "1710.160", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.160", 
   "children": [], 
   "end": "1719.760", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird auch so bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.760", 
   "children": [], 
   "end": "1721.760", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Ausschussberatung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.760", 
   "children": [], 
   "end": "1723.560", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.560", 
   "children": [], 
   "end": "1730.560", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Abgeordnete Sevim Da\u011fdelen f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.560", 
   "children": [], 
   "end": "1732.760", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.760", 
   "children": [], 
   "end": "1735.240", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.240", 
   "children": [], 
   "end": "1736.720", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung gibt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.720", 
   "children": [], 
   "end": "1742.080", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiter am Krieg gegen den IS in Syrien und auch im Irak beteiligen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.080", 
   "children": [], 
   "end": "1743.600", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wollen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.600", 
   "children": [], 
   "end": "1750.520", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Tornados von Jordanien aus die Luftaufkl\u00e4rung f\u00fcr die Kriegskoalition aus \u00adNATO-Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.520", 
   "children": [], 
   "end": "1753.760", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch aus Golfdiktaturen \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.760", 
   "children": [], 
   "end": "1759.720", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Bundesregierung allerdings wirkt wie aus der Zeit gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.720", 
   "children": [], 
   "end": "1770.480", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Syrien ist vor wenigen Tagen der IS aus der letzten von ihm gehaltenen Stadt von der syrischen Armee mit Unterst\u00fctzung Russlands verdr\u00e4ngt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.480", 
   "children": [], 
   "end": "1785.120", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am gegen\u00fcberliegenden Euphrat-Ufer haben die kurdischen K\u00e4mpfer der YPG gemeinsam mit den US-Amerikanern den IS fast bis an die irakische Grenze gedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.120", 
   "children": [], 
   "end": "1788.360", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So verbleiben dem IS nur noch wenige W\u00fcstengebiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.360", 
   "children": [], 
   "end": "1789.440", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen absehbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.440", 
   "children": [], 
   "end": "1792.600", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie binnen kurzer Zeit fallen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.600", 
   "children": [], 
   "end": "1798.320", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was also will die Bundeswehr von Jordanien aus zur Bek\u00e4mpfung des IS weiter beitragen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.320", 
   "children": [], 
   "end": "1801.880", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antwort sind Sie heute hier schuldig geblieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.880", 
   "children": [], 
   "end": "1803.040", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.040", 
   "children": [], 
   "end": "1813.120", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist der Einsatz der Bundeswehr selbst bisher ein einziges Desaster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.120", 
   "children": [], 
   "end": "1821.240", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem der Despot vom Bosporus uns Mitgliedern des Deutschen Bundestages unser Besuchsrecht verweigerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.240", 
   "children": [], 
   "end": "1825.600", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlegten Sie die deutschen Soldaten in die n\u00e4chste Autokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.600", 
   "children": [], 
   "end": "1826.760", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Jordanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.760", 
   "children": [], 
   "end": "1832.560", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unterwarfen die Soldaten dort dann auch noch der Scharia-Gesetzgebung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.560", 
   "children": [], 
   "end": "1832.880", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.880", 
   "children": [], 
   "end": "1834.960", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Soldaten werden sich bei Ihnen bedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.960", 
   "children": [], 
   "end": "1836.120", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.120", 
   "children": [], 
   "end": "1839.520", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke finden das unverantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.520", 
   "children": [], 
   "end": "1844.160", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.160", 
   "children": [], 
   "end": "1847.480", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie abenteuerlich Ihre Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.480", 
   "children": [], 
   "end": "1849.480", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.480", 
   "children": [], 
   "end": "1852.360", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zudem ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.360", 
   "children": [], 
   "end": "1854.600", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "menschlich wie politisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.600", 
   "children": [], 
   "end": "1863.000", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich in der Bundesregierung noch nicht einmal f\u00fcr die Folgen Ihres eigenen Bundeswehreinsatzes interessieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.000", 
   "children": [], 
   "end": "1865.880", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird an Ihrer Auskunft deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.880", 
   "children": [], 
   "end": "1867.720", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man f\u00fchre in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.720", 
   "children": [], 
   "end": "1868.440", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.440", 
   "children": [], 
   "end": "1871.880", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ekeine Statistiken \u00fcber die Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.880", 
   "children": [], 
   "end": "1879.880", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Art oder Wirksamkeit der im Rahmen der Allianz geflogenen Lufteins\u00e4tze\u201c und deshalb k\u00f6nne man kein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.880", 
   "children": [], 
   "end": "1880.880", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.880", 
   "children": [], 
   "end": "1887.280", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eumfassendes Bild \u00fcber die\u00a0\u2026 Wirksamkeit der Lufteins\u00e4tze\u00a0\u2026 erstellen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.280", 
   "children": [], 
   "end": "1887.640", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.640", 
   "children": [], 
   "end": "1888.960", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.960", 
   "children": [], 
   "end": "1893.640", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein milit\u00e4rischer sowie politischer Offenbarungseid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.640", 
   "children": [], 
   "end": "1897.040", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist eine humanit\u00e4re Bankrotterkl\u00e4rung von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.040", 
   "children": [], 
   "end": "1898.480", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht einmal vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.480", 
   "children": [], 
   "end": "1901.880", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Ahnung davon zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.880", 
   "children": [], 
   "end": "1905.320", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Folgen Ihre Luftschl\u00e4ge f\u00fcr die Zivilisten in Syrien haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.320", 
   "children": [], 
   "end": "1906.120", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.120", 
   "children": [], 
   "end": "1906.760", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.760", 
   "children": [], 
   "end": "1909.160", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen diesen Wahnsinn beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.160", 
   "children": [], 
   "end": "1910.440", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.440", 
   "children": [], 
   "end": "1912.520", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit muss Schluss gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.520", 
   "children": [], 
   "end": "1916.200", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund ist es heuchlerisch von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.200", 
   "children": [], 
   "end": "1918.160", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einerseits die russischen Bomben zu verurteilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.160", 
   "children": [], 
   "end": "1919.120", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das machen wir auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.120", 
   "children": [], 
   "end": "1923.120", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und andererseits vorzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.120", 
   "children": [], 
   "end": "1924.120", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.120", 
   "children": [], 
   "end": "1928.360", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wie viele Zivilisten bei Ihren eigenen Bombardements zu Tode kamen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.360", 
   "children": [], 
   "end": "1931.280", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Heuchelei ist unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.280", 
   "children": [], 
   "end": "1932.600", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.600", 
   "children": [], 
   "end": "1936.960", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geradezu absurd und politisch an Zynismus kaum zu \u00fcberbieten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.960", 
   "children": [], 
   "end": "1947.680", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr in ein Kriegsabenteuer gegen den IS geschickt wird und gleichzeitig hier in Deutschland die Fahnen derjenigen verboten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.680", 
   "children": [], 
   "end": "1952.680", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dem IS seit Jahren mutig entgegenstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.680", 
   "children": [], 
   "end": "1958.880", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist diese Fahne der kurdischen Volksverteidigungseinheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.880", 
   "children": [], 
   "end": "1959.760", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der YPG."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.760", 
   "children": [], 
   "end": "1961.320", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr de Maizi\u00e8re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.320", 
   "children": [], 
   "end": "1961.920", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.920", 
   "children": [], 
   "end": "1963.200", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.200", 
   "children": [], 
   "end": "1964.680", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.680", 
   "children": [], 
   "end": "1970.840", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Jesiden vor den Terrorhorden des IS im Shengal gerettet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.840", 
   "children": [], 
   "end": "1975.160", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Frauenbataillone Kobane verteidigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.160", 
   "children": [], 
   "end": "1977.240", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Hauptstadt des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.240", 
   "children": [], 
   "end": "1978.120", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rakka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.120", 
   "children": [], 
   "end": "1979.080", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befreit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.080", 
   "children": [], 
   "end": "1981.280", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den R\u00fccken fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.280", 
   "children": [], 
   "end": "1986.640", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese mutigen K\u00e4mpferinnen und K\u00e4mpfer haben Ihre Heuchelei und Doppelmoral nicht verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.640", 
   "children": [], 
   "end": "1988.280", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.280", 
   "children": [], 
   "end": "1993.440", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie diesen Bundeswehreinsatz! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.440", 
   "children": [], 
   "end": "1995.400", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie die Bundeswehr nach Hause kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.400", 
   "children": [], 
   "end": "1999.160", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber beenden Sie auch dieses sch\u00e4ndliche Verbot der Fahnen der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.160", 
   "children": [], 
   "end": "2006.560", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich den Terrorbanden des IS auch an der Seite dieser Koalition in den letzten Jahren mutig entgegengestellt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.560", 
   "children": [], 
   "end": "2007.280", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.280", 
   "children": [], 
   "end": "2008.800", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Da\u011fdelen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.800", 
   "children": [], 
   "end": "2020.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben irgendeine Fahne hochgehalten oder ein Bild davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.920", 
   "children": [], 
   "end": "2025.760", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir pr\u00fcfen gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.760", 
   "children": [], 
   "end": "2029.000", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.000", 
   "children": [], 
   "end": "2031.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme darauf m\u00f6glicherweise zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.160", 
   "children": [], 
   "end": "2036.120", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Brugger von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.120", 
   "children": [], 
   "end": "2039.000", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.000", 
   "children": [], 
   "end": "2044.200", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.200", 
   "children": [], 
   "end": "2045.840", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.840", 
   "children": [], 
   "end": "2052.200", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren leiden viele Menschen in Syrien und im Irak unter dem Terrorregime von Daesh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.200", 
   "children": [], 
   "end": "2053.120", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem sogenannten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.120", 
   "children": [], 
   "end": "2055.120", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbsternannten \u201eIslamischen Staat\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.120", 
   "children": [], 
   "end": "2060.600", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso leiden viele Menschen in Syrien nach wie vor unter den Grausamkeiten des Assad-Regimes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.600", 
   "children": [], 
   "end": "2061.680", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.680", 
   "children": [], 
   "end": "2064.920", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daesh konnte im Irak und in Syrien zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.920", 
   "children": [], 
   "end": "2068.240", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt wahrscheinlich nur noch ein Gebiet an der Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.240", 
   "children": [], 
   "end": "2069.160", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der W\u00fcste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.160", 
   "children": [], 
   "end": "2071.240", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie noch die Herrschaft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.240", 
   "children": [], 
   "end": "2072.680", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass St\u00e4dte wie Mosul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.680", 
   "children": [], 
   "end": "2076.760", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rakka und Rawa nicht mehr unter ihrer Herrschaft sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.760", 
   "children": [], 
   "end": "2078.120", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sicherlich gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.120", 
   "children": [], 
   "end": "2080.560", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber muss man sich freuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.560", 
   "children": [], 
   "end": "2082.560", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es muss auch klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.560", 
   "children": [], 
   "end": "2085.680", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man den Terror eben nicht milit\u00e4risch besiegen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.680", 
   "children": [], 
   "end": "2090.640", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur politisch und dass das immer nur der Anfang eines Prozesses sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.640", 
   "children": [], 
   "end": "2091.520", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Giftgasangriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.520", 
   "children": [], 
   "end": "2095.400", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fassbomben auf Marktpl\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.400", 
   "children": [], 
   "end": "2101.280", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unvorstellbare Brutalit\u00e4t gegen die Zivilbev\u00f6lkerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.280", 
   "children": [], 
   "end": "2105.480", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ende der Gewalt in Syrien ist nach wie vor nicht in Sicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.480", 
   "children": [], 
   "end": "2107.400", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.400", 
   "children": [], 
   "end": "2115.000", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach den schrecklichen Anschl\u00e4gen in Paris brachte die Gro\u00dfe Koalition dieses Mandat auf den Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.000", 
   "children": [], 
   "end": "2117.080", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Gr\u00fcne haben es wie alle Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.080", 
   "children": [], 
   "end": "2117.960", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.960", 
   "children": [], 
   "end": "2119.720", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.720", 
   "children": [], 
   "end": "2120.800", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns war auch klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.800", 
   "children": [], 
   "end": "2122.800", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir in jeder Debatte klargemacht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.800", 
   "children": [], 
   "end": "2131.440", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass angesichts der Gr\u00e4ueltaten in Syrien und im Irak und angesichts der Anschl\u00e4ge in Europa Tatenlosigkeit keine Option sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.440", 
   "children": [], 
   "end": "2134.400", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem haben wir Ihrem Mandat nicht zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.400", 
   "children": [], 
   "end": "2136.360", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es eine Reihe von Gr\u00fcnden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.360", 
   "children": [], 
   "end": "2139.880", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Einsatz im Rahmen einer Koalition der Willigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.880", 
   "children": [], 
   "end": "2150.320", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der unterschiedliche Staaten hochwiderspr\u00fcchliche Ziele verfolgen und immer wieder ihre eigenen kurzfristigen Interessen \u00fcber eine gemeinsame Strategie stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.320", 
   "children": [], 
   "end": "2152.960", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Menschen in Syrien und im Irak wirklich hilft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.960", 
   "children": [], 
   "end": "2157.880", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Umfeld liefert die Bundeswehr beispielsweise Aufkl\u00e4rungsergebnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.880", 
   "children": [], 
   "end": "2159.280", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie \u00fcber Syrien fliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.280", 
   "children": [], 
   "end": "2160.480", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.480", 
   "children": [], 
   "end": "2164.840", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei diese Informationen im Kampf gegen die Kurden missbraucht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.840", 
   "children": [], 
   "end": "2165.320", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.320", 
   "children": [], 
   "end": "2167.720", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das wir Sie immer wieder hingewiesen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.720", 
   "children": [], 
   "end": "2175.720", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Problem sind bestimmte rechtliche Punkte in diesem Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.720", 
   "children": [], 
   "end": "2178.960", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss ich in Richtung der Rechtspopulisten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.960", 
   "children": [], 
   "end": "2181.360", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen sich hier generell l\u00e4cherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.360", 
   "children": [], 
   "end": "2184.400", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von Ehrlichkeit und Anstand sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.400", 
   "children": [], 
   "end": "2199.960", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nach Ihrer Rede ohne jegliche Sachkenntnis vom Islam und von der Situation im Irak und in Syrien nur empfehlen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.960", 
   "children": [], 
   "end": "2202.040", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0auch die juristischen Ausf\u00fchrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.040", 
   "children": [], 
   "end": "2203.040", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.040", 
   "children": [], 
   "end": "2204.560", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren voller Fehler\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.560", 
   "children": [], 
   "end": "2207.720", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich wenigstens kurz mit dem Gegenstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.720", 
   "children": [], 
   "end": "2208.560", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den Sie hier reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.560", 
   "children": [], 
   "end": "2209.240", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.240", 
   "children": [], 
   "end": "2214.720", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.720", 
   "children": [], 
   "end": "2220.560", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen der leider gescheiterten Sondierungsgespr\u00e4che haben wir intensiv auch dar\u00fcber miteinander diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.560", 
   "children": [], 
   "end": "2224.520", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man dieses Mandat verbessern und eventuell weiterentwickeln kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.520", 
   "children": [], 
   "end": "2230.840", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sich von den problematischen Komponenten verabschieden kann und wie man den Einsatzrahmen so gestalten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.840", 
   "children": [], 
   "end": "2233.440", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er den rechtlichen Vorgaben entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.440", 
   "children": [], 
   "end": "2235.680", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann die Bundesregierung nur auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.680", 
   "children": [], 
   "end": "2241.480", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf das n\u00e4chste Mandat genau diese Ma\u00dfnahmen in Angriff zu nehmen und dies besser heute als morgen zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.480", 
   "children": [], 
   "end": "2243.240", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.240", 
   "children": [], 
   "end": "2251.440", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Terroristen auf den ersten Blick aus den St\u00e4dten vertrieben sein m\u00f6gen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.440", 
   "children": [], 
   "end": "2253.080", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur der Anfang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.080", 
   "children": [], 
   "end": "2255.720", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach wie vor sollten uns die Fragen besch\u00e4ftigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.720", 
   "children": [], 
   "end": "2258.840", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir den Menschen in Syrien und im Irak helfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.840", 
   "children": [], 
   "end": "2259.880", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir sie unterst\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.880", 
   "children": [], 
   "end": "2261.280", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.280", 
   "children": [], 
   "end": "2266.920", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es langfristig eine Verbesserung der Lage gibt und dass das Leid gelindert wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.920", 
   "children": [], 
   "end": "2267.160", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.160", 
   "children": [], 
   "end": "2268.240", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Au\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.240", 
   "children": [], 
   "end": "2268.920", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.920", 
   "children": [], 
   "end": "2269.960", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.960", 
   "children": [], 
   "end": "2271.320", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sichtbare beseitigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.320", 
   "children": [], 
   "end": "2272.960", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Minen und die Sprengfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.960", 
   "children": [], 
   "end": "2279.880", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es muss auch f\u00fcr eine Reihe von Jahren ein hohes Ma\u00df an schneller humanit\u00e4rer Hilfe aufrechterhalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.880", 
   "children": [], 
   "end": "2286.040", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um Worte und \u00dcberlegungen im Hinblick auf politische Konzepte f\u00fcr Vers\u00f6hnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.040", 
   "children": [], 
   "end": "2286.880", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.880", 
   "children": [], 
   "end": "2289.760", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man diplomatischen Druck auf die Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.760", 
   "children": [], 
   "end": "2293.200", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Lage dort immer wieder verschlimmern und verkomplizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.200", 
   "children": [], 
   "end": "2294.280", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus\u00fcbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.280", 
   "children": [], 
   "end": "2295.400", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss um Vers\u00f6hnung gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.400", 
   "children": [], 
   "end": "2296.400", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.400", 
   "children": [], 
   "end": "2298.480", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die fragile Situation gel\u00f6st wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.480", 
   "children": [], 
   "end": "2299.960", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar langfristig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.960", 
   "children": [], 
   "end": "2301.960", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr braucht es Hartn\u00e4ckigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.960", 
   "children": [], 
   "end": "2303.040", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr braucht es Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.040", 
   "children": [], 
   "end": "2309.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr braucht es auch mehr Einsatz f\u00fcr eine gemeinsame Strategie unter dem Dach der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.600", 
   "children": [], 
   "end": "2310.240", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.240", 
   "children": [], 
   "end": "2315.200", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Rolle als Bundesrepublik Deutschland insbesondere mit Blick auf den Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.200", 
   "children": [], 
   "end": "2315.840", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.840", 
   "children": [], 
   "end": "2319.720", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus alten Gr\u00e4ben neue Konflikte und neue Gewalt zu entstehen drohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.720", 
   "children": [], 
   "end": "2321.160", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu nutzen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.160", 
   "children": [], 
   "end": "2324.160", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vers\u00f6hnungspolitische Prozesse voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.160", 
   "children": [], 
   "end": "2325.280", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie mehr tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.280", 
   "children": [], 
   "end": "2326.800", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie das auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.800", 
   "children": [], 
   "end": "2335.560", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Henning Otte von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.560", 
   "children": [], 
   "end": "2338.080", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.080", 
   "children": [], 
   "end": "2342.120", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.120", 
   "children": [], 
   "end": "2345.760", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.760", 
   "children": [], 
   "end": "2348.000", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.000", 
   "children": [], 
   "end": "2351.320", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ersten Sitzung nach der Konstituierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.320", 
   "children": [], 
   "end": "2353.880", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieben Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.880", 
   "children": [], 
   "end": "2356.440", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erst einmal um drei Monate verl\u00e4ngert werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.440", 
   "children": [], 
   "end": "2359.120", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.120", 
   "children": [], 
   "end": "2359.640", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.640", 
   "children": [], 
   "end": "2364.960", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nach drei Monaten einer neuen Bundesregierung Entscheidungskompetenz zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.960", 
   "children": [], 
   "end": "2370.040", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorliegend geht es um ein Mandat im Kampf gegen den IS-Terror. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.040", 
   "children": [], 
   "end": "2372.080", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.080", 
   "children": [], 
   "end": "2376.960", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Sicherheit f\u00fcr die L\u00e4nder in unserer Nachbarschaft produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.960", 
   "children": [], 
   "end": "2378.640", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.640", 
   "children": [], 
   "end": "2381.480", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit unseres Landes zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.480", 
   "children": [], 
   "end": "2384.720", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich um Zustimmung zu diesem Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.720", 
   "children": [], 
   "end": "2395.040", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eins\u00e4tze unserer Bundeswehr sind immer mit einem Mandat des Deutschen Bundestages verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.040", 
   "children": [], 
   "end": "2397.560", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie finden immer gemeinsam mit unseren Partnern statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.560", 
   "children": [], 
   "end": "2400.280", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben immer eine sichere Rechtsgrundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.280", 
   "children": [], 
   "end": "2403.160", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesverteidigungsministerin hat deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.160", 
   "children": [], 
   "end": "2414.880", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wie vielen Nationen und unterschiedlichen Institutionen wir im Kampf gegen den Terror des \u201eIslamischen Staates\u201c zusammenarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.880", 
   "children": [], 
   "end": "2417.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsrahmen hierf\u00fcr ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.200", 
   "children": [], 
   "end": "2426.000", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a051 der Charta der Vereinten Nationen und Artikel\u00a042 Absatz\u00a07 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.000", 
   "children": [], 
   "end": "2428.080", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchlen uns dem V\u00f6lkerrecht verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.080", 
   "children": [], 
   "end": "2432.760", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir stehen f\u00fcr Recht und Rechtsstaatlichkeit ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.760", 
   "children": [], 
   "end": "2434.440", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen sagen wir als Union: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.440", 
   "children": [], 
   "end": "2435.720", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen diesem Mandat zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.720", 
   "children": [], 
   "end": "2437.680", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.680", 
   "children": [], 
   "end": "2447.920", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS-Terror hat eine ganze Region mit Gewalt \u00fcberzogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.920", 
   "children": [], 
   "end": "2449.440", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht durch Schweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.440", 
   "children": [], 
   "end": "2453.760", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch Handeln muss man sich diesem Terror entgegenstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.760", 
   "children": [], 
   "end": "2456.080", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Recht darf dem Unrecht nicht weichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.080", 
   "children": [], 
   "end": "2456.680", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.680", 
   "children": [], 
   "end": "2459.040", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch dort handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.040", 
   "children": [], 
   "end": "2460.080", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Konflikte entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.080", 
   "children": [], 
   "end": "2465.400", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen uns den Konflikten dort entgegenstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.400", 
   "children": [], 
   "end": "2472.560", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie nicht zu uns kommen und auch hier Frieden und Sicherheit bedrohen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.560", 
   "children": [], 
   "end": "2476.480", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Deutschland stellen uns dieser Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.480", 
   "children": [], 
   "end": "2480.120", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Philosoph Georg Picht hat einmal gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.120", 
   "children": [], 
   "end": "2482.920", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Verantwortung in der Welt bejaht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.920", 
   "children": [], 
   "end": "2484.040", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf sich der Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.040", 
   "children": [], 
   "end": "2485.400", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich daraus ergibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.400", 
   "children": [], 
   "end": "2487.160", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht entziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.160", 
   "children": [], 
   "end": "2489.880", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland steht ein f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.880", 
   "children": [], 
   "end": "2492.920", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frieden und f\u00fcr Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.920", 
   "children": [], 
   "end": "2496.400", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in meinem Wahlkreis leben viele Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.400", 
   "children": [], 
   "end": "2503.040", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Angeh\u00f6rige dem Terror ausgesetzt waren und Opfer dieses Terrors geworden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.040", 
   "children": [], 
   "end": "2503.920", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob im Sindschar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.920", 
   "children": [], 
   "end": "2506.360", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Aleppo oder in Mossul\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.360", 
   "children": [], 
   "end": "2510.240", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Menschen waren betroffen und mussten ihre Heimat verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.240", 
   "children": [], 
   "end": "2512.920", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht deshalb darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.920", 
   "children": [], 
   "end": "2519.080", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weiter einen erfolgreichen Beitrag leisten und diese Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.080", 
   "children": [], 
   "end": "2522.680", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Terror einged\u00e4mmt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.680", 
   "children": [], 
   "end": "2525.640", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der beharrliche Einsatz der Gemeinschaft hat gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.640", 
   "children": [], 
   "end": "2528.040", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Terror kann zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.040", 
   "children": [], 
   "end": "2530.080", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Terror kann zerschlagen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.080", 
   "children": [], 
   "end": "2535.000", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Struktur und die Organisation des Terrors werden beseitigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.000", 
   "children": [], 
   "end": "2538.920", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist dieser erfolgreiche Kampf gegen den IS so wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.920", 
   "children": [], 
   "end": "2539.560", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.560", 
   "children": [], 
   "end": "2540.800", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn weiter zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.800", 
   "children": [], 
   "end": "2542.640", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sichern und zu verstetigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.640", 
   "children": [], 
   "end": "2545.360", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Terror besiegt werden kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.360", 
   "children": [], 
   "end": "2547.760", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.760", 
   "children": [], 
   "end": "2555.040", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten Beitr\u00e4ge f\u00fcr Stabspersonal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.040", 
   "children": [], 
   "end": "2557.640", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Marine\u00adeinheiten und f\u00fcr Luftaufkl\u00e4rung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.640", 
   "children": [], 
   "end": "2560.400", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit unseren Recce-Tornados\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.400", 
   "children": [], 
   "end": "2565.560", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir ein Gesamtbild \u00fcber das Gebiet des IS-Terrors bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.560", 
   "children": [], 
   "end": "2567.080", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.080", 
   "children": [], 
   "end": "2574.160", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die AWACS-Fl\u00fcge im NATO-Verbund einen wichtigen Beitrag zur Luftaufkl\u00e4rung und zum Luftlagebild leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.160", 
   "children": [], 
   "end": "2579.800", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns am Standort Konya als Fachpolitiker \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.800", 
   "children": [], 
   "end": "2584.440", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einsatz notwendig ist und dass es unseren Soldaten dort gut geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.440", 
   "children": [], 
   "end": "2591.960", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch am neuen Standort al-Azraq in Jordanien sind unsere Soldaten im Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.960", 
   "children": [], 
   "end": "2592.560", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Da\u011fdelen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.560", 
   "children": [], 
   "end": "2593.880", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.880", 
   "children": [], 
   "end": "2596.000", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist dort ein Truppenstatut gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.000", 
   "children": [], 
   "end": "2599.880", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundesverteidigungsministerin hat sich daf\u00fcr eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.880", 
   "children": [], 
   "end": "2600.800", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Sie herzlich bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.800", 
   "children": [], 
   "end": "2602.520", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies auch zur Kenntnis zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.520", 
   "children": [], 
   "end": "2611.000", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Konflikt kann allein milit\u00e4risch gel\u00f6st werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.000", 
   "children": [], 
   "end": "2613.640", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen vernetzten Ansatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.640", 
   "children": [], 
   "end": "2615.000", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diplomatische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.000", 
   "children": [], 
   "end": "2617.200", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch zivile Wege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.200", 
   "children": [], 
   "end": "2619.840", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen nimmt Deutschland im Zivilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.840", 
   "children": [], 
   "end": "2622.000", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim internationalen Aufbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.000", 
   "children": [], 
   "end": "2624.440", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch eine ganz wichtige Rolle ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.440", 
   "children": [], 
   "end": "2628.760", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke allen Soldatinnen und Soldaten und auch allen zivilen Kr\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.760", 
   "children": [], 
   "end": "2630.800", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hierzu einen Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.800", 
   "children": [], 
   "end": "2634.560", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir Sicherheit in dieser Region produzieren k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.560", 
   "children": [], 
   "end": "2636.120", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.120", 
   "children": [], 
   "end": "2637.720", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.720", 
   "children": [], 
   "end": "2643.040", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage abschlie\u00dfend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.040", 
   "children": [], 
   "end": "2648.360", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen turbulenten Zeiten ist es f\u00fcr uns von herausragender Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.360", 
   "children": [], 
   "end": "2656.520", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in ein Werteb\u00fcndnis eingebunden sind und dass wir f\u00fcr den Frieden in der Welt und den Zusammenhalt in Europa einstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.520", 
   "children": [], 
   "end": "2659.560", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Sicherheit und Stabilit\u00e4t steht die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.560", 
   "children": [], 
   "end": "2661.000", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.000", 
   "children": [], 
   "end": "2663.680", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unserer Bundeskanzlerin Angela Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.680", 
   "children": [], 
   "end": "2665.880", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um Zustimmung zu diesem Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.880", 
   "children": [], 
   "end": "2666.720", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.720", 
   "children": [], 
   "end": "2673.200", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich die Aussprache schlie\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.200", 
   "children": [], 
   "end": "2675.000", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Da\u011fdelen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.000", 
   "children": [], 
   "end": "2678.720", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich darauf zur\u00fcckkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.720", 
   "children": [], 
   "end": "2683.800", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Zeigen einer Fahne vom Rednerpult aus zumindest unparlamentarisch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.800", 
   "children": [], 
   "end": "2686.080", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte nicht sein m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.080", 
   "children": [], 
   "end": "2691.960", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich r\u00fcge es als unparlamentarisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.960", 
   "children": [], 
   "end": "2694.760", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.760", 
   "children": [], 
   "end": "2702.080", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell ist die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/23 an den Hauptausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.080", 
   "children": [], 
   "end": "2704.920", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.920", 
   "children": [], 
   "end": "2707.720", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann muss ich dar\u00fcber abstimmen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.720", 
   "children": [], 
   "end": "2709.960", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist f\u00fcr die \u00dcberweisung an den Hauptausschuss?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.240", 
   "children": [], 
   "end": "2713.400", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.400", 
   "children": [], 
   "end": "2715.720", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.720", 
   "children": [], 
   "end": "2722.000", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das bei Gegenstimmen der AfD und Zustimmung der anderen Fraktionen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.000", 
   "children": [], 
   "end": "2725.960", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit rufe ich den Tagesordnungspunkt\u00a04 auf:"
   ]
  }
 ]
}