{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat f\u00fcr Sea Guardian soll die Unterbindung von Waffenschmuggel nach Libyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildung der libyschen K\u00fcstenwache sowie die Erfassung des Schiffsverkehrs im Mittelmeer abdecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute in erster Lesung die Verl\u00e4ngerung des Mandats f\u00fcr zun\u00e4chst drei Monate. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das hier und jetzt tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee und deshalb abh\u00e4ngig vom Votum des Deutschen Bundestags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir betonen das jetzt genau mit dieser Debatte um die Verl\u00e4ngerung des Mandats um drei Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir so einer m\u00f6glichen neuen Bundesregierung die Zeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in diesem Mandat vielleicht noch die eine oder andere Frage zu kl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich wie beim UNIFIL-Mandat vor der libanesischen K\u00fcste soll ein m\u00f6glicher Waffenschmuggel vor der libyschen K\u00fcste unterbunden und die Marine mit entsprechenden Kompetenzen ausgestattet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welchem Umfang findet eigentlich Schmuggel statt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Hellmich hat eben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Schiff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hochbeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist abgefangen worden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen einfach noch ein paar weitere Erkenntnisse dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.920", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich dort wirklich tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dann weitere Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Kritik an dem Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die insbesondere von den Gr\u00fcnen immer wieder angebracht wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtiger ist mir allerdings ein zweiter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar die rechtsstaatliche Souver\u00e4nit\u00e4t Libyens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Libyen als Rechtsstaat handlungsf\u00e4hig wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geben wir Libyen Unterst\u00fctzung bei der Ausbildung seiner K\u00fcstenwache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine wunderbare Voraussetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Armee anerkannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Frage der Rechtsstaatlichkeit und die Vermittlung von Rechtsstaatlichkeit dort angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie in Eins\u00e4tzen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb wird sie auch von den Vereinten Nationen immer wieder angefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie Unterst\u00fctzung leisten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut und richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann gut ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Wissen und die rechtsstaatliche Kompetenz der Bundeswehr entsprechend aufgenommen und umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann aber auch schlecht ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die falschen Leute ausgebildet werden und dann entsprechende F\u00e4higkeiten anderweitig eingesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel um gefl\u00fcchtete Menschen zu unterdr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir genau hinschauen und sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Operation den Anspruch erf\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie menschenrechtlich solide auf den Beinen steht und dass dort auch entsprechend agiert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist es wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich ganz hervorragend\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich mit diesem mediterranen Lagebild auch darauf einl\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Seenot geraten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.680", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgesp\u00fcrt und gefunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All denen ist Hochachtung auszusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Seenot geraten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine der Geschichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man es als christliche Seefahrt oder wie auch immer bezeichnet\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es um Menschenrechte geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist eine zutiefst humanit\u00e4re Angelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundeswehr hier das tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie auch machen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Menschen aus Seenot retten und Menschenleben sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dehne ich gerne ausdr\u00fccklich auch auf all diejenigen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es im zivilen Bereich tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es Sea-Watch oder andere Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort Menschenleben retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diesen einen herzlichen Dank!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen fl\u00fcchten aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden aus ihren Herkunftsl\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Weg in ein vermeintlich besseres Leben sto\u00dfen sie aber auf schier un\u00fcberwindbare Hindernisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines davon ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns in Deutschland bisher ein Einwanderungsgesetz fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Menschen legale Wege zu uns erm\u00f6glichen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlt bis heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Sozialdemokraten ein solches Gesetz eingebracht haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen Alternativen zu Flucht und Vertreibung sowie Wege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zu einem besseren Leben kommen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzuzeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0Brandl von der CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}