{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident der Nationalversammlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "7.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monsieur de Rugy! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Sch\u00e4uble! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ein besonderer Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "18.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 22.\u00a0Januar 1963. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Tag der Vers\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es war auch ein Tag des Aufbruchs in eine neue \u00c4ra der deutsch-franz\u00f6sischen Beziehungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Charles de Gaulle und Konrad Adenauer diesen Aufbruch durch die Unterzeichnung des \u00c9lys\u00e9e-Vertrages m\u00f6glich gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nun 55\u00a0Jahre vergangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen 55\u00a0Jahren ist deutlich geworden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsch-franz\u00f6sischen Beziehungen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man wohl mit Fug und Recht behaupten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzigartig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ein Schatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wirklich wertvoller Schatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es zu pflegen gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle hier stehen in der Pflicht und in der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Erbe zu bewahren und mit der Resolution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute hier verabschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterzuentwickeln und zu vertiefen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zivilgesellschaft und die Menschen in den St\u00e4dten und Gemeinden waren die eigentlichen Motoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor 55\u00a0Jahren hinter diesem Vertrag standen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben den Vers\u00f6hnungsprozess ganz konkret erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Heimatstadt Mayen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ich zur Schule gegangen bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde direkt nach der Unterzeichnung eine St\u00e4dtepartnerschaft mit Joigny eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch weiterhin lebendig ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Jahr finden mindestens zwei bis drei Besuche statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile gibt es in Deutschland 22\u00a0Regional- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2\u00a0200 dieser St\u00e4dtepartnerschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0300\u00a0Schulpartnerschaften und 40\u00a0Partnerschulen mit bilingualem Unterricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das R\u00fcckgrat dieser deutsch-franz\u00f6sischen Freundschaft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht nur in diesem Parlament gelebt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in unseren L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Schulen und den St\u00e4dten und Gemeinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses enge Netz immer weiter geflochten werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist m\u00f6glich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Vertrauen gewachsen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise durch den H\u00e4ndedruck zwischen Staatspr\u00e4sident Mitterrand und Bundeskanzler Kohl in Verdun 1984, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den ich hier erinnern m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder durch die gemeinsame Teilnahme von Bundeskanzler Schr\u00f6der und Staatspr\u00e4sident Chirac an den Feierlichkeiten anl\u00e4sslich des 60.\u00a0Jahrestags der Landung der Alliierten in der Normandie 2004. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dies w\u00e4re ohne das gegenseitige Vertrauen nicht m\u00f6glich gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wir Deutschen sagen f\u00fcr dieses Vertrauen Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus Rheinland-Pfalz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Gemeinsamkeit mit dem Kollegen Kauder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es allein schon aufgrund der geografischen Lage zahlreiche Ber\u00fchrungspunkte zu den franz\u00f6sischen Nachbarn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zahlreiche M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft zu pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch kulinarisch,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kulturell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nat\u00fcrlich auch gesellschaftspolitisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wurden beispielsweise in den letzten drei Jahren bereits 33\u00a0rheinland-pf\u00e4lzische Kitas in das Kitanetzwerk \u201e\u00c9lys\u00e9e\u00a02020\u201c aufgenommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum Jahr\u00a02020 sollen es insgesamt 200\u00a0zweisprachige Kitas sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vernetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann auch wieder weiterf\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ganz zentral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ehemalige Bundesarbeitsministerin darf ich daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den Grenzregionen auch die Arbeitsagenturen sehr intensiv zusammenarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile ist es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in den Grenzregionen franz\u00f6sische wie deutsche Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im anderen Land arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf die jeweilige Arbeitsagentur beziehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Arbeit l\u00e4uft erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "275.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr von diesen ganz konkreten Projekten brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das vertiefen und festigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Europa ausmacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Europa ohne Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir auch in Zukunft keine Grenzen mehr wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es noch solche Grenzen gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den K\u00f6pfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "287.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir weiter daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.840", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss unser Ziel bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist der entscheidende Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.720", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich auch heute mitnehme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch dar\u00fcber gesprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Integration der Zuwanderer und der gefl\u00fcchteten Menschen eine Anstrengung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "312.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere beiden L\u00e4nder intensiv besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.240", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier haben wir einen Weg gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "315.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns auszutauschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.960", 
   "children": [], 
   "end": "318.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich \u00fcber den Deutsch-Franz\u00f6sischen Integrationsrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.440", 
   "children": [], 
   "end": "320.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich hier ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier tauschen wir uns aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wird voneinander profitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wird im Dialog versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.000", 
   "children": [], 
   "end": "327.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach L\u00f6sungen zu ringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.640", 
   "children": [], 
   "end": "329.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ausdr\u00fccklich betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.880", 
   "children": [], 
   "end": "331.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine wichtige Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.680", 
   "children": [], 
   "end": "334.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Integration zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fremdheit abzubauen und deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.720", 
   "children": [], 
   "end": "340.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Europa ein Gemeinschaftsprojekt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.440", 
   "children": [], 
   "end": "344.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch ein Projekt der Weltoffenheit und der Toleranz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.200", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00e4mpfe daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser gemeinsame deutsch-franz\u00f6sische Austausch auch \u00fcber unsere beiden L\u00e4nder hinaus der Geist Europas wird und bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "356.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Tagen ist es ja nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.440", 
   "children": [], 
   "end": "357.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das so sagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.960", 
   "children": [], 
   "end": "367.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten auch ganz klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.920", 
   "children": [], 
   "end": "372.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen neuen Aufbruch f\u00fcr Europa brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.760", 
   "children": [], 
   "end": "373.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur der Blick zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.960", 
   "children": [], 
   "end": "375.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns mit Freude erf\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.520", 
   "children": [], 
   "end": "377.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist auch die Erwartung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.160", 
   "children": [], 
   "end": "383.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam f\u00fcr die Zukunft Europas viel hinbekommen m\u00fcssen und wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.040", 
   "children": [], 
   "end": "387.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es f\u00fcr uns in diesen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.280", 
   "children": [], 
   "end": "391.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir uns hier in Deutschland um eine Regierungsbildung bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.520", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "399.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch die Rede von Staatspr\u00e4sident Macron vor der Pariser Sorbonne w\u00fcrdigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.040", 
   "children": [], 
   "end": "401.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat bei uns hier viel Anklang gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.760", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sie als ein gro\u00dfes proeurop\u00e4isches Signal verstanden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "410.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.440", 
   "children": [], 
   "end": "410.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.960", 
   "children": [], 
   "end": "414.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident diesen Antritt gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.720", 
   "children": [], 
   "end": "422.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit gleicher Ernsthaftigkeit und mit gleicher Entschlossenheit mit den Franzosen weiter an diesem Pakt f\u00fcr Europa zusammenarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.480", 
   "children": [], 
   "end": "431.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine progressive Europapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.120", 
   "children": [], 
   "end": "437.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen die Erneuerung der EU mit ganzer Kraft vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.200", 
   "children": [], 
   "end": "438.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.120", 
   "children": [], 
   "end": "440.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir insbesondere auch die Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.320", 
   "children": [], 
   "end": "442.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es hier von Ihnen formuliert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.800", 
   "children": [], 
   "end": "443.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr de Rugy\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.880", 
   "children": [], 
   "end": "445.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Mittelpunkt stellen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.400", 
   "children": [], 
   "end": "447.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft doch zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.080", 
   "children": [], 
   "end": "452.360", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch konsequent gegen Lohndumping und soziale Ungleichheiten in Europa vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.360", 
   "children": [], 
   "end": "453.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.920", 
   "children": [], 
   "end": "455.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Interessen wahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.480", 
   "children": [], 
   "end": "457.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gegen\u00fcber Gro\u00dfkonzernen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.360", 
   "children": [], 
   "end": "459.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Steuerdumping geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.120", 
   "children": [], 
   "end": "459.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.880", 
   "children": [], 
   "end": "465.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier ganz klar einen neuen Aufschlag f\u00fcr ein sozialeres Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.200", 
   "children": [], 
   "end": "467.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein b\u00fcrgern\u00e4heres Europa brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.720", 
   "children": [], 
   "end": "469.440", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das k\u00f6nnen wir beide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.440", 
   "children": [], 
   "end": "470.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Franzosen und Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.720", 
   "children": [], 
   "end": "473.520", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus meiner Sicht ganz hervorragend vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.520", 
   "children": [], 
   "end": "483.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang sehe ich viele Verkn\u00fcpfungspunkte zwischen unseren beiden L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.240", 
   "children": [], 
   "end": "489.440", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir eine Anekdote zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.440", 
   "children": [], 
   "end": "500.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Rande der zur\u00fcckliegenden Sondierungsgespr\u00e4che gab es proeurop\u00e4ische Demonstrationen vor der Partei\u00adzentrale der Sozialdemokraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.480", 
   "children": [], 
   "end": "510.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort trugen einige Menschen ein Schild mit dem Konterfei Ihres Staatspr\u00e4sidenten Emmanuel Macron und legten ihm folgende Worte in den Mund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.120", 
   "children": [], 
   "end": "511.840", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWillst Du mit mir gehen?\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.840", 
   "children": [], 
   "end": "521.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn diese Wortwahl vielleicht eher der Schulhofromantik als der internationalen Politikwissenschaft entliehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.240", 
   "children": [], 
   "end": "536.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Konrad Adenauer und Charles de Gaulle mit der Unterzeichnung des \u00c9lys\u00e9e-Vertrages heute vor 55\u00a0Jahren im Grunde genommen genau diese Frage mit einem deutlichen \u201eOui\u201c und einem deutlichen \u201eJa\u201c beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.920", 
   "children": [], 
   "end": "542.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ja wollen wir heute erneuern und bekr\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.800", 
   "children": [], 
   "end": "546.200", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sowohl hier im Deutschen Bundestag als auch in Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.200", 
   "children": [], 
   "end": "548.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Assembl\u00e9e nationale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.520", 
   "children": [], 
   "end": "550.640", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gemeinsame Resolution beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.640", 
   "children": [], 
   "end": "557.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Rolle der Parlamente in der deutsch-franz\u00f6sischen Zusammenarbeit weiter st\u00e4rkt und die beiden Regierungen dazu auffordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.480", 
   "children": [], 
   "end": "559.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Zusammenarbeit zu vertiefen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.280", 
   "children": [], 
   "end": "561.120", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.120", 
   "children": [], 
   "end": "567.440", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Tag heute gemeinsam mit den Kolleginnen und Kollegen aus Frankreich feiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.440", 
   "children": [], 
   "end": "568.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oui und Ja: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.920", 
   "children": [], 
   "end": "569.680", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.680", 
   "children": [], 
   "end": "573.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute aus vollem Herzen und voller \u00dcberzeugung sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.080", 
   "children": [], 
   "end": "573.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.600", 
   "children": [], 
   "end": "588.320", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Vorsitzende der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.320", 
   "children": [], 
   "end": "592.160", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Alexander Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.160", 
   "children": [], 
   "end": "594.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}