{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr \u00adChrupalla, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gelernt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Klimaproblem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten nur noch dazu sagen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ist er denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe ihn jetzt gar nicht\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erde ist eine Scheibe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tte alles gepasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr muss man dazu nicht sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema ist eigentlich sehr ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siemens machte im letzten Gesch\u00e4ftsjahr 6,2\u00a0Milliarden Euro Gewinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0Prozent mehr als im Vorjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist der Arbeitsplatzabbau von \u00fcber 6\u00a0000\u00a0Leuten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte davon in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geplant; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin Schulz hat es gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geschlossen werden sollen die Turbinenwerke in G\u00f6rlitz und Leipzig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch in Berlin sollen offensichtlich 870\u00a0Stellen gestrichen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Konzern wie Siemens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der so etwas macht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in der Region Sachsen und anderswo\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird seiner Verantwortung nicht gerecht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein Konzern hat nicht nur Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewinne zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine regionale Verantwortung f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser wird der Konzern mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er gegenw\u00e4rtig macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns stellt sich hier gemeinsam die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir dem einfach zusehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir zuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Aktion\u00e4re auf der einen Seite jubeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Besch\u00e4ftigten auf der anderen Seite trotz hervorragender Lage ihre Jobs verlieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss ein Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es schlecht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er seinen Laden wieder auf Kurs bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er ist ja auf Kurs; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst h\u00e4tte er nicht einen Gewinn von \u00fcber 6\u00a0Milliarden Euro gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.360", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist der Zusammenhang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht mehr passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hier einfach noch einmal das Grundgesetz zitieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vielleicht gar nicht unangebracht\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentum verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der Allgemeinheit dienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entlassungen bei \u00fcber 6\u00a0Milliarden Euro Gewinn dienen nicht dem Gemeinwohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sollten wir uns doch wohl einig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder will irgendeiner sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es diene dem Gemeinwohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Siemens die Leute rauswirft?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil ich ja Bayer aus Leidenschaft bin:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben so eine sch\u00f6ne bayerische Verfassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus ihr m\u00f6chte ich insbesondere meinen Freunden der CSU mal wieder vortragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wirtschaftliche Freiheit des Einzelnen findet ihre Grenze in der R\u00fccksicht auf den N\u00e4chsten und auf die sittlichen Forderungen des Gemeinwohls."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die Forderungen stellen und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Siemens-Konzern gerade treibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsittlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir mit aller Deutlichkeit sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siemens hat ja schon \u00f6fter Probleme mit dem Gesetz gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an den Schmiergeldskandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Pierer musste zur\u00fccktreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klaus Kleinfeld musste zur\u00fccktreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine eigene Arbeiterorganisation wurde illegal gegr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen den Finanzchef wurde ermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,5\u00a0Milliarden Euro wurden in den Sand gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siemens hat offensichtlich ein bisschen Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich legal zu verhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht helfen wir dem Konzern dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen sie vielleicht wieder ein wenig ruhiger schlafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was erwarten die B\u00fcrger von uns? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier eingreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wollen wir nicht die Gesch\u00e4fte von Siemens machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir k\u00f6nnen die Rahmenbedingungen \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen zum Beispiel rechtlich die M\u00f6glichkeit einschr\u00e4nken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin Schulz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen uns dann im Detail dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das machen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass trotz Gewinnen Massenentlassungen und Werkschlie\u00dfungen durchgef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Politikverdrossenheit zunehmen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das nicht tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Panama Papers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Par\u00adadise Papers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jetzt soll es trotz Gewinnen Entlassungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier erwarten die Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir etwas tun und nicht nur zugucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die Rahmenbedingungen ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zum Beispiel dar\u00fcber nachdenken und regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im K\u00fcndigungsschutz als rechtsmissbr\u00e4uchlich gewertet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand bei so hohen Gewinnen Entlassungen oder Werkschlie\u00dfungen durchf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine legale M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rahmenbedingungen zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten das Betriebsverfassungsgesetz \u00e4ndern und zum Beispiel regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Betriebsrat auch bei einem Interessenausgleich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht nur beim Sozialplan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein volles Mitbestimmungsrecht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jedem der Unterschied klar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich Ihnen das kurz sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Sozialplan hat der Betriebsrat ein echtes Mitbestimmungsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses kann er \u00fcber die Einigungsstelle durchsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "280.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Interessenausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.200", 
   "children": [], 
   "end": "281.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Entlassungen und Werkschlie\u00dfungen \u00fcberhaupt stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Betriebsrat diese M\u00f6glichkeit gegenw\u00e4rtig nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten das Betriebsverfassungsgesetz also so \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch bei einem Interessenausgleich eine volle Mitbestimmung des Betriebsrates gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Betriebsrat Nein sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Einigungsstelle angerufen und das Unternehmen kann nicht einfach die Leute rauswerfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "304.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles k\u00f6nnten wir als Gesetzgeber tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.120", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme sofort zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen k\u00f6nnten wir auch das Aktiengesetz \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Arbeitnehmerseite Nein sagen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn unter solchen Bedingungen Werke geschlossen werden oder Leute rausfliegen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.120", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dort k\u00f6nnte eine Einigungsstelle installiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "322.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.680", 
   "children": [], 
   "end": "324.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben viele M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werner von Siemens hat einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.480", 
   "children": [], 
   "end": "330.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eF\u00fcr augenblicklichen Gewinn verkaufe ich die Zukunft nicht.\u201c Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.160", 
   "children": [], 
   "end": "333.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen dem Siemens-Konzern ein bisschen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.960", 
   "children": [], 
   "end": "343.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich wieder an seinen Gr\u00fcnder zu erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.920", 
   "children": [], 
   "end": "346.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.320", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Stephan K\u00fchn das Wort."
   ]
  }
 ]
}