{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Gleichheit von Frauen st\u00e4rken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundgesetz statt Parallelgesellschaft"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die \u00fcbliche Redezeit f\u00fcr die Aktuelle Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat f\u00fcr die AfD die Abgeordnete Nicole H\u00f6chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute ihre erste Rede h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein idyllisches Provinzst\u00e4dtchen im S\u00fcden von Rheinland-Pfalz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt den Impuls f\u00fcr eine Aktuelle Stunde im Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist in Kandel passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein sogenannter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtling t\u00f6tet bestialisch ein ebenfalls minderj\u00e4hriges M\u00e4dchen mit dem Messer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kandel ist nach Freiburg ein Fanal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Z\u00e4sur in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung und steht stellvertretend f\u00fcr alle interkulturellen Trag\u00f6dien irgendwo hier in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo beinahe t\u00e4glich Frauen Opfer werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kriminalit\u00e4tsstatistiken des Bundes und der L\u00e4nder weisen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass seit 2015 zu den ohnehin vorhandenen \u00dcbergriffen auf Frauen noch diejenigen Verbrechen hinzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in \u00fcberproportionaler Vielzahl von sogenannten Schutzsuchenden ver\u00fcbt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "92.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Hetze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00f6ren Sie wom\u00f6glich nicht gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde es dennoch in aller Deutlichkeit sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier in Deutschland weniger ein Problem mit Fremdenfeindlichkeit als viel eher ein Problem mit der gro\u00dfen Vielzahl von feindlichen Fremden in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genau diese und andere Verbrechen ver\u00fcben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedingt durch die staatlich verordnete Multikulturalisierung der Gesellschaft vergr\u00f6\u00dfern und radikalisieren sich im Eiltempo Parallelgesellschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist eine dramatische Entwicklung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn im Zuge der fortschreitenden Islamisierung Europas werden Frauen bereits seit Jahrzehnten schleichend und politisch \u00fcbrigens \u00fcberwiegend unwidersprochen sowie konsequenzlos ihrer Grundrechte beraubt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gr\u00f6\u00dfte Sorge des Meinungsgeberkartells bestehend aus Erziehungspresse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "breitem Parteienb\u00fcndnis gegen vermeintlich rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.080", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschaften und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und besteht grunds\u00e4tzlich darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand diese Verbrechen instrumentalisieren k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Verhalten ist abgrundtief menschenverachtend und eine Verh\u00f6hnung der Opfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Meinungskartell geht aber noch weiter und instrumentalisiert diese Verbrechen selbst f\u00fcr den hypnotischen Reigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr noch mehr Buntheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Islam und noch mehr Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genauso moralisch verwerflich wie paradox. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird relativiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besch\u00f6nigt und mit Injurien um sich geworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritiker der Einwanderungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Integrationspolitik werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier im Bundestag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Rassisten beschimpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Hasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hetzer und Fremdenfeinde abqualifiziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik der totalen Buntisierung hat kein effektives und nachhaltiges Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.720", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Empfehlungen von Polizei und Politik zur Pr\u00e4vention und zum Schutze von Frauen sind beinahe zynisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und M\u00e4dchen wird empfohlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Arml\u00e4nge Abstand zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen Antivergewaltigungsarmb\u00e4nder anlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Turnschuhe tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen sie schneller laufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.360", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trillerpfeifen mit sich f\u00fchren und am besten nur noch in Begleitung joggen gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur einige zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihnen etwas zust\u00f6\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird ihnen in speziellen Frauenschutzzonen geholfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie sind sogar selbst schuld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Opfer einer Vergewaltigung werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind die auch alleine unterwegs in Deutschland seit 2015?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt noch irrwitziger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Kinderkanal l\u00e4uft Islamisierungspropaganda f\u00fcr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kitschromantisch die Lust an der Unterwerfung unter islamische Vorstellungen propagiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und M\u00e4dchen werden zunehmend Opfer von Beschneidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4uslicher Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwangsverheiratung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrehe und sogenannten Ehrenmorden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden unter Kopftuch und Schleier gezwungen und so als rechtgl\u00e4ubig und rein markiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geschlechtertrennung und Diskriminierung von Frauen und M\u00e4dchen in der Gesellschaft schreitet parallel dazu voran: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "extra Schwimmzeiten in \u00f6ffentlichen Badeanstalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "305.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Schwimmunterricht f\u00fcr bestimmte M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.120", 
   "children": [], 
   "end": "307.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Klassenfahrten f\u00fcr ebendiese M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "extra Schutzzonen im \u00f6ffentlichen Nahverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4ndesch\u00fctteln nicht mehr intergeschlechtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "315.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spezielle Anspr\u00fcche an \u00e4rztliche Behandlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.200", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur einige zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "327.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter unser aller Augen und in Ihrer Verantwortung ist der Staat t\u00e4glich weniger in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.120", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "elementare Frauenrechte zu garantieren und Frauen und M\u00e4dchen davor zu sch\u00fctzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als schier unendliche Aneinanderreihung von Einzelf\u00e4llen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "350.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja als Kollateralsch\u00e4den auf dem Altar Ihrer gescheiterten Multikulti-Ideologie geopfert zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.800", 
   "children": [], 
   "end": "354.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Gesellschaft f\u00fcr Frauen viel erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.520", 
   "children": [], 
   "end": "357.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles steht nun auf dem Spiel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.480", 
   "children": [], 
   "end": "370.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn ein Staat die Sicherheit und die k\u00f6rperliche Unversehrtheit von Frauen im \u00f6ffentlichen Raum nur noch durch Schutzzonen und durch extreme Polizeipr\u00e4senz ansatzweise garantieren kann,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.160", 
   "children": [], 
   "end": "372.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es sicherlich nicht \u00fcbertrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.160", 
   "children": [], 
   "end": "375.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von totalem Staatsversagen zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.000", 
   "children": [], 
   "end": "376.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.320", 
   "children": [], 
   "end": "377.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf Sie trotzdem bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.400", 
   "children": [], 
   "end": "379.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam zum Ende zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.520", 
   "children": [], 
   "end": "381.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.040", 
   "children": [], 
   "end": "383.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist die einzige Partei im Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.560", 
   "children": [], 
   "end": "389.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses virulente Thema so ausdr\u00fccklich anspricht und sich gegen eine Politik wehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.200", 
   "children": [], 
   "end": "394.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wahrnehmbar den R\u00fcckbau der Frauenrechte in Deutschland betreibt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.680", 
   "children": [], 
   "end": "403.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie die Aush\u00f6hlung des Grundgesetzes zugunsten der islamischen Rechtsordnung und den dort verankerten archaischen Rollenmodellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.400", 
   "children": [], 
   "end": "404.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.560", 
   "children": [], 
   "end": "406.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der AfD werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.000", 
   "children": [], 
   "end": "407.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie laut Sie schreien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.360", 
   "children": [], 
   "end": "408.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht m\u00fcde werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.640", 
   "children": [], 
   "end": "413.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns f\u00fcr die Rechte und die W\u00fcrde der Frauen auf allen politischen Ebenen einzusetzen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.720", 
   "children": [], 
   "end": "415.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sagen in aller Deutlichkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.840", 
   "children": [], 
   "end": "418.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Islam geh\u00f6rt nicht zu Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.360", 
   "children": [], 
   "end": "432.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.720", 
   "children": [], 
   "end": "435.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Nadine Sch\u00f6n f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.600", 
   "children": [], 
   "end": "441.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.080", 
   "children": [], 
   "end": "443.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00e4tte mich ja gewundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.240", 
   "children": [], 
   "end": "447.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir heute eine Debatte \u00fcber Gleichberechtigung und Gleichstellung gef\u00fchrt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.560", 
   "children": [], 
   "end": "449.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt diese Polemik und diese Hetze zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.200", 
   "children": [], 
   "end": "450.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir von der AfD schon kennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.920", 
   "children": [], 
   "end": "453.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe meinen Augen nicht getraut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.120", 
   "children": [], 
   "end": "458.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich gesehen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.280", 
   "children": [], 
   "end": "468.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Partei eine Debatte beantragt mit der Formulierung \u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen st\u00e4rken\u201c in der \u00dcberschrift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.560", 
   "children": [], 
   "end": "473.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Partei mit einem M\u00e4nneranteil von 90\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.320", 
   "children": [], 
   "end": "477.760", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.760", 
   "children": [], 
   "end": "481.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die die Frau in unserer Gesellschaft in erster Linie eine Funktion hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.680", 
   "children": [], 
   "end": "484.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich f\u00fcr den Erhalt des Staatsvolkes zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.880", 
   "children": [], 
   "end": "489.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren zentrale frauenpolitische Forderung im Wahlprogramm es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.840", 
   "children": [], 
   "end": "496.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den angeblichen Genderwahn zu beenden sowie das Wort \u201eFrauen\u201c aus der Ministeriumsbezeichnung \u201eMinisterium f\u00fcr Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.760", 
   "children": [], 
   "end": "497.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.440", 
   "children": [], 
   "end": "499.840", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren und Jugend\u201c herauszustreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.840", 
   "children": [], 
   "end": "504.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man es umbenennen will in \u201eMinisterium f\u00fcr Familie und Bev\u00f6lkerungsentwicklung\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.960", 
   "children": [], 
   "end": "509.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst haben Sie in Ihrem Wahlprogramm zum Thema Frauen nichts zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.520", 
   "children": [], 
   "end": "513.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind denn die Fragen zum Thema \u201eGewalt gegen Frauen\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.440", 
   "children": [], 
   "end": "518.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind Ihre Ansichten zum Thema \u201eF\u00f6rderung von Frauen in Beruf und Gesellschaft\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.080", 
   "children": [], 
   "end": "520.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kollegen der AfD sind mit Sicherheit die Letzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.800", 
   "children": [], 
   "end": "524.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen ich gerne f\u00fcr Frauen in unserer Gesellschaft k\u00e4mpfen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.160", 
   "children": [], 
   "end": "529.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.960", 
   "children": [], 
   "end": "534.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichberechtigung zwischen M\u00e4nnern und Frauen ist ein wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.000", 
   "children": [], 
   "end": "536.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in unserem Land viel erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.080", 
   "children": [], 
   "end": "539.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen entscheiden heute selbst \u00fcber ihre Berufst\u00e4tigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.480", 
   "children": [], 
   "end": "540.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ihr Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.280", 
   "children": [], 
   "end": "541.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ihren K\u00f6rper."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.640", 
   "children": [], 
   "end": "544.200", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paare entscheiden heute gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.200", 
   "children": [], 
   "end": "545.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wie viel Erwerbs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.680", 
   "children": [], 
   "end": "548.000", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer wie viel Familienarbeit \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.000", 
   "children": [], 
   "end": "550.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nach dem Grundsatz der Wahlfreiheit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.280", 
   "children": [], 
   "end": "551.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nach einer Ideologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.840", 
   "children": [], 
   "end": "554.560", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das eine oder das andere Modell besser findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.560", 
   "children": [], 
   "end": "558.960", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Wahlfreiheit und diese Gleichberechtigung sind ein hohes Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.960", 
   "children": [], 
   "end": "559.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.960", 
   "children": [], 
   "end": "561.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie als Feministinnen beschimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.640", 
   "children": [], 
   "end": "563.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Jahre daf\u00fcr gek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.640", 
   "children": [], 
   "end": "566.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Ihre T\u00f6chter diese Gleichberechtigung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.360", 
   "children": [], 
   "end": "575.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir alle gemeinsam diese auch verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.400", 
   "children": [], 
   "end": "577.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich gegen\u00fcber Menschen verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.400", 
   "children": [], 
   "end": "581.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus religi\u00f6sen oder kulturellen Gr\u00fcnden andere Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.920", 
   "children": [], 
   "end": "586.480", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienbilder haben und diese anderen aufzwingen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.480", 
   "children": [], 
   "end": "587.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.040", 
   "children": [], 
   "end": "589.200", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es leben in einer globalisierten Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.200", 
   "children": [], 
   "end": "590.360", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Land Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.360", 
   "children": [], 
   "end": "591.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.120", 
   "children": [], 
   "end": "592.440", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.440", 
   "children": [], 
   "end": "593.760", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienbild nicht teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.760", 
   "children": [], 
   "end": "596.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Menschen aus anderen Kulturkreisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.200", 
   "children": [], 
   "end": "597.200", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.200", 
   "children": [], 
   "end": "602.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass M\u00e4nner und Frauen nicht gleichberechtigt sind und dass der Mann der Frau etwas vorschreiben darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.280", 
   "children": [], 
   "end": "604.440", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle sage ich ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.440", 
   "children": [], 
   "end": "607.360", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfen wir nicht akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.360", 
   "children": [], 
   "end": "612.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist falsche Toleranz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.680", 
   "children": [], 
   "end": "615.400", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir an diesem Punkt auch nur einen Millimeter nachgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.400", 
   "children": [], 
   "end": "618.560", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land sind M\u00e4nner und Frauen gleichberechtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.560", 
   "children": [], 
   "end": "621.480", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land gibt man einer Frau die Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.480", 
   "children": [], 
   "end": "625.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land respektiert man Frauen auch als Vorgesetzte und Chefinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.640", 
   "children": [], 
   "end": "628.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in unserem Land schreibt der Mann der Frau nicht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.120", 
   "children": [], 
   "end": "632.040", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich zu kleiden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.040", 
   "children": [], 
   "end": "634.680", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicher f\u00fcr viele ein Lernprozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.680", 
   "children": [], 
   "end": "636.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer nicht bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.000", 
   "children": [], 
   "end": "638.080", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf diesen Lernprozess einzulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.080", 
   "children": [], 
   "end": "641.080", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss sich fragen und von uns fragen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.080", 
   "children": [], 
   "end": "643.400", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er im richtigen Land ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.400", 
   "children": [], 
   "end": "645.600", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem er Zuflucht sucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.600", 
   "children": [], 
   "end": "648.920", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in dieser Sache hart sein und Haltung bewahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.920", 
   "children": [], 
   "end": "650.280", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Pauschalierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.280", 
   "children": [], 
   "end": "651.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hetze und Diffamierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.960", 
   "children": [], 
   "end": "655.160", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es aus der rechten Ecke unseres Hauses immer h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.160", 
   "children": [], 
   "end": "656.040", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.040", 
   "children": [], 
   "end": "657.800", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dienen nur einem Zweck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.800", 
   "children": [], 
   "end": "660.000", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbler politischer Polemik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.000", 
   "children": [], 
   "end": "668.040", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbler politischer Stimmungsmache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.040", 
   "children": [], 
   "end": "669.880", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit helfen Sie keiner Frau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.880", 
   "children": [], 
   "end": "672.920", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erreichte Gleichstellung m\u00fcssen wir in Wahrheit auch gegen Leute wie Sie verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.920", 
   "children": [], 
   "end": "673.520", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.520", 
   "children": [], 
   "end": "680.360", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Frauen einzig und allein als Produzentinnen des eigenen Volkes betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.360", 
   "children": [], 
   "end": "683.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Unterst\u00fctzung von Alleinerziehenden kippen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.600", 
   "children": [], 
   "end": "695.520", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer eine beliebte familienpolitische Leistung wie das Elterngeld gestern in der Debatte gei\u00dfelt als \u201eBefriedigung von Kleinstinteressengruppen\u201c in einem sich \u201enicht reproduzierenden\u201c Volk,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.520", 
   "children": [], 
   "end": "703.520", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das traditionelle Familienbild als das einzig wahre und richtige Lebensmodell glorifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.520", 
   "children": [], 
   "end": "715.840", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat mit Wahl\u00adfreiheit und Gleichberechtigung wirklich nichts am Hut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.840", 
   "children": [], 
   "end": "718.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt umso mehr bei Fragen der sexuellen Selbstbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.240", 
   "children": [], 
   "end": "720.280", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen in unserem Land haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.280", 
   "children": [], 
   "end": "722.120", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.120", 
   "children": [], 
   "end": "727.320", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dieses Recht auf sexuelle Selbstbestimmung und die W\u00fcrde der Frau nicht angetastet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.320", 
   "children": [], 
   "end": "732.320", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr m\u00fcssen unsere Gesellschaft und unser Rechtsstaat sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.320", 
   "children": [], 
   "end": "735.320", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht f\u00fcr eine Frau keinen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.320", 
   "children": [], 
   "end": "738.320", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Rechte von Deutschen oder Nichtdeutschen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.320", 
   "children": [], 
   "end": "740.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Vorgesetzten oder Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.320", 
   "children": [], 
   "end": "742.920", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Priestern oder sonst irgendwem verletzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.920", 
   "children": [], 
   "end": "747.680", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es eine Verharmlosung und ein Schlag ins Gesicht einer jeden Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.680", 
   "children": [], 
   "end": "748.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von ihrem Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.880", 
   "children": [], 
   "end": "752.360", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrem deutschen Nachbarn oder sonst irgendwem vergewaltigt worden ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.360", 
   "children": [], 
   "end": "764.640", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier einseitig nur die Gewalt von Fl\u00fcchtlingen zum Thema machen und gei\u00dfeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.640", 
   "children": [], 
   "end": "771.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen wir als Union ganz klar Nein zu jeder Form von Gewalt und sexueller Bel\u00e4stigung von Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.240", 
   "children": [], 
   "end": "772.440", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.440", 
   "children": [], 
   "end": "773.800", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.800", 
   "children": [], 
   "end": "776.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie wirklich f\u00fcr Gleichberechtigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.160", 
   "children": [], 
   "end": "778.920", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wahlfreiheit und f\u00fcr Frauenrechte k\u00e4mpfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.920", 
   "children": [], 
   "end": "781.240", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann machen Sie Schluss mit dieser \u00fcblen Polemik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.240", 
   "children": [], 
   "end": "783.760", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich einmal wirklich f\u00fcr Frauenrechte ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.760", 
   "children": [], 
   "end": "787.240", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcberdenken Sie Ihr eigenes Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.240", 
   "children": [], 
   "end": "789.320", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienbild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.320", 
   "children": [], 
   "end": "805.680", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit solchen Debatten wie heute machen Sie nur eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.680", 
   "children": [], 
   "end": "806.520", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen sich l\u00e4cherlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.520", 
   "children": [], 
   "end": "808.760", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab eben den Wunsch nach Zwischenbemerkungen oder Zwischenfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.760", 
   "children": [], 
   "end": "812.080", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist den Kolleginnen und Kollegen von der AfD vielleicht noch nicht gel\u00e4ufig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.080", 
   "children": [], 
   "end": "816.360", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in Aktuellen Stunden sind Zwischenfragen nicht zul\u00e4ssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.360", 
   "children": [], 
   "end": "820.760", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den schnellen Wechsel der Redner und die lebendige Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.760", 
   "children": [], 
   "end": "821.760", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Grund daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.760", 
   "children": [], 
   "end": "824.760", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern habe ich diese Zwischenfragen nicht zugelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.760", 
   "children": [], 
   "end": "828.440", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin hat Josephine Ortleb das Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.440", 
   "children": [], 
   "end": "837.120", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die SPD-Fraktion ihre erste Rede im Deutschen Bundestag h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.120", 
   "children": [], 
   "end": "839.280", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.280", 
   "children": [], 
   "end": "840.640", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.640", 
   "children": [], 
   "end": "842.160", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.160", 
   "children": [], 
   "end": "845.400", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen st\u00e4rken\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.400", 
   "children": [], 
   "end": "848.120", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den ersten Blick k\u00f6nnte man wirklich meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.120", 
   "children": [], 
   "end": "853.440", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD h\u00e4tte tats\u00e4chlich die St\u00e4rkung von Frauenrechten f\u00fcr sich entdeckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.440", 
   "children": [], 
   "end": "857.920", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem ersten Redebeitrag wurde dann aber doch sehr schnell klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.920", 
   "children": [], 
   "end": "859.520", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es hier wirklich geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.520", 
   "children": [], 
   "end": "861.640", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gaukeln nur vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.640", 
   "children": [], 
   "end": "864.680", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr die Rechte und die Freiheit von Frauen einzusetzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.680", 
   "children": [], 
   "end": "869.160", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in Wahrheit instrumentalisieren Sie dieses Thema nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.160", 
   "children": [], 
   "end": "876.520", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen andere zu hetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.520", 
   "children": [], 
   "end": "880.520", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtspopulisten und Chauvinisten wie Sie bek\u00e4mpfen weltweit Emanzipation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.520", 
   "children": [], 
   "end": "882.800", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstbestimmung und Gleichberechtigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.800", 
   "children": [], 
   "end": "885.160", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen doch zur\u00fcck in eine Gesellschaftsform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.160", 
   "children": [], 
   "end": "887.560", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir l\u00e4ngst \u00fcberwunden glaubten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.560", 
   "children": [], 
   "end": "889.800", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern war mir bisher auch nicht bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.800", 
   "children": [], 
   "end": "895.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD die gro\u00dfe Vorreiterin bei der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.400", 
   "children": [], 
   "end": "897.280", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.280", 
   "children": [], 
   "end": "901.960", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Wahlprogramm reduzieren Sie Frauen auf ihre Rolle als Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.960", 
   "children": [], 
   "end": "906.760", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wollen das Recht auf sexuelle Selbstbestimmung von Frauen einschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.760", 
   "children": [], 
   "end": "911.240", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lehnen Frauenf\u00f6rderung und Geschlechterquoten rigoros ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.240", 
   "children": [], 
   "end": "915.440", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie diffamieren Feminismus und Gender-Mainstreaming, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.440", 
   "children": [], 
   "end": "919.720", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Gleichstellungspolitik erkl\u00e4ren Sie nebenbei f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.720", 
   "children": [], 
   "end": "922.640", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie von der Frauenf\u00f6rderung halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.640", 
   "children": [], 
   "end": "933.200", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht man ja angesichts eines sensationellen Frauenanteils in Ihrer Fraktion von 10,8\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.200", 
   "children": [], 
   "end": "934.240", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.240", 
   "children": [], 
   "end": "936.200", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.200", 
   "children": [], 
   "end": "942.760", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ungleichbehandlung von Frauen und M\u00e4nnern ist kein Problem einzelner Gesellschaften oder einer Religion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.760", 
   "children": [], 
   "end": "945.240", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist ein gesamtgesellschaftliches Problem,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.240", 
   "children": [], 
   "end": "947.200", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei uns in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.200", 
   "children": [], 
   "end": "949.000", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa und weltweit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.000", 
   "children": [], 
   "end": "952.440", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die Situation hier in Deutschland an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.440", 
   "children": [], 
   "end": "955.520", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen werden tagt\u00e4glich mit \u00fcberkommenen Rollenbildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.520", 
   "children": [], 
   "end": "956.960", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Sexismus in Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.960", 
   "children": [], 
   "end": "959.400", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medien und Werbung konfrontiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.400", 
   "children": [], 
   "end": "961.720", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen werden als Sexobjekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.720", 
   "children": [], 
   "end": "962.840", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Opfer oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.840", 
   "children": [], 
   "end": "963.840", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.840", 
   "children": [], 
   "end": "966.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Heimchen am Herd dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.120", 
   "children": [], 
   "end": "971.360", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind diese Darstellungen von Frauen und die Zuschreibungen von Rollenstereotypen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.360", 
   "children": [], 
   "end": "977.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der \u00d6ffentlichkeit die bestehenden ungleichen Machtverh\u00e4ltnisse von Frauen und M\u00e4nnern zementieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.920", 
   "children": [], 
   "end": "983.720", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Auswirkungen auf unsere Vorstellungen von sogenannten richtigen Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.720", 
   "children": [], 
   "end": "985.040", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und M\u00e4nnerbildern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.040", 
   "children": [], 
   "end": "987.120", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles hat Konsequenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.120", 
   "children": [], 
   "end": "988.280", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch heute noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.280", 
   "children": [], 
   "end": "992.000", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz gro\u00dfer Errungenschaften f\u00fchrt es in der Konsequenz dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.000", 
   "children": [], 
   "end": "996.520", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen immer noch 21\u00a0Prozent weniger verdienen als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.520", 
   "children": [], 
   "end": "1005.440", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chancen auf beruflichen Aufstieg von Frauen immer noch geringer sind und Frauen immer noch einen Gro\u00dfteil der h\u00e4uslichen Sorgearbeit \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.440", 
   "children": [], 
   "end": "1009.680", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind \u00fcberkommene Rollenbilder und der Sexismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.680", 
   "children": [], 
   "end": "1011.000", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.000", 
   "children": [], 
   "end": "1019.280", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen und Menschen in unserer Gesellschaft strukturelle Benachteiligungen erfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.280", 
   "children": [], 
   "end": "1023.360", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese Strukturen aufzubrechen und Benachteiligungen zu beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.360", 
   "children": [], 
   "end": "1026.760", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir Ver\u00e4nderungen in der gesamten Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.760", 
   "children": [], 
   "end": "1028.680", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt eine Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.680", 
   "children": [], 
   "end": "1033.240", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die vielf\u00e4ltigen Rollen und Lebenswege von M\u00e4dchen und Jungen vermittelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.240", 
   "children": [], 
   "end": "1034.400", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.400", 
   "children": [], 
   "end": "1038.880", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die endlich eine gleichberechtigte Darstellung von Frauen und M\u00e4nnern vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.880", 
   "children": [], 
   "end": "1045.560", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren eine Kultur des Respekts f\u00fcreinander und vor allen Dingen eine Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.560", 
   "children": [], 
   "end": "1048.720", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die klaren Vorgaben unseres Grundgesetzes umsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.720", 
   "children": [], 
   "end": "1056.960", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a03 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes ist mehr als deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.960", 
   "children": [], 
   "end": "1057.640", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.640", 
   "children": [], 
   "end": "1059.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.560", 
   "children": [], 
   "end": "1085.080", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.080", 
   "children": [], 
   "end": "1087.520", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist und bleibt unser Ma\u00dfstab und unsere Verpflichtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.520", 
   "children": [], 
   "end": "1088.520", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.520", 
   "children": [], 
   "end": "1095.640", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin hat Katja Suding f\u00fcr die Fraktion der FDP das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.640", 
   "children": [], 
   "end": "1096.080", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.080", 
   "children": [], 
   "end": "1096.920", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.920", 
   "children": [], 
   "end": "1097.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.760", 
   "children": [], 
   "end": "1098.440", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ging es wie der Kollegin Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.440", 
   "children": [], 
   "end": "1099.600", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich konnte es kaum glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.600", 
   "children": [], 
   "end": "1100.960", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich gestern erfuhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.960", 
   "children": [], 
   "end": "1106.720", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD doch tats\u00e4chlich eine Aktuelle Stunde mit dem Titel \u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen st\u00e4rken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.720", 
   "children": [], 
   "end": "1110.200", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundgesetz statt Parallelgesellschaft\u201c angemeldet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.200", 
   "children": [], 
   "end": "1111.280", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgerechnet die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.280", 
   "children": [], 
   "end": "1122.520", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so unverhohlen f\u00fcr v\u00f6llig verstaubte Rollenbilder von Mann und Frau wirbt und die Errungenschaften der Gleichberechtigung am liebsten wieder verschwinden lassen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.520", 
   "children": [], 
   "end": "1124.120", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.120", 
   "children": [], 
   "end": "1127.240", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Wahlprogramm der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.240", 
   "children": [], 
   "end": "1128.040", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.040", 
   "children": [], 
   "end": "1130.360", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden sich dazu bemerkenswerte Passagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.360", 
   "children": [], 
   "end": "1132.880", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin fordert die AfD unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.880", 
   "children": [], 
   "end": "1138.120", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zugang alleinerziehender Frauen zu staatlichen Hilfeleistungen drastisch einzuschr\u00e4nken,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.120", 
   "children": [], 
   "end": "1141.720", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechte von Frauen bei Scheidung sollen verringert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.720", 
   "children": [], 
   "end": "1145.400", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Schwangerschaftsabbr\u00fcche sollen erschwert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.400", 
   "children": [], 
   "end": "1146.920", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann es so zusammenfassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.920", 
   "children": [], 
   "end": "1150.240", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frauenpolitik der AfD reduziert Frauen darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.240", 
   "children": [], 
   "end": "1151.360", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu heiraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.360", 
   "children": [], 
   "end": "1153.000", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten nat\u00fcrlich einen Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.000", 
   "children": [], 
   "end": "1154.440", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kinder zu geb\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.440", 
   "children": [], 
   "end": "1156.120", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar je mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.120", 
   "children": [], 
   "end": "1157.200", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.200", 
   "children": [], 
   "end": "1158.240", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.240", 
   "children": [], 
   "end": "1161.880", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD steht genau dem Frauenbild sehr nahe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.880", 
   "children": [], 
   "end": "1168.120", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie der hier eben schon diskutierten \u201eKiKA\u201c-Sendung unterstellt und massiv kritisiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.120", 
   "children": [], 
   "end": "1177.160", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das und \u00fcbrigens auch der Debattenbeitrag der AfD zeigt doch wieder einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.160", 
   "children": [], 
   "end": "1181.880", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Gleichheit von Frauen interessiert die AfD nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.880", 
   "children": [], 
   "end": "1183.320", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es dazu dient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.320", 
   "children": [], 
   "end": "1186.560", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen Einwanderer in Stellung zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.560", 
   "children": [], 
   "end": "1192.680", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.680", 
   "children": [], 
   "end": "1196.640", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Man\u00f6ver ist genauso durchsichtig wie die d\u00fcnne Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.640", 
   "children": [], 
   "end": "1200.120", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihr Rollenbild von dem derjenigen trennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.120", 
   "children": [], 
   "end": "1203.040", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen Sie uns Frauen vorgeblich sch\u00fctzen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.040", 
   "children": [], 
   "end": "1203.840", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Errungenschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.840", 
   "children": [], 
   "end": "1211.320", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf einem langen Weg zur Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern erzielt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.320", 
   "children": [], 
   "end": "1212.920", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen wir uns von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.920", 
   "children": [], 
   "end": "1215.600", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.600", 
   "children": [], 
   "end": "1221.920", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz sicher nicht kaputtmachen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.920", 
   "children": [], 
   "end": "1223.400", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wenig \u00fcbrigens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.400", 
   "children": [], 
   "end": "1225.160", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das geh\u00f6rt in diese Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.160", 
   "children": [], 
   "end": "1226.520", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von anderen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.520", 
   "children": [], 
   "end": "1227.440", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.440", 
   "children": [], 
   "end": "1231.120", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien sie schon seit Jahrzehnten hier oder erst seit ein paar Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.120", 
   "children": [], 
   "end": "1232.880", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monaten oder Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.880", 
   "children": [], 
   "end": "1233.760", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.760", 
   "children": [], 
   "end": "1235.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein Einwanderungsland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.840", 
   "children": [], 
   "end": "1238.840", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein s\u00e4kularer Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.840", 
   "children": [], 
   "end": "1240.400", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist uns deshalb egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.400", 
   "children": [], 
   "end": "1243.200", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und welche Religion die Menschen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.200", 
   "children": [], 
   "end": "1244.920", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen und hier leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.920", 
   "children": [], 
   "end": "1247.640", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von allen verlangen wir aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.640", 
   "children": [], 
   "end": "1250.920", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie unsere Grundwerte und unsere Rechtsordnung akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.920", 
   "children": [], 
   "end": "1251.680", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.680", 
   "children": [], 
   "end": "1255.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pressefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.200", 
   "children": [], 
   "end": "1256.080", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.080", 
   "children": [], 
   "end": "1260.800", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch die Gleichberechtigung von Mann und Frau sind unsere zentralen Werte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.800", 
   "children": [], 
   "end": "1263.440", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die kann es keinen Rabatt geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.440", 
   "children": [], 
   "end": "1265.320", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr niemanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.320", 
   "children": [], 
   "end": "1276.040", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut World Values Survey halten 72\u00a0Prozent der Deutschen die gleichen Rechte von Frauen und M\u00e4nnern ohne Abstriche f\u00fcr einen wesentlichen Bestandteil einer Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.040", 
   "children": [], 
   "end": "1276.440", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.440", 
   "children": [], 
   "end": "1278.520", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein erschreckend niedriger Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.520", 
   "children": [], 
   "end": "1280.920", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woanders ist es aber leider noch viel schlimmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.920", 
   "children": [], 
   "end": "1282.960", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur 42\u00a0Prozent der T\u00fcrken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.960", 
   "children": [], 
   "end": "1289.840", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "31\u00a0Prozent der Algerier und 25\u00a0Prozent der \u00c4gypter halten gleiche Rechte f\u00fcr Frauen f\u00fcr ebenso wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.840", 
   "children": [], 
   "end": "1290.640", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Fakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.640", 
   "children": [], 
   "end": "1293.320", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen in weiten Teilen der Welt Vorstellungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.320", 
   "children": [], 
   "end": "1295.720", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ganz anders sind als unsere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.720", 
   "children": [], 
   "end": "1299.400", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist und bleibt es Aufgabe von Politik und Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.400", 
   "children": [], 
   "end": "1309.120", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter f\u00fcr die Verwirklichung von echter Gleichberechtigung zwischen M\u00e4nnern und Frauen zu k\u00e4mpfen und damit dem Grundgesetz zur Durchsetzung zu verhelfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.120", 
   "children": [], 
   "end": "1311.680", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet f\u00fcr mich auch ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.680", 
   "children": [], 
   "end": "1317.720", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich Schluss sein muss und nicht l\u00e4nger toleriert werden darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.720", 
   "children": [], 
   "end": "1320.240", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Familien in Deutschland ihren T\u00f6chtern verwehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.240", 
   "children": [], 
   "end": "1326.360", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Schwimmunterricht oder an Klassenfahrten teilzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.360", 
   "children": [], 
   "end": "1330.440", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft \u00fcbrigens nicht nur besonders konservative Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.440", 
   "children": [], 
   "end": "1333.480", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch zum Beispiel evangelikale Christen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.480", 
   "children": [], 
   "end": "1334.560", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt die Schulpflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.560", 
   "children": [], 
   "end": "1335.640", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.640", 
   "children": [], 
   "end": "1340.880", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.880", 
   "children": [], 
   "end": "1342.560", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen auch nicht wegh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.560", 
   "children": [], 
   "end": "1344.400", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Beratungsstellen einr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.400", 
   "children": [], 
   "end": "1349.400", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass M\u00e4dchen aus bestimmten arabischen Familien in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten keine andere Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.400", 
   "children": [], 
   "end": "1351.080", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Zwangsehe zu entkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.080", 
   "children": [], 
   "end": "1353.800", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Stadt zu verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.800", 
   "children": [], 
   "end": "1356.800", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Bankrotterkl\u00e4rung des Staates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.800", 
   "children": [], 
   "end": "1361.520", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz zum Schluss noch ein kurzer Schwenk: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.520", 
   "children": [], 
   "end": "1366.080", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gleichheit von Frauen und M\u00e4nnern muss nicht nur gegen ihre Gegner verteidigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.080", 
   "children": [], 
   "end": "1368.080", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss auch weiter ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.080", 
   "children": [], 
   "end": "1371.680", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel zu h\u00e4ufig m\u00fcssen Frauen ihre berufliche Karriere opfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.680", 
   "children": [], 
   "end": "1372.680", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Mutter werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.680", 
   "children": [], 
   "end": "1375.600", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel zu h\u00e4ufig erf\u00fcllen sich Frauen ihren Kinderwunsch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.600", 
   "children": [], 
   "end": "1377.880", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ihr Beruf dazu keine Chance l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.880", 
   "children": [], 
   "end": "1379.320", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen endlich erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.320", 
   "children": [], 
   "end": "1381.720", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen in der Rushhour ihres Lebens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.720", 
   "children": [], 
   "end": "1383.040", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Karriere im Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.040", 
   "children": [], 
   "end": "1387.280", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familiengr\u00fcndung und vielleicht sogar auch die Pflege der eigenen Eltern zusammenkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.280", 
   "children": [], 
   "end": "1388.720", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.720", 
   "children": [], 
   "end": "1389.920", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist noch viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.920", 
   "children": [], 
   "end": "1392.400", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf sollten wir uns konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.400", 
   "children": [], 
   "end": "1395.080", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sollten wir gemeinsam eintreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.080", 
   "children": [], 
   "end": "1404.080", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.080", 
   "children": [], 
   "end": "1411.680", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Cornelia M\u00f6hring f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.680", 
   "children": [], 
   "end": "1414.080", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.080", 
   "children": [], 
   "end": "1416.880", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.880", 
   "children": [], 
   "end": "1421.440", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ging es gestern genauso wie den Kolleginnen Nadine Sch\u00f6n und Katja Suding. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.440", 
   "children": [], 
   "end": "1425.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich den Titel der von der AfD beantragten Aktuellen Stunde geh\u00f6rt habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.440", 
   "children": [], 
   "end": "1427.320", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.320", 
   "children": [], 
   "end": "1428.120", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dachte ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.120", 
   "children": [], 
   "end": "1429.760", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch jetzt ein Scherz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.760", 
   "children": [], 
   "end": "1431.160", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss doch ein Witz sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.160", 
   "children": [], 
   "end": "1432.400", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich gedacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.400", 
   "children": [], 
   "end": "1438.520", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das passend zum Unwort des Jahres \u201ealternative Fakten\u201c ein Fake."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.520", 
   "children": [], 
   "end": "1438.960", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.960", 
   "children": [], 
   "end": "1440.040", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.040", 
   "children": [], 
   "end": "1445.360", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass tats\u00e4chlich ausgerechnet die Fraktion mit dem niedrigsten Frauenanteil,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.360", 
   "children": [], 
   "end": "1450.480", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in ihrem Wahlprogramm kein einziges Wort zu Gewaltschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.480", 
   "children": [], 
   "end": "1451.920", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Frauenh\u00e4usern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.920", 
   "children": [], 
   "end": "1453.640", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu h\u00e4uslicher Gewalt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.640", 
   "children": [], 
   "end": "1461.360", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier und in den sozialen Netzwerken zu den gro\u00dfen Frauenrechtlern aufschwingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.360", 
   "children": [], 
   "end": "1470.720", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich mehr als sch\u00e4big."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.720", 
   "children": [], 
   "end": "1476.640", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD instrumentalisiert Themen wie Gewalt gegen Frauen und Frauenmorde f\u00fcr ihren Rassismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.640", 
   "children": [], 
   "end": "1479.760", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben von Kandel geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.760", 
   "children": [], 
   "end": "1480.840", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.840", 
   "children": [], 
   "end": "1483.120", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht waren viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.120", 
   "children": [], 
   "end": "1484.080", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.080", 
   "children": [], 
   "end": "1484.840", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.840", 
   "children": [], 
   "end": "1489.120", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als diese junge Frau in Kandel von ihrem Expartner ermordet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.120", 
   "children": [], 
   "end": "1491.480", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sehr viele zu Recht ersch\u00fcttert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.480", 
   "children": [], 
   "end": "1493.200", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht aber die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.200", 
   "children": [], 
   "end": "1494.120", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch heute hier? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.120", 
   "children": [], 
   "end": "1500.360", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie diskutiert einzig und allein \u00fcber den T\u00e4ter und lamentiert \u00fcber dessen Migrationshintergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.360", 
   "children": [], 
   "end": "1506.720", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Instrumentalisierung von Frauenrechten und Frauenmorden ist wirklich das Allerletzte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.720", 
   "children": [], 
   "end": "1507.240", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.240", 
   "children": [], 
   "end": "1509.560", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das machen nur rechte Hetzer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.560", 
   "children": [], 
   "end": "1513.120", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt mir aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.120", 
   "children": [], 
   "end": "1514.520", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.520", 
   "children": [], 
   "end": "1519.120", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD nicht ernsthaft an L\u00f6sungen interessiert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.120", 
   "children": [], 
   "end": "1523.560", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen hier unbedingt mehr \u00fcber Freiheit und Gleichheit von Frauen sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.560", 
   "children": [], 
   "end": "1528.520", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch \u00fcber Frauenmorde und Gewalt und \u00fcber die gesellschaftlichen Ursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.520", 
   "children": [], 
   "end": "1531.240", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf werde ich mich im Folgenden konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.240", 
   "children": [], 
   "end": "1532.640", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nutze diese Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.640", 
   "children": [], 
   "end": "1536.480", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber diese wirklich wichtigen Fragen zu sprechen und nicht \u00fcber die Verschiebungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.480", 
   "children": [], 
   "end": "1539.000", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD uns hier unterjubeln will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.000", 
   "children": [], 
   "end": "1546.520", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gro\u00dfen Anzahl von Frauenmorden m\u00fcssen wir in unserem Parlament wirklich mehr Aufmerksamkeit schenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.520", 
   "children": [], 
   "end": "1554.800", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "149\u00a0Frauen wurden laut BKA\u00a02016 von ihrem Partner oder ihrem Expartner get\u00f6tet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.800", 
   "children": [], 
   "end": "1558.760", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt eine weit gr\u00f6\u00dfere Anzahl versuchter Morde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.760", 
   "children": [], 
   "end": "1563.040", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Frauenmorde werden in Trennungsphasen ver\u00fcbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.040", 
   "children": [], 
   "end": "1564.520", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Phasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.520", 
   "children": [], 
   "end": "1566.200", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen M\u00e4nner ihre Macht verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.200", 
   "children": [], 
   "end": "1568.840", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Frauen Unabh\u00e4ngigkeit wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.840", 
   "children": [], 
   "end": "1570.600", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen sie Freiheit wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.600", 
   "children": [], 
   "end": "1573.400", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir \u00fcber Machtverh\u00e4ltnisse reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.400", 
   "children": [], 
   "end": "1574.920", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dabei auch \u00fcber Frauenmorde reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.920", 
   "children": [], 
   "end": "1576.000", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00fcber alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.000", 
   "children": [], 
   "end": "1580.400", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher Nationalit\u00e4t der T\u00e4ter oder das Opfer war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.400", 
   "children": [], 
   "end": "1588.880", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent aller Frauen in der Bundesrepublik haben schon Gewalterfahrungen gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.880", 
   "children": [], 
   "end": "1591.400", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar vor allem im h\u00e4uslichen Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.400", 
   "children": [], 
   "end": "1592.920", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in der Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.920", 
   "children": [], 
   "end": "1594.160", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.160", 
   "children": [], 
   "end": "1596.680", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hilfesystem reicht seit Jahren nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.680", 
   "children": [], 
   "end": "1598.640", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss dringend ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.640", 
   "children": [], 
   "end": "1602.520", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine verl\u00e4ssliche bundesweite Finanzierung mit Bundesbeteiligung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.520", 
   "children": [], 
   "end": "1603.560", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.560", 
   "children": [], 
   "end": "1609.560", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chste Bundesregierung sich da nicht rausreden und das auf die L\u00e4nder schieben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.560", 
   "children": [], 
   "end": "1615.720", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Wahlprogramm der AfD findet man kein Wort zu dieser Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.720", 
   "children": [], 
   "end": "1620.640", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die unertr\u00e4gliche Doppelmoral dieses M\u00e4nnervereins auf der rechten Seite dieses Hauses geht noch weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.640", 
   "children": [], 
   "end": "1626.960", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Gleichstellung von Frauen ist n\u00e4mlich immer auch eine soziale Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.960", 
   "children": [], 
   "end": "1629.560", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange Frauen in der Armutsfalle stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.560", 
   "children": [], 
   "end": "1630.680", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sie nicht frei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.680", 
   "children": [], 
   "end": "1632.880", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen konkrete Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.880", 
   "children": [], 
   "end": "1635.120", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Armut von Frauen zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.120", 
   "children": [], 
   "end": "1639.080", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Umverteilung von oben nach unten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.080", 
   "children": [], 
   "end": "1641.000", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel durch eine Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.000", 
   "children": [], 
   "end": "1642.400", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch die lehnen Sie ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.400", 
   "children": [], 
   "end": "1646.600", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange Frauen von ihren Ehem\u00e4nnern finanziell abh\u00e4ngig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.600", 
   "children": [], 
   "end": "1649.560", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sie nicht frei oder mit ihnen gleichgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.560", 
   "children": [], 
   "end": "1652.520", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen f\u00fcr \u00f6konomische Unabh\u00e4ngigkeit k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.520", 
   "children": [], 
   "end": "1654.760", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.760", 
   "children": [], 
   "end": "1657.440", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Frauen werden eigentlich gezwungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.440", 
   "children": [], 
   "end": "1659.800", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei ihren gewaltt\u00e4tigen Ehem\u00e4nnern oder Partnern zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.800", 
   "children": [], 
   "end": "1662.480", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie es sich schlicht nicht leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.480", 
   "children": [], 
   "end": "1663.080", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.080", 
   "children": [], 
   "end": "1665.520", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder weil es an der n\u00f6tigen Unterst\u00fctzung fehlt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.520", 
   "children": [], 
   "end": "1668.080", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht die AfD f\u00fcr diese Frauen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.080", 
   "children": [], 
   "end": "1668.480", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.480", 
   "children": [], 
   "end": "1669.640", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rein gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.640", 
   "children": [], 
   "end": "1672.080", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen hat sie ein Programm der Frauenfeindlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.080", 
   "children": [], 
   "end": "1674.920", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleinerziehende sollen nicht vom Staat unterst\u00fctzt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.920", 
   "children": [], 
   "end": "1676.320", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichstellungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.320", 
   "children": [], 
   "end": "1678.520", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf eine Beseitigung der Benachteiligung zielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.520", 
   "children": [], 
   "end": "1679.680", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll beendet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.680", 
   "children": [], 
   "end": "1683.920", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6rperliche und sexuelle Selbstbestimmung gelten als Untergang des Abendlandes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.920", 
   "children": [], 
   "end": "1686.000", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.000", 
   "children": [], 
   "end": "1688.680", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Freiheit von Frauen geh\u00f6rt auch Folgendes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.680", 
   "children": [], 
   "end": "1690.080", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.080", 
   "children": [], 
   "end": "1692.400", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich niemand hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.400", 
   "children": [], 
   "end": "1693.720", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen vorzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.720", 
   "children": [], 
   "end": "1695.680", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wem sie eine Beziehung eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.680", 
   "children": [], 
   "end": "1698.120", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.120", 
   "children": [], 
   "end": "1700.080", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen vorzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.080", 
   "children": [], 
   "end": "1701.320", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie anziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.320", 
   "children": [], 
   "end": "1702.800", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.800", 
   "children": [], 
   "end": "1704.280", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen danach zu beurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.280", 
   "children": [], 
   "end": "1705.280", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie tragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.280", 
   "children": [], 
   "end": "1707.280", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Minirock oder Kopftuch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.280", 
   "children": [], 
   "end": "1711.760", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Freiheit und Gleichheit von Frauen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.760", 
   "children": [], 
   "end": "1714.240", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich selbst erm\u00e4chtigen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.240", 
   "children": [], 
   "end": "1716.760", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ein eigenst\u00e4ndiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.760", 
   "children": [], 
   "end": "1717.720", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.720", 
   "children": [], 
   "end": "1720.880", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen eine materielle und soziale Sicherheit zu garantieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.880", 
   "children": [], 
   "end": "1727.080", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Grundlage f\u00fcr Freiheit und Gleichheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.080", 
   "children": [], 
   "end": "1728.240", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.240", 
   "children": [], 
   "end": "1731.280", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schwangerschaftsabbr\u00fcche nicht ins Strafgesetzbuch geh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.280", 
   "children": [], 
   "end": "1740.320", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.320", 
   "children": [], 
   "end": "1746.800", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat die Kollegin Ulle Schauws das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.800", 
   "children": [], 
   "end": "1748.560", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.560", 
   "children": [], 
   "end": "1754.960", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.960", 
   "children": [], 
   "end": "1756.840", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.840", 
   "children": [], 
   "end": "1757.120", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.120", 
   "children": [], 
   "end": "1758.920", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mir ging es so wie meinen Vorrednerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.920", 
   "children": [], 
   "end": "1760.520", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich den Titel dieser Aktuellen Stunde las: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.520", 
   "children": [], 
   "end": "1762.120", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen st\u00e4rken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.120", 
   "children": [], 
   "end": "1765.200", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundgesetz statt Parallelgesellschaft\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.200", 
   "children": [], 
   "end": "1766.560", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es einmal so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.560", 
   "children": [], 
   "end": "1769.680", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde Sie jetzt w\u00f6rtlich nehmen und genau dar\u00fcber reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.680", 
   "children": [], 
   "end": "1772.000", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich vorab eine Bemerkung zu dem machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.000", 
   "children": [], 
   "end": "1774.200", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie \u00fcber Kandel gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.200", 
   "children": [], 
   "end": "1778.480", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mord war kaum passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.480", 
   "children": [], 
   "end": "1785.480", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind verschiedene Menschen von der AfD nach Kandel gefahren und haben dort eine Mahnwache abgehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.480", 
   "children": [], 
   "end": "1793.640", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unmittelbar nach seinem Bekanntwerden ist dieser Mord f\u00fcr politische Zwecke instrumentalisiert worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.640", 
   "children": [], 
   "end": "1794.040", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.040", 
   "children": [], 
   "end": "1795.440", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich ganz ehrlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.440", 
   "children": [], 
   "end": "1800.000", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen ein Schlag ins Gesicht gewesen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.000", 
   "children": [], 
   "end": "1805.720", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist politische Instrumentalisierung in einer Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.720", 
   "children": [], 
   "end": "1814.080", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich den Angeh\u00f6rigen gegen\u00fcber wirklich nicht fair und geschmacklos finde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.080", 
   "children": [], 
   "end": "1817.160", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will \u00fcber das Grundgesetz sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.160", 
   "children": [], 
   "end": "1820.800", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Artikel\u00a03 des Grundgesetzes steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.800", 
   "children": [], 
   "end": "1822.960", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Menschen vor dem Gesetz gleich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.960", 
   "children": [], 
   "end": "1824.320", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von Geschlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.320", 
   "children": [], 
   "end": "1824.800", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.800", 
   "children": [], 
   "end": "1825.400", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.400", 
   "children": [], 
   "end": "1827.600", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ethnizit\u00e4t oder Glauben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.600", 
   "children": [], 
   "end": "1830.760", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau da m\u00fcssen wir weiterdenken und fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.760", 
   "children": [], 
   "end": "1835.120", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welcher Auftrag leitet sich f\u00fcr uns Abgeordnete daraus ab? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.120", 
   "children": [], 
   "end": "1835.440", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.440", 
   "children": [], 
   "end": "1836.240", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.240", 
   "children": [], 
   "end": "1837.720", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.720", 
   "children": [], 
   "end": "1839.400", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Grundgesetz zu wahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.400", 
   "children": [], 
   "end": "1840.480", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen erstens die W\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.480", 
   "children": [], 
   "end": "1848.280", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechte und die Gleichheit aller Menschen sch\u00fctzen und zweitens auf die tats\u00e4chliche Gleichberechtigung von Frauen hinwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.280", 
   "children": [], 
   "end": "1848.800", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.800", 
   "children": [], 
   "end": "1850.160", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die W\u00fcrde und die Gleichheit zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.160", 
   "children": [], 
   "end": "1851.440", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.440", 
   "children": [], 
   "end": "1855.920", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rassistische Tweets von Abgeordneten wie zum Beispiel Herrn Maier im Hinblick auf Noah Becker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.920", 
   "children": [], 
   "end": "1858.400", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschenw\u00fcrde massiv infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.400", 
   "children": [], 
   "end": "1860.360", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind alles andere als Schutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.360", 
   "children": [], 
   "end": "1865.320", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau solche Aussagen f\u00fchren zu einer Spaltung der Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.320", 
   "children": [], 
   "end": "1865.840", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.840", 
   "children": [], 
   "end": "1866.920", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.920", 
   "children": [], 
   "end": "1868.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bef\u00f6rdert dann Parallelgesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.600", 
   "children": [], 
   "end": "1871.880", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar rechtsextreme Parallelgesellschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.880", 
   "children": [], 
   "end": "1878.080", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe als Parlamentarierinnen und Parlamentarier ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.080", 
   "children": [], 
   "end": "1878.400", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.400", 
   "children": [], 
   "end": "1879.680", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Land leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.680", 
   "children": [], 
   "end": "1880.880", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.880", 
   "children": [], 
   "end": "1883.280", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Vertreterinnen und Vertreter des Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.280", 
   "children": [], 
   "end": "1885.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von allen Menschen in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.480", 
   "children": [], 
   "end": "1887.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.000", 
   "children": [], 
   "end": "1890.000", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in der Gesellschaft mitgenommen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.000", 
   "children": [], 
   "end": "1892.240", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kann sich niemand von uns heraushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.240", 
   "children": [], 
   "end": "1894.840", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gelingt am allerbesten durch Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.840", 
   "children": [], 
   "end": "1896.600", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht durch Ausgrenzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.600", 
   "children": [], 
   "end": "1899.800", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz ist das Regelwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.800", 
   "children": [], 
   "end": "1902.840", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem unsere Demokratie steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.840", 
   "children": [], 
   "end": "1904.080", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt f\u00fcr alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.080", 
   "children": [], 
   "end": "1904.960", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.960", 
   "children": [], 
   "end": "1909.920", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auftrag zur F\u00f6rderung der Gleichberechtigung von Frauen ist darin ein zentraler Teil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.920", 
   "children": [], 
   "end": "1913.320", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau darum geht es auch in dieser Aktuellen Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.320", 
   "children": [], 
   "end": "1920.760", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen all unsere parlamentarischen Initiativen dahin gehend auf den Pr\u00fcfstand stellen und kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.760", 
   "children": [], 
   "end": "1924.360", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie tats\u00e4chlich zur Gleichberechtigung beitragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.360", 
   "children": [], 
   "end": "1929.640", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichberechtigung im Beruf geh\u00f6rt dazu ebenso wie wirksamer Schutz vor Gewalt oder Sexismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.640", 
   "children": [], 
   "end": "1931.440", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.440", 
   "children": [], 
   "end": "1932.960", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist f\u00fcr mich ein Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.960", 
   "children": [], 
   "end": "1934.640", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.640", 
   "children": [], 
   "end": "1936.600", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist Messlatte zugleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.600", 
   "children": [], 
   "end": "1939.360", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Politik m\u00fcssen uns daran messen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.360", 
   "children": [], 
   "end": "1942.480", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir die Nachteile f\u00fcr Frauen durch die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.480", 
   "children": [], 
   "end": "1943.280", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.280", 
   "children": [], 
   "end": "1944.600", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.600", 
   "children": [], 
   "end": "1951.240", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb setze ich mich und setzt sich meine Fraktion seit Jahren gemeinsam mit den Linken und anderen daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.240", 
   "children": [], 
   "end": "1960.760", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauenh\u00e4user und Frauenberatungsstellen endlich ausk\u00f6mmlich finanziert werden"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.760", 
   "children": [], 
   "end": "1962.120", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alle Frauen Schutz bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.120", 
   "children": [], 
   "end": "1963.480", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie ihn brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.480", 
   "children": [], 
   "end": "1966.720", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen sind oft gerade im eigenen Zuhause von Gewalt betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.720", 
   "children": [], 
   "end": "1969.680", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die meisten \u00dcbergriffe immer noch in der Partnerschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.680", 
   "children": [], 
   "end": "1973.440", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Verwandtschaft und im Nahfeld passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.440", 
   "children": [], 
   "end": "1976.280", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind die Frauenh\u00e4user oft der einzige Schutzraum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.280", 
   "children": [], 
   "end": "1977.520", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.520", 
   "children": [], 
   "end": "1980.600", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt nach wie vor nicht genug Pl\u00e4tze in Frauenh\u00e4usern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.600", 
   "children": [], 
   "end": "1984.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum muss es zu einer ausreichenden Finanzierung auch unter Beteiligung des Bundes kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.120", 
   "children": [], 
   "end": "1984.160", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.160", 
   "children": [], 
   "end": "1989.760", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die n\u00e4chste Bundesregierung wird hier den n\u00e4chsten Schritt machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.760", 
   "children": [], 
   "end": "1992.840", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Frau in Not darf mehr abgewiesen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.840", 
   "children": [], 
   "end": "1994.440", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.440", 
   "children": [], 
   "end": "1995.040", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedrohungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.040", 
   "children": [], 
   "end": "1998.440", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sexuelle \u00dcbergriffe und Gewalt gegen Frauen sind widerliche Taten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.440", 
   "children": [], 
   "end": "2001.160", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen konsequent verfolgt und bestraft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.160", 
   "children": [], 
   "end": "2004.920", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich eines klar und deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.920", 
   "children": [], 
   "end": "2006.880", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir akzeptieren es nirgendwo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.880", 
   "children": [], 
   "end": "2009.760", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Klima der Bedrohung f\u00fcr Frauen entsteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.760", 
   "children": [], 
   "end": "2011.920", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00f6ffentliche Raum geh\u00f6rt uns allen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.920", 
   "children": [], 
   "end": "2015.440", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sich frei und selbstbestimmt ohne Angst \u00fcberall aufhalten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.440", 
   "children": [], 
   "end": "2017.800", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss unsere Pr\u00e4misse bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.800", 
   "children": [], 
   "end": "2020.880", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.880", 
   "children": [], 
   "end": "2024.400", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass geschlechtsspezifische Gewalt gegen Frauen nicht neu ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.400", 
   "children": [], 
   "end": "2025.640", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider die Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.640", 
   "children": [], 
   "end": "2028.360", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Frauen in Deutschland schon immer leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.360", 
   "children": [], 
   "end": "2029.640", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vergewaltigung in der Ehe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.640", 
   "children": [], 
   "end": "2030.600", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erinnere nur daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.600", 
   "children": [], 
   "end": "2033.480", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gerade erst seit 20\u00a0Jahren strafbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.480", 
   "children": [], 
   "end": "2035.880", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.880", 
   "children": [], 
   "end": "2040.600", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie den Schutz von Frauen vor sexualisierter Gewalt auf die Tagesordnung gesetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.600", 
   "children": [], 
   "end": "2041.640", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich nachgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.640", 
   "children": [], 
   "end": "2042.680", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.680", 
   "children": [], 
   "end": "2045.280", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie \u00fcberhaupt etwas zum Gewaltschutz sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.280", 
   "children": [], 
   "end": "2046.120", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.120", 
   "children": [], 
   "end": "2051.000", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei bin ich auf eine Aussage der Berliner Kollegin Schmidt aus der AfD-Fraktion gesto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.000", 
   "children": [], 
   "end": "2051.920", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.920", 
   "children": [], 
   "end": "2053.880", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenh\u00e4user zerst\u00f6ren Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.880", 
   "children": [], 
   "end": "2056.080", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie die Familie trennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.080", 
   "children": [], 
   "end": "2063.440", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aussage l\u00e4sst mich stark am Bewusstsein f\u00fcr geschlechtsspezifische Gewalt in Ihren Reihen zweifeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.440", 
   "children": [], 
   "end": "2064.320", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.320", 
   "children": [], 
   "end": "2067.040", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Gewalt das Leben der betroffenen Mutter zerst\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.040", 
   "children": [], 
   "end": "2067.920", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.920", 
   "children": [], 
   "end": "2069.560", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familie geht vor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.560", 
   "children": [], 
   "end": "2071.040", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie krass ist das denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.040", 
   "children": [], 
   "end": "2073.400", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.400", 
   "children": [], 
   "end": "2076.000", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage zum Abschluss ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.000", 
   "children": [], 
   "end": "2078.480", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermisse Ihre konstruktiven Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Gewaltschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.480", 
   "children": [], 
   "end": "2083.840", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich \u00fcberhaupt Vorschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung von Frauen und Gleichstellungspolitik vermisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.840", 
   "children": [], 
   "end": "2086.520", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie instrumentalisieren hier genau dieses Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.520", 
   "children": [], 
   "end": "2089.240", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diffamieren andere Gruppen und machen Ihre rassistischen Bemerkungen dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.240", 
   "children": [], 
   "end": "2090.720", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen das nicht zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.720", 
   "children": [], 
   "end": "2092.120", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Schauws, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.120", 
   "children": [], 
   "end": "2093.440", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.440", 
   "children": [], 
   "end": "2095.760", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstbestimmung von Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.760", 
   "children": [], 
   "end": "2096.960", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.960", 
   "children": [], 
   "end": "2098.920", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werden wir uns hier weiter einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.920", 
   "children": [], 
   "end": "2110.400", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen einmal dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.400", 
   "children": [], 
   "end": "2111.880", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie dazu beisteuern wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.880", 
   "children": [], 
   "end": "2115.840", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Anita Sch\u00e4fer aus der CDU/CSU-Fraktion hat das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.840", 
   "children": [], 
   "end": "2122.480", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.480", 
   "children": [], 
   "end": "2125.840", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.840", 
   "children": [], 
   "end": "2131.280", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Thema dieser Aktuellen Stunde haben sich die Parteien der Unionsfraktion schon befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.280", 
   "children": [], 
   "end": "2133.960", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es die AfD noch nicht gab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.960", 
   "children": [], 
   "end": "2137.760", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Warten Sie einmal ab.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.760", 
   "children": [], 
   "end": "2139.680", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schrieben das Jahr\u00a02000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.680", 
   "children": [], 
   "end": "2143.480", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der damalige Vorsitzende der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.480", 
   "children": [], 
   "end": "2144.640", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Friedrich Merz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.640", 
   "children": [], 
   "end": "2148.520", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte \u00fcber die gesellschaftliche Leitkultur anstie\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.520", 
   "children": [], 
   "end": "2157.680", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich nahmen und nehmen das Grundgesetz und die Rechte von Frauen in dieser Debatte eine Schl\u00fcsselstellung ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.680", 
   "children": [], 
   "end": "2163.640", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns in der Union ist und bleibt das Thema Leitkultur aktuell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.640", 
   "children": [], 
   "end": "2175.600", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat der Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re vor nicht einmal einem Jahr mit seinem Zehn-Punkte-Katalog wichtige Debattenbeitr\u00e4ge dazu geliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.600", 
   "children": [], 
   "end": "2177.320", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Minister stellt klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.320", 
   "children": [], 
   "end": "2179.800", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein offenes Land sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.800", 
   "children": [], 
   "end": "2181.440", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Toleranz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.440", 
   "children": [], 
   "end": "2184.440", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Minderheitenschutz herrschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.440", 
   "children": [], 
   "end": "2187.800", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aber auch eine deutsche Identit\u00e4t haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.800", 
   "children": [], 
   "end": "2189.800", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigene Traditionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.800", 
   "children": [], 
   "end": "2191.560", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine eigene Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.560", 
   "children": [], 
   "end": "2193.600", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine christliche Pr\u00e4gung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.600", 
   "children": [], 
   "end": "2195.800", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.800", 
   "children": [], 
   "end": "2197.360", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.360", 
   "children": [], 
   "end": "2198.240", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.240", 
   "children": [], 
   "end": "2201.320", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies auch respektieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.320", 
   "children": [], 
   "end": "2205.280", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele unserer \u00dcberzeugungen sind im Grundgesetz verankert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.280", 
   "children": [], 
   "end": "2209.080", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland festgeschrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.080", 
   "children": [], 
   "end": "2217.160", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch das Recht auf die freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit jedes Menschen und die Gleichberechtigung von Mann und Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.160", 
   "children": [], 
   "end": "2221.560", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt zu unseren absolut unverhandelbaren Werten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.560", 
   "children": [], 
   "end": "2225.160", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu steht die CDU/CSU-Fraktion unersch\u00fctterlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.160", 
   "children": [], 
   "end": "2230.440", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das haben wir wei\u00df Gott mehr als einmal dezidiert klargestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.440", 
   "children": [], 
   "end": "2231.680", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.680", 
   "children": [], 
   "end": "2238.120", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Migranten den Grundsatz der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern akzeptieren und befolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.120", 
   "children": [], 
   "end": "2241.960", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns der Lackmustest gelungener Integration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.960", 
   "children": [], 
   "end": "2245.160", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion gilt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.160", 
   "children": [], 
   "end": "2246.120", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.120", 
   "children": [], 
   "end": "2253.040", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treten der Entstehung von Parallelgesellschaften entschieden und wirksam entgegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.040", 
   "children": [], 
   "end": "2256.440", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir gezielt Integrationsma\u00dfnahmen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.440", 
   "children": [], 
   "end": "2256.880", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0nat\u00fcrlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.880", 
   "children": [], 
   "end": "2259.960", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles haben Sie jetzt doch schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.960", 
   "children": [], 
   "end": "2265.640", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00f6rdern und Verst\u00f6\u00dfe gegen die bei uns geltenden Regeln des Zusammenlebens ahnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.640", 
   "children": [], 
   "end": "2266.800", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.800", 
   "children": [], 
   "end": "2270.200", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir dulden in unseren Kommunen keine rechtsfreien R\u00e4ume"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.200", 
   "children": [], 
   "end": "2275.160", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und keine Etablierung anderer als die in unserem Land geltenden Rechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.160", 
   "children": [], 
   "end": "2276.560", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.560", 
   "children": [], 
   "end": "2278.760", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Frau in Deutschland hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.760", 
   "children": [], 
   "end": "2281.960", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei und gleichberechtigt zu leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.960", 
   "children": [], 
   "end": "2290.240", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vollverschleierung von Frauen lehnen wir ebenso ab wie Zwangsverheiratungen und andere Praktiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.240", 
   "children": [], 
   "end": "2295.280", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche die k\u00f6rperliche oder seelische Unversehrtheit von Frauen und M\u00e4dchen gef\u00e4hrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.280", 
   "children": [], 
   "end": "2299.240", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen setzen wir uns f\u00fcr gleiche Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.240", 
   "children": [], 
   "end": "2303.440", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbildungschancen junger Migrantinnen ein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.440", 
   "children": [], 
   "end": "2305.400", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gut ausgebildete Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.400", 
   "children": [], 
   "end": "2307.480", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr eigenes Geld verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.480", 
   "children": [], 
   "end": "2311.560", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind selbstbewusste und wirtschaftlich unabh\u00e4ngige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.560", 
   "children": [], 
   "end": "2313.480", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind freie Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.480", 
   "children": [], 
   "end": "2321.560", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den unverhandelbaren Werten unserer Kultur und unseres Grundgesetzes geh\u00f6rt aber ebenso die Pressefreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.560", 
   "children": [], 
   "end": "2326.360", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in den Medien kulturell gemischte Liebespaare vorgestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.360", 
   "children": [], 
   "end": "2329.440", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss unsere Kultur das aushalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.440", 
   "children": [], 
   "end": "2331.200", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie h\u00e4lt das aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.200", 
   "children": [], 
   "end": "2336.440", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir in der Unionsfraktion verschlie\u00dfen nicht die Augen vor der Wirklichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.440", 
   "children": [], 
   "end": "2338.040", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen sehr wohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.040", 
   "children": [], 
   "end": "2345.880", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge des Fl\u00fcchtlingszustroms junge M\u00e4nner aus islamisch gepr\u00e4gten Kulturen auf junge deutsche Frauen treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.880", 
   "children": [], 
   "end": "2347.120", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na und?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.120", 
   "children": [], 
   "end": "2352.160", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen und wollen keinem M\u00e4dchen und keiner Frau verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.160", 
   "children": [], 
   "end": "2356.040", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in einen Mann aus einem anderen Kulturkreis zu verlieben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.040", 
   "children": [], 
   "end": "2359.480", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Lebensweg mit ihm gemeinsam zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.480", 
   "children": [], 
   "end": "2361.640", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist doch ein ganz anderes Thema.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.640", 
   "children": [], 
   "end": "2362.880", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.880", 
   "children": [], 
   "end": "2363.360", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.360", 
   "children": [], 
   "end": "2365.960", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4dchen und Frauen so stark zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.960", 
   "children": [], 
   "end": "2369.600", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht freiwillig auf ihre Menschenrechte verzichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.600", 
   "children": [], 
   "end": "2371.640", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sie so stark machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.640", 
   "children": [], 
   "end": "2372.200", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.200", 
   "children": [], 
   "end": "2376.320", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie es mit einer rosaroten Brille in guten Tagen doch tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.320", 
   "children": [], 
   "end": "2380.040", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in schlechten Tagen immer noch an den Schutz erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.040", 
   "children": [], 
   "end": "2384.760", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ihnen unser Grundgesetz und unsere Kultur gew\u00e4hren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.760", 
   "children": [], 
   "end": "2385.880", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.880", 
   "children": [], 
   "end": "2387.160", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.160", 
   "children": [], 
   "end": "2390.360", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht in erster Linie der Gesetzgeber gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.360", 
   "children": [], 
   "end": "2393.640", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.640", 
   "children": [], 
   "end": "2396.200", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00e4dchen und junge Frauen sozialisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.200", 
   "children": [], 
   "end": "2398.680", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran Elternhaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.680", 
   "children": [], 
   "end": "2401.720", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen und Kindertageseinrichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.720", 
   "children": [], 
   "end": "2409.440", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Gleichberechtigung der Frau schlie\u00dfen das Recht auf sexuelle Selbstbestimmung ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.440", 
   "children": [], 
   "end": "2414.360", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses Recht setzt sich die CDU/CSU vehement ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.360", 
   "children": [], 
   "end": "2416.440", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir gerade dabei sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.440", 
   "children": [], 
   "end": "2419.520", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der rechten Seite: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.520", 
   "children": [], 
   "end": "2422.120", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.120", 
   "children": [], 
   "end": "2426.480", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich heute als H\u00fcter der Frauenrechte aufzuspielen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.480", 
   "children": [], 
   "end": "2443.240", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Bestehen der Bundesrepublik Deutschland hatte es bis zum Bundestagswahlkampf der AfD im vorigen Jahr noch keine Partei fertiggebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.240", 
   "children": [], 
   "end": "2449.920", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Torso einer schwangeren Frau und dem Slogan \u201eNeue Deutsche? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.920", 
   "children": [], 
   "end": "2451.840", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir selber!\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.840", 
   "children": [], 
   "end": "2453.320", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sich zu werben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.320", 
   "children": [], 
   "end": "2462.880", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen in Wort und Bild als Geb\u00e4rmutter auf zwei Beinen darzustellen und zu politischen Zwecken zu missbrauchen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.880", 
   "children": [], 
   "end": "2463.840", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.840", 
   "children": [], 
   "end": "2466.240", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.240", 
   "children": [], 
   "end": "2472.920", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mussten wir in der Tat auf die Antragsteller der heutigen Aktuellen Stunde warten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.920", 
   "children": [], 
   "end": "2473.440", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Sch\u00e4fer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.440", 
   "children": [], 
   "end": "2474.800", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achten Sie bitte auf das Zeichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.800", 
   "children": [], 
   "end": "2478.000", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem ist in meinen Augen nichts hinzuzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.000", 
   "children": [], 
   "end": "2479.240", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.240", 
   "children": [], 
   "end": "2483.240", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten hat im Moment \u00fcberwiegend die Kollegin Sch\u00e4fer das Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.240", 
   "children": [], 
   "end": "2488.400", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich darauf aufmerksam machen darf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.400", 
   "children": [], 
   "end": "2489.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Lebendigkeit der Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.840", 
   "children": [], 
   "end": "2496.320", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Sonja Steffen hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.320", 
   "children": [], 
   "end": "2505.080", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.080", 
   "children": [], 
   "end": "2509.280", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.280", 
   "children": [], 
   "end": "2514.880", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle bedauern den Mord in Kandel sehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.880", 
   "children": [], 
   "end": "2521.400", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber bin Mutter von drei T\u00f6chtern im Alter von 16, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.400", 
   "children": [], 
   "end": "2524.200", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17 und 23\u00a0Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.200", 
   "children": [], 
   "end": "2525.880", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mir vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.880", 
   "children": [], 
   "end": "2528.240", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schrecklich das f\u00fcr die Familie ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.240", 
   "children": [], 
   "end": "2540.120", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle mein aufrichtiges Beileid aussprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.120", 
   "children": [], 
   "end": "2540.480", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.480", 
   "children": [], 
   "end": "2542.120", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kollegin von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.120", 
   "children": [], 
   "end": "2546.000", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie \u00fcber den Mord in Kandel reden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.000", 
   "children": [], 
   "end": "2550.880", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bezeichnen Sie bitte Ihre Aktuelle Stunde auch entsprechend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.880", 
   "children": [], 
   "end": "2554.160", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstecken Sie sich nicht hinter einem anderen Titel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.160", 
   "children": [], 
   "end": "2558.640", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Instrumentalisieren Sie nicht die Frauenrechte f\u00fcr ein v\u00f6llig anderes Anliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.640", 
   "children": [], 
   "end": "2565.880", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt sich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.880", 
   "children": [], 
   "end": "2568.200", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich muss gleichzeitig sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.200", 
   "children": [], 
   "end": "2574.880", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auf diesem sehr schludrigen und komischen Weg die M\u00f6glichkeit gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.880", 
   "children": [], 
   "end": "2578.000", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sehr gute Debatte zum Thema Frauenrechte zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.000", 
   "children": [], 
   "end": "2581.440", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin kann man dem Ganzen etwas Gutes abgewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.440", 
   "children": [], 
   "end": "2585.360", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei habe ich allerdings mit Unbehagen festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.360", 
   "children": [], 
   "end": "2587.160", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.160", 
   "children": [], 
   "end": "2591.160", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thema Parallelgesellschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.160", 
   "children": [], 
   "end": "2595.800", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihrer eigenen Partei eine Parallelgesellschaft konstruieren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.800", 
   "children": [], 
   "end": "2599.200", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Freiheit und die Gleichheit der Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.200", 
   "children": [], 
   "end": "2601.040", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thema der Aktuellen Stunde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.040", 
   "children": [], 
   "end": "2603.240", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "extrem beeintr\u00e4chtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.240", 
   "children": [], 
   "end": "2607.760", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hat Ihr Kollege vorhin bei der Debatte zum Klimaschutz gesagt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.760", 
   "children": [], 
   "end": "2610.800", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben in unserer Welt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.800", 
   "children": [], 
   "end": "2611.080", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.080", 
   "children": [], 
   "end": "2615.080", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das merkt man auch in der Frauenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.080", 
   "children": [], 
   "end": "2619.240", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen st\u00e4rken\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.240", 
   "children": [], 
   "end": "2628.680", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ein Anliegen kommt ausgerechnet von Ihrer Fraktion mit einem Anteil von zehn Frauen bei 82\u00a0M\u00e4nnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.680", 
   "children": [], 
   "end": "2633.240", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in Ihrem Wahlprogramm haben Sie zum Thema Quote\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.240", 
   "children": [], 
   "end": "2634.640", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.640", 
   "children": [], 
   "end": "2638.480", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eGender-Ideologie\u201c f\u00fcr verfassungsfeindlich erkl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.480", 
   "children": [], 
   "end": "2640.360", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn diese w\u00fcrde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.360", 
   "children": [], 
   "end": "2641.640", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.640", 
   "children": [], 
   "end": "2646.880", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edie naturgegebenen Unterschiede\u201c zwischen M\u00e4nnern und Frauen infrage stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.880", 
   "children": [], 
   "end": "2649.120", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "O-Ton Ihrer Partei:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.120", 
   "children": [], 
   "end": "2653.480", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen daher Bestrebungen auf nationaler wie internationaler Ebene ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.480", 
   "children": [], 
   "end": "2656.880", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Ideologie durch Instrumente wie Gender-Studies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.880", 
   "children": [], 
   "end": "2661.000", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Quotenregelungen \u2026 den \u201eEqual Pay Day\u201c \u2026 umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.000", 
   "children": [], 
   "end": "2664.120", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen einmal etwas: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.120", 
   "children": [], 
   "end": "2668.400", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein naturgegebener Unterschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.400", 
   "children": [], 
   "end": "2674.360", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Frauen in Deutschland immer noch um 22\u00a0Prozent geringere L\u00f6hne als M\u00e4nner haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.360", 
   "children": [], 
   "end": "2674.760", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.760", 
   "children": [], 
   "end": "2681.840", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von der SPD in der letzten Legislatur das Lohntransparenzgesetz durchsetzen konnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.840", 
   "children": [], 
   "end": "2683.680", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und noch etwas: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.680", 
   "children": [], 
   "end": "2685.400", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nicht aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.400", 
   "children": [], 
   "end": "2687.960", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter f\u00fcr die Verbesserung der L\u00f6hne der Frauen zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.960", 
   "children": [], 
   "end": "2689.240", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.240", 
   "children": [], 
   "end": "2691.320", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Equal Pay Day ist ein wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.320", 
   "children": [], 
   "end": "2695.480", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inzwischen bundesweit bekannter Mahntag f\u00fcr diesen Kampf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.480", 
   "children": [], 
   "end": "2699.440", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist \u00fcbrigens auch kein naturgegebener Unterschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.440", 
   "children": [], 
   "end": "2707.240", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn im Jahr\u00a02017 nicht einmal 7\u00a0Prozent der Frauen in Deutschland F\u00fchrungspositionen besetzten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.240", 
   "children": [], 
   "end": "2707.640", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.640", 
   "children": [], 
   "end": "2713.760", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD das Gesetz zur Frauenquote in der letzten Legislatur durchsetzen konnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.760", 
   "children": [], 
   "end": "2715.600", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.600", 
   "children": [], 
   "end": "2719.520", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weiter k\u00e4mpfen und hoffentlich damit erfolgreich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.520", 
   "children": [], 
   "end": "2722.240", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frauenquote auch in Vorst\u00e4nden durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.240", 
   "children": [], 
   "end": "2737.680", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Recht auf Abtreibung und das geltende Recht auf Scheidung steht \u00fcbrigens ebenso auf der Abschussliste Ihrer Partei wie das gerade errungene und sehr m\u00fchsam und lange umk\u00e4mpfte Recht auf die Ehe f\u00fcr alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.680", 
   "children": [], 
   "end": "2740.720", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.720", 
   "children": [], 
   "end": "2741.320", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.320", 
   "children": [], 
   "end": "2742.840", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend m\u00f6chten Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.840", 
   "children": [], 
   "end": "2745.480", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Frau Sch\u00f6n bereits gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.480", 
   "children": [], 
   "end": "2750.640", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ein Bundesministerium f\u00fcr Familie und Bev\u00f6lkerungsentwicklung umgestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.640", 
   "children": [], 
   "end": "2752.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.000", 
   "children": [], 
   "end": "2753.640", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugegeben widerwillig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.640", 
   "children": [], 
   "end": "2754.600", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Programm lese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.600", 
   "children": [], 
   "end": "2756.160", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.160", 
   "children": [], 
   "end": "2758.360", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.360", 
   "children": [], 
   "end": "2766.120", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frauen am liebsten als den M\u00e4nnern unterstellte Geb\u00e4rmaschinen betrachten w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.120", 
   "children": [], 
   "end": "2768.720", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Genau das lese ich in Ihrem Programm.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.720", 
   "children": [], 
   "end": "2773.120", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reduzieren die Rolle der Frau auf das kindergeb\u00e4rende Heimchen am Herd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.120", 
   "children": [], 
   "end": "2774.600", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So h\u00e4tten Sie es am liebsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.600", 
   "children": [], 
   "end": "2777.360", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sieht so Freiheit f\u00fcr die Frau aus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.360", 
   "children": [], 
   "end": "2780.000", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit dem Recht der Frau auf Selbstbestimmung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.000", 
   "children": [], 
   "end": "2782.680", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit dem Recht der Frau auf freie Berufswahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.680", 
   "children": [], 
   "end": "2784.280", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Karrierew\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.280", 
   "children": [], 
   "end": "2785.160", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir Frauen haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.160", 
   "children": [], 
   "end": "2789.400", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit dem hart erk\u00e4mpften Recht auf Vereinbarkeit von Familie und Beruf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.400", 
   "children": [], 
   "end": "2791.400", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit den vielen Alleinerziehenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.400", 
   "children": [], 
   "end": "2793.120", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen Sie die Mittel streichen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.120", 
   "children": [], 
   "end": "2793.880", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.880", 
   "children": [], 
   "end": "2796.000", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleinerziehende m\u00fcssen arbeiten gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.000", 
   "children": [], 
   "end": "2797.800", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich und ihre Kinder zu versorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.800", 
   "children": [], 
   "end": "2800.200", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was reden Sie in Ihrem Wahlprogramm? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.200", 
   "children": [], 
   "end": "2805.200", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leben immer noch in der heilen Welt von Vater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.200", 
   "children": [], 
   "end": "2805.600", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.600", 
   "children": [], 
   "end": "2806.120", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.120", 
   "children": [], 
   "end": "2807.240", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papa geht arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.240", 
   "children": [], 
   "end": "2810.480", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mutter ist zu Hause und versorgt das Kind und den Herd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.480", 
   "children": [], 
   "end": "2812.000", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber nicht mehr so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.000", 
   "children": [], 
   "end": "2813.400", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten haben sich ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.400", 
   "children": [], 
   "end": "2814.120", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgewacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.120", 
   "children": [], 
   "end": "2817.600", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.600", 
   "children": [], 
   "end": "2817.840", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.840", 
   "children": [], 
   "end": "2820.600", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt bei uns in Deutschland Familien und Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.600", 
   "children": [], 
   "end": "2822.400", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die andere Werte leben und vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.400", 
   "children": [], 
   "end": "2824.360", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es dem Grundgesetz entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.360", 
   "children": [], 
   "end": "2827.560", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man bek\u00e4mpft das nicht mit Ausgrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.560", 
   "children": [], 
   "end": "2831.200", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern indem man Integration lebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.200", 
   "children": [], 
   "end": "2833.840", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das tun Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.840", 
   "children": [], 
   "end": "2836.200", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Aufgabe unseres Rechtsstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.200", 
   "children": [], 
   "end": "2837.000", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.000", 
   "children": [], 
   "end": "2838.080", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.080", 
   "children": [], 
   "end": "2838.880", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.880", 
   "children": [], 
   "end": "2840.240", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an das Grundgesetz h\u00e4lt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.240", 
   "children": [], 
   "end": "2841.400", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.400", 
   "children": [], 
   "end": "2846.560", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass \u00dcbergriffe gegen Frauen verfolgt und bestraft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.560", 
   "children": [], 
   "end": "2847.520", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.520", 
   "children": [], 
   "end": "2849.480", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.480", 
   "children": [], 
   "end": "2852.120", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Frauen brauchen Ihre Unterst\u00fctzung nicht;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.120", 
   "children": [], 
   "end": "2855.440", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn da bl\u00fcht uns bestimmt nichts Gutes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.440", 
   "children": [], 
   "end": "2871.520", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat der Abgeordnete Martin Reichardt aus der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.520", 
   "children": [], 
   "end": "2881.360", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.360", 
   "children": [], 
   "end": "2883.920", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.920", 
   "children": [], 
   "end": "2884.320", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.320", 
   "children": [], 
   "end": "2889.200", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich gerade in dieser Frage heute als Mann hier sprechen darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.200", 
   "children": [], 
   "end": "2895.840", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn offensichtlich haben alle anderen Fraktionen sich einem strukturellen Sexismus hingegeben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.840", 
   "children": [], 
   "end": "2900.120", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gerade in dieser wichtigen Frage nur Frauen sprechen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.120", 
   "children": [], 
   "end": "2901.760", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir M\u00e4nner haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.760", 
   "children": [], 
   "end": "2904.200", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer entsprechenden Frage zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.200", 
   "children": [], 
   "end": "2907.200", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sollten Sie sich einfach mal ein Beispiel nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.200", 
   "children": [], 
   "end": "2910.120", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Gleichberechtigung ist keine Einbahnstra\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.120", 
   "children": [], 
   "end": "2910.640", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.640", 
   "children": [], 
   "end": "2913.240", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreien Sie ruhig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.240", 
   "children": [], 
   "end": "2916.560", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss einmal die stalinistische Sonnenbrille abnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.560", 
   "children": [], 
   "end": "2921.960", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sieht man klarer in der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.960", 
   "children": [], 
   "end": "2923.040", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beginne jetzt einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.040", 
   "children": [], 
   "end": "2924.600", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.600", 
   "children": [], 
   "end": "2934.280", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau H\u00f6chst in ihrer kenntnisreichen Rede auf seit Jahren bestehende Probleme mit islamisch motivierter Gewalt gegen Frauen aufmerksam gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.280", 
   "children": [], 
   "end": "2935.840", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Stimmung hier zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.840", 
   "children": [], 
   "end": "2938.240", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Finger in die Wunde gelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.240", 
   "children": [], 
   "end": "2939.880", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.880", 
   "children": [], 
   "end": "2943.600", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast t\u00e4glich erreichen uns Meldungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.600", 
   "children": [], 
   "end": "2946.080", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf den Stra\u00dfen vergewaltigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.080", 
   "children": [], 
   "end": "2949.400", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bel\u00e4stigt und sogar gemordet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.400", 
   "children": [], 
   "end": "2949.800", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.800", 
   "children": [], 
   "end": "2958.880", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in dieser Zeit der Krise basteln linke Chefideologen auch hier im Parlament daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.880", 
   "children": [], 
   "end": "2963.000", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschlechterneutrale Schreibweisen durchzusetzen und einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.000", 
   "children": [], 
   "end": "2970.920", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenquoten zu beschlie\u00dfen und weiterhin munter irgendwelche Gleichstellungsbeauftragten in ihre \u00c4mter zu hieven. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.920", 
   "children": [], 
   "end": "2972.560", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.560", 
   "children": [], 
   "end": "2980.320", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre linken Scheindebatten sind an der Politik und an der Lebenswirklichkeit in Deutschland lange schon vorbeigegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.320", 
   "children": [], 
   "end": "2984.120", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.120", 
   "children": [], 
   "end": "2986.840", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie einfach zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.840", 
   "children": [], 
   "end": "2997.040", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass geschlechterneutrale Schreibweise und Frauenquoten die islamisch motivierte Gewalt gegen Frauen in Deutschland weder behindert noch aufh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.040", 
   "children": [], 
   "end": "2997.520", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.520", 
   "children": [], 
   "end": "2998.000", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.000", 
   "children": [], 
   "end": "3005.760", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach mal die Brille abnehmen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.760", 
   "children": [], 
   "end": "3007.080", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach ruhig bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.080", 
   "children": [], 
   "end": "3009.120", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.120", 
   "children": [], 
   "end": "3010.120", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kampfpl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.120", 
   "children": [], 
   "end": "3013.480", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen heute die Frauenrechte bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.480", 
   "children": [], 
   "end": "3016.960", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigt und oft auch physisch zerst\u00f6rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.960", 
   "children": [], 
   "end": "3018.320", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind unsere Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.320", 
   "children": [], 
   "end": "3021.760", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parks und Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.760", 
   "children": [], 
   "end": "3024.000", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dort findet das n\u00e4mlich statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.000", 
   "children": [], 
   "end": "3033.560", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen diese Bedrohung tun Sie als Pseudofeministen und Gleichstellungsideologen \u00fcberhaupt nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.560", 
   "children": [], 
   "end": "3034.760", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.760", 
   "children": [], 
   "end": "3041.600", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie relativieren hier auch und verharmlosen die ganze Zeit in Ihren Reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.600", 
   "children": [], 
   "end": "3045.640", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verharmlosen die Gewalttaten und die Vergewaltigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.640", 
   "children": [], 
   "end": "3046.240", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.240", 
   "children": [], 
   "end": "3048.920", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie besch\u00e4men damit die Opfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.920", 
   "children": [], 
   "end": "3053.960", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss hier einmal festgestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.960", 
   "children": [], 
   "end": "3055.520", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie tun dies mit einem Ziel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.520", 
   "children": [], 
   "end": "3058.600", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun dies mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.600", 
   "children": [], 
   "end": "3064.240", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnde f\u00fcr die R\u00fcckkehr primitiver Frauenverachtung in unserer Gesellschaft nicht nennen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.240", 
   "children": [], 
   "end": "3069.080", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gr\u00fcnde liegen einfach darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.080", 
   "children": [], 
   "end": "3074.640", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Massen\u00adeinwanderung aus Regionen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.640", 
   "children": [], 
   "end": "3079.160", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Toleranz gegen\u00fcber Frauen mit F\u00fc\u00dfen getreten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.160", 
   "children": [], 
   "end": "3082.160", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre falsche Toleranz bef\u00f6rdert dieses noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.160", 
   "children": [], 
   "end": "3082.880", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.880", 
   "children": [], 
   "end": "3088.320", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.320", 
   "children": [], 
   "end": "3091.400", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen in aller Deutlichkeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.400", 
   "children": [], 
   "end": "3096.720", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen sich mitschuldig an den Verbrechen und an der Zerst\u00f6rung der Frauenrechte in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.720", 
   "children": [], 
   "end": "3100.760", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir als AfD-Fraktion werden es Ihnen nicht erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.760", 
   "children": [], 
   "end": "3105.760", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aus dieser Schuld in Zukunft herauszureden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.760", 
   "children": [], 
   "end": "3108.520", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das immer und immer wieder thematisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.520", 
   "children": [], 
   "end": "3112.920", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.920", 
   "children": [], 
   "end": "3117.800", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie in diesen Fragen endlich auf den Boden des Grundgesetzes zur\u00fcck!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.800", 
   "children": [], 
   "end": "3119.320", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.320", 
   "children": [], 
   "end": "3121.280", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind Sie eben nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.280", 
   "children": [], 
   "end": "3124.640", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie auf den Boden des Grundgesetzes zur\u00fcck! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.640", 
   "children": [], 
   "end": "3129.360", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie das deutsche Grundgesetz nicht in Parallelgesellschaften untergehen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3129.360", 
   "children": [], 
   "end": "3133.640", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn daf\u00fcr ist es zu schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.640", 
   "children": [], 
   "end": "3137.400", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3137.400", 
   "children": [], 
   "end": "3137.880", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3137.880", 
   "children": [], 
   "end": "3139.920", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese W\u00fcrde gilt auch f\u00fcr Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.920", 
   "children": [], 
   "end": "3142.000", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.000", 
   "children": [], 
   "end": "3148.040", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese W\u00fcrde des Menschen in K\u00f6ln gesch\u00e4ndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.040", 
   "children": [], 
   "end": "3159.480", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigt und in Kandel niedergestochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.480", 
   "children": [], 
   "end": "3160.280", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.280", 
   "children": [], 
   "end": "3160.720", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen es auch nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.720", 
   "children": [], 
   "end": "3164.160", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gleichberechtigung der Frau in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.160", 
   "children": [], 
   "end": "3165.880", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch im Grundgesetz steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.880", 
   "children": [], 
   "end": "3169.240", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Burkas und Kopft\u00fcchern verschwindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.240", 
   "children": [], 
   "end": "3176.440", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.440", 
   "children": [], 
   "end": "3179.760", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund fordern wir hier ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.760", 
   "children": [], 
   "end": "3197.760", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ehrenmorde und islamistische Hassverbrechen in Deutschland mit voller H\u00e4rte des Gesetzes bestraft werden und die entsprechenden Bestrafungen nicht mit irgendwelchen Mitteln heruntergerechnet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.760", 
   "children": [], 
   "end": "3201.160", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedenken Sie auch die Rechte der muslimischen Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.160", 
   "children": [], 
   "end": "3204.880", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rechte gelten fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.880", 
   "children": [], 
   "end": "3206.440", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gelten gerade deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3206.440", 
   "children": [], 
   "end": "3216.240", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich diese Frauen aufgrund frauenfeindlicher Sozialisation im eigenen Elternhaus ihrer Rechte oft gar nicht bewusst sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.240", 
   "children": [], 
   "end": "3218.440", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.440", 
   "children": [], 
   "end": "3220.240", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.240", 
   "children": [], 
   "end": "3224.520", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle hier verraten die Rechte der Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.520", 
   "children": [], 
   "end": "3236.920", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie einstmals die Sozialdemokratie mit der Agenda\u00a02010 die Rechte der Arbeiter und kleinen Leute in Deutschland verraten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.920", 
   "children": [], 
   "end": "3237.680", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.680", 
   "children": [], 
   "end": "3238.320", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.320", 
   "children": [], 
   "end": "3241.280", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden f\u00fcr die Rechte der Frauen weiter k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.280", 
   "children": [], 
   "end": "3245.720", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihre falsche Toleranz als das benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.720", 
   "children": [], 
   "end": "3246.680", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3246.680", 
   "children": [], 
   "end": "3247.320", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.320", 
   "children": [], 
   "end": "3265.240", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Dr.\u00a0Silke Launert hat f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.240", 
   "children": [], 
   "end": "3268.080", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.080", 
   "children": [], 
   "end": "3269.800", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.800", 
   "children": [], 
   "end": "3271.880", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.880", 
   "children": [], 
   "end": "3272.280", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.280", 
   "children": [], 
   "end": "3273.040", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gebe zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.040", 
   "children": [], 
   "end": "3274.840", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mich hat verwundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.840", 
   "children": [], 
   "end": "3280.280", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD eine solche Aktuelle Stunde beantragt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.280", 
   "children": [], 
   "end": "3281.320", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wie Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.320", 
   "children": [], 
   "end": "3282.840", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verwundert es offensichtlich jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.840", 
   "children": [], 
   "end": "3287.320", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie ein Thema wie \u201eFreiheit und Gleichheit von Frauen\u201c ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.320", 
   "children": [], 
   "end": "3297.000", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal gestern mehrfach der Ausdruck \u201eReproduktion\u201c verwendet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.000", 
   "children": [], 
   "end": "3298.440", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war einer der Momente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3298.440", 
   "children": [], 
   "end": "3303.040", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ich sprachlos war und mir ein kalter Schauer \u00fcber den R\u00fccken lief."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.040", 
   "children": [], 
   "end": "3304.960", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es \u00fcberrascht nat\u00fcrlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.960", 
   "children": [], 
   "end": "3308.360", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Thema nicht so gemeint haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3308.360", 
   "children": [], 
   "end": "3311.200", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es beantragt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.200", 
   "children": [], 
   "end": "3316.480", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr geht es um konkrete F\u00e4lle von Bel\u00e4stigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.480", 
   "children": [], 
   "end": "3321.280", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigung und Ermordung deutscher Frauen durch Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.280", 
   "children": [], 
   "end": "3324.160", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte das wahre Thema sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3324.160", 
   "children": [], 
   "end": "3326.280", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist das Thema weiter gefasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.280", 
   "children": [], 
   "end": "3332.000", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und viele haben es auch so verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3332.000", 
   "children": [], 
   "end": "3335.800", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn einem Frauenpolitik wirklich wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3335.800", 
   "children": [], 
   "end": "3341.400", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann beschr\u00e4nkt man das Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3341.400", 
   "children": [], 
   "end": "3345.400", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder man spricht alle F\u00e4lle an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3345.400", 
   "children": [], 
   "end": "3347.400", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit zusammenh\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3347.400", 
   "children": [], 
   "end": "3353.360", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Vielleicht interessiert Sie nur dieser eine Ausdruck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.360", 
   "children": [], 
   "end": "3370.200", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generell haben wir uns in der letzten Zeit mit Bel\u00e4stigung und k\u00f6rperlicher sexueller Gewalt gegen\u00fcber Frauen intensiv befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.200", 
   "children": [], 
   "end": "3388.840", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislaturperiode haben wir die Strafbarkeitsl\u00fccken im Zusammenhang mit Vergewaltigungen geschlossen sowie die Strafbarkeit der sexuellen Bel\u00e4stigung und den Straftatbestand \u201eStraftat aus Gruppen heraus\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.840", 
   "children": [], 
   "end": "3391.600", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens direkt nach den Ereignissen in K\u00f6ln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.600", 
   "children": [], 
   "end": "3392.960", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.960", 
   "children": [], 
   "end": "3394.960", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den rechtlichen Rahmen daf\u00fcr geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3394.960", 
   "children": [], 
   "end": "3396.920", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3396.920", 
   "children": [], 
   "end": "3398.920", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sexualstraftaten begehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3398.920", 
   "children": [], 
   "end": "3401.080", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regel abgeschoben werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.080", 
   "children": [], 
   "end": "3406.240", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zudem den Straftatbestand der Nachstellung versch\u00e4rft und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.240", 
   "children": [], 
   "end": "3407.480", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.480", 
   "children": [], 
   "end": "3409.920", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie umfassend wir das Thema verstehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.920", 
   "children": [], 
   "end": "3412.080", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bundesweites Hilfetelefon eingerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.080", 
   "children": [], 
   "end": "3416.880", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man rund um die Uhr in 17\u00a0Sprachen Hilfe bekommen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.880", 
   "children": [], 
   "end": "3420.120", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das Problem der Kinderehen in bestimmten Kulturkreisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.120", 
   "children": [], 
   "end": "3424.160", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns auch damit befasst und die Kinderehe verboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3424.160", 
   "children": [], 
   "end": "3428.440", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der Frauen Union sind f\u00fcr ein Burkaverbot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.440", 
   "children": [], 
   "end": "3429.840", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nur einige Punkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3429.840", 
   "children": [], 
   "end": "3432.080", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist das noch nicht genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3432.080", 
   "children": [], 
   "end": "3438.320", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3438.320", 
   "children": [], 
   "end": "3439.880", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch nicht richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.880", 
   "children": [], 
   "end": "3440.760", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00f6chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.760", 
   "children": [], 
   "end": "3442.040", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es tut mir leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.040", 
   "children": [], 
   "end": "3443.280", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entt\u00e4uschen zu m\u00fcssen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.280", 
   "children": [], 
   "end": "3444.320", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Einzigen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.320", 
   "children": [], 
   "end": "3445.920", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die solche Themen ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.920", 
   "children": [], 
   "end": "3450.200", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sprechen diese Themen an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.200", 
   "children": [], 
   "end": "3453.800", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dazu kommen wir noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.800", 
   "children": [], 
   "end": "3460.840", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben \u00fcberhaupt kein konkretes Beispiel f\u00fcr eine L\u00f6sung genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3460.840", 
   "children": [], 
   "end": "3462.960", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nur gehetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3462.960", 
   "children": [], 
   "end": "3463.840", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber egal!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3463.840", 
   "children": [], 
   "end": "3466.400", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich m\u00f6chte in meiner Rede fortfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.400", 
   "children": [], 
   "end": "3469.240", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle m\u00fcssen uns ehrlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.240", 
   "children": [], 
   "end": "3474.640", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die in Rede stehenden Ereignisse sind schrecklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.640", 
   "children": [], 
   "end": "3476.840", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3476.840", 
   "children": [], 
   "end": "3480.560", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen aus einem anderen Kulturkreis zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.560", 
   "children": [], 
   "end": "3481.040", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3481.040", 
   "children": [], 
   "end": "3482.880", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt nicht f\u00fcr alle Kulturkreise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.880", 
   "children": [], 
   "end": "3484.200", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen Menschen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3484.200", 
   "children": [], 
   "end": "3485.080", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt welche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.080", 
   "children": [], 
   "end": "3492.040", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen nicht gleichberechtigt sind und das Recht auf sexuelle Selbstbestimmung der Frauen nicht anerkannt wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.040", 
   "children": [], 
   "end": "3494.760", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kennen wir von internationalen Verhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.760", 
   "children": [], 
   "end": "3501.160", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich \u00e4ndert niemand von heute auf morgen mit der \u00dcberschreitung der deutschen Grenze seine Einstellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.160", 
   "children": [], 
   "end": "3502.840", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Riesenherausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.840", 
   "children": [], 
   "end": "3504.720", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns stellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.720", 
   "children": [], 
   "end": "3505.120", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.120", 
   "children": [], 
   "end": "3505.920", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist zu einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.920", 
   "children": [], 
   "end": "3507.760", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das abzustreiten und so zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.760", 
   "children": [], 
   "end": "3508.920", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als g\u00e4be es das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.920", 
   "children": [], 
   "end": "3514.560", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit genau dieser schwierigen Situation haben wir es hier zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3514.560", 
   "children": [], 
   "end": "3515.880", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3515.880", 
   "children": [], 
   "end": "3518.240", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht ohne Ende Menschen aufnehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3518.240", 
   "children": [], 
   "end": "3519.080", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.080", 
   "children": [], 
   "end": "3519.600", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.600", 
   "children": [], 
   "end": "3521.600", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Zuzug von Fl\u00fcchtlingen begrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.600", 
   "children": [], 
   "end": "3523.040", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir Integration leben k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.040", 
   "children": [], 
   "end": "3524.280", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir helfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.280", 
   "children": [], 
   "end": "3526.080", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir wirklich helfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.080", 
   "children": [], 
   "end": "3527.240", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.240", 
   "children": [], 
   "end": "3529.000", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen und Hilfe brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.000", 
   "children": [], 
   "end": "3530.000", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch eine Chance haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.000", 
   "children": [], 
   "end": "3532.480", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich mit einem unglaublichen Aufwand verbunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.480", 
   "children": [], 
   "end": "3535.960", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine andere Kultur \u00e4ndert man nicht von heute auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.960", 
   "children": [], 
   "end": "3536.520", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.520", 
   "children": [], 
   "end": "3539.520", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Menschen aus einer anderen Kultur hier leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.520", 
   "children": [], 
   "end": "3541.720", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Riesenherausforderung f\u00fcr uns alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3541.720", 
   "children": [], 
   "end": "3543.200", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann uns allen in diesem Parlament nur raten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.200", 
   "children": [], 
   "end": "3546.440", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderung mitzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3546.440", 
   "children": [], 
   "end": "3549.080", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das Ziel von uns allen ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.080", 
   "children": [], 
   "end": "3549.680", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.680", 
   "children": [], 
   "end": "3550.680", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.680", 
   "children": [], 
   "end": "3552.520", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne nur ein paar Beispiele:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.520", 
   "children": [], 
   "end": "3556.440", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bieten verst\u00e4rkt Integrationskurse an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.440", 
   "children": [], 
   "end": "3559.200", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Signal nach au\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3559.200", 
   "children": [], 
   "end": "3559.800", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehem\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3559.800", 
   "children": [], 
   "end": "3560.640", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.640", 
   "children": [], 
   "end": "3561.360", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen von vornherein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.360", 
   "children": [], 
   "end": "3564.160", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihre Frauen nicht nach Belieben beherrschen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.160", 
   "children": [], 
   "end": "3564.840", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.840", 
   "children": [], 
   "end": "3566.400", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Signale dieser Art senden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.400", 
   "children": [], 
   "end": "3568.560", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Arbeit darf aber nicht nur darin bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.560", 
   "children": [], 
   "end": "3570.560", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Signal zu senden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.560", 
   "children": [], 
   "end": "3571.520", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle kommen k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.520", 
   "children": [], 
   "end": "3572.760", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3572.760", 
   "children": [], 
   "end": "3574.720", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Signal zu senden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.720", 
   "children": [], 
   "end": "3576.200", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein anderes Frauenbild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.200", 
   "children": [], 
   "end": "3577.000", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.000", 
   "children": [], 
   "end": "3578.560", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Debatte Signale zu senden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3578.560", 
   "children": [], 
   "end": "3580.920", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment haben wir hier das Format Aktuelle Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.920", 
   "children": [], 
   "end": "3581.560", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3581.560", 
   "children": [], 
   "end": "3584.240", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich weder Fragen noch Bemerkungen zulassen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.240", 
   "children": [], 
   "end": "3587.960", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den Sondierungsgespr\u00e4chen mit der SPD versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.960", 
   "children": [], 
   "end": "3589.400", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.400", 
   "children": [], 
   "end": "3590.600", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Polizei nochmals massiv zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.600", 
   "children": [], 
   "end": "3593.560", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit der DNA-Analyse auszuweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.560", 
   "children": [], 
   "end": "3598.280", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aktionsprogramm zur Pr\u00e4vention und zur Unterst\u00fctzung f\u00fcr von Gewalt betroffene Frauen aufzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.280", 
   "children": [], 
   "end": "3599.200", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Investitions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3599.200", 
   "children": [], 
   "end": "3600.840", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sanierungsprogramm zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3600.840", 
   "children": [], 
   "end": "3607.880", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den bedarfsgerechten Ausbau und die ad\u00e4quate finanzielle Absicherung der Arbeit von Frauenh\u00e4usern und ambulanten Hilfs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.880", 
   "children": [], 
   "end": "3610.000", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Betreuungsma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3610.000", 
   "children": [], 
   "end": "3611.920", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3611.920", 
   "children": [], 
   "end": "3613.560", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3613.560", 
   "children": [], 
   "end": "3615.400", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal woher sie kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3615.400", 
   "children": [], 
   "end": "3616.840", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch die Fl\u00fcchtlingsfrauen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.840", 
   "children": [], 
   "end": "3619.920", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welchen Glauben sie hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.920", 
   "children": [], 
   "end": "3621.920", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll in unserem Land Schutz erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.920", 
   "children": [], 
   "end": "3623.480", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben alle eine Schutzpflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.480", 
   "children": [], 
   "end": "3624.000", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zu gew\u00e4hren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3624.000", 
   "children": [], 
   "end": "3625.480", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in dieser Situation nicht einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3625.480", 
   "children": [], 
   "end": "3627.000", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann nur eins sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.000", 
   "children": [], 
   "end": "3630.360", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle m\u00fcssen das erkennen und zusammenarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.360", 
   "children": [], 
   "end": "3631.160", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum m\u00f6chte ich Sie bitten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.160", 
   "children": [], 
   "end": "3632.040", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3632.040", 
   "children": [], 
   "end": "3634.240", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Hetze und Stimmungsmache f\u00fchren zu Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.240", 
   "children": [], 
   "end": "3635.840", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Aggression, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.840", 
   "children": [], 
   "end": "3636.880", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.880", 
   "children": [], 
   "end": "3641.920", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Konflikten und im schlimmsten Falle irgendwann zu kriegerischen Auseinandersetzungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3641.920", 
   "children": [], 
   "end": "3642.600", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich eins wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.600", 
   "children": [], 
   "end": "3643.840", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3643.840", 
   "children": [], 
   "end": "3650.560", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die schlimmsten Opfer in kriegerischen Auseinandersetzungen Frauen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3650.560", 
   "children": [], 
   "end": "3653.600", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Launert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.600", 
   "children": [], 
   "end": "3655.440", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3655.440", 
   "children": [], 
   "end": "3666.480", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wem Frauenpolitik wirklich wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3666.480", 
   "children": [], 
   "end": "3669.320", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte auch das Letztere bedenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.320", 
   "children": [], 
   "end": "3669.840", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.840", 
   "children": [], 
   "end": "3676.560", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Dr.\u00a0Lars Castellucci hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.560", 
   "children": [], 
   "end": "3677.200", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3677.200", 
   "children": [], 
   "end": "3678.480", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3678.480", 
   "children": [], 
   "end": "3682.200", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.200", 
   "children": [], 
   "end": "3683.400", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3683.400", 
   "children": [], 
   "end": "3686.600", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem einige Kolleginnen und Kollegen sich gewundert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.600", 
   "children": [], 
   "end": "3693.880", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD hier eine Aktuelle Stunde zum Thema Parallelgesellschaften beantragt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3693.880", 
   "children": [], 
   "end": "3695.600", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.600", 
   "children": [], 
   "end": "3698.040", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich das eigentlich ganz schl\u00fcssig fand; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.040", 
   "children": [], 
   "end": "3706.560", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn man beantragt immer gern Aktuelle Stunden zu Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.560", 
   "children": [], 
   "end": "3708.840", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen man sich besonders gut auskennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.840", 
   "children": [], 
   "end": "3709.400", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3709.400", 
   "children": [], 
   "end": "3709.920", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schon der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3709.920", 
   "children": [], 
   "end": "3712.880", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von der AfD sich bei diesem Thema gut auskennen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.880", 
   "children": [], 
   "end": "3722.200", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie sind ja selber eine Parallelgesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.200", 
   "children": [], 
   "end": "3725.120", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist es insgesamt eine Gef\u00e4hrdung in unserer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3725.120", 
   "children": [], 
   "end": "3727.480", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle ein bisschen aneinander vorbeilaufen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3727.480", 
   "children": [], 
   "end": "3729.680", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich jetzt nicht weiter ausf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.680", 
   "children": [], 
   "end": "3731.240", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will Ihnen noch eins sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.240", 
   "children": [], 
   "end": "3731.600", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.600", 
   "children": [], 
   "end": "3733.400", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie hier auftreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3733.400", 
   "children": [], 
   "end": "3736.480", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bek\u00e4mpfen Sie gar keine Parallelgesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.480", 
   "children": [], 
   "end": "3739.880", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie schaffen erst Parallelgesellschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3739.880", 
   "children": [], 
   "end": "3746.440", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es einfach einmal anhand meiner eigenen Biografie nachvollzogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3746.440", 
   "children": [], 
   "end": "3747.760", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich in der Schule war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3747.760", 
   "children": [], 
   "end": "3751.960", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatte ich Mitsch\u00fclerinnen oder Mitsch\u00fcler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3751.960", 
   "children": [], 
   "end": "3754.360", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht einen komischen Namen hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3754.360", 
   "children": [], 
   "end": "3755.600", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den keiner aussprechen konnte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3755.600", 
   "children": [], 
   "end": "3756.120", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kannte ich ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3756.120", 
   "children": [], 
   "end": "3758.400", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht sahen sie noch ein bisschen fremdl\u00e4ndischer aus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3758.400", 
   "children": [], 
   "end": "3760.440", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht hatten sie auch ein bisschen Temperament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3760.440", 
   "children": [], 
   "end": "3763.320", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ein solcher Name versprechen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3763.320", 
   "children": [], 
   "end": "3766.320", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mitsch\u00fclerinnen und Mitsch\u00fcler waren immer die Ausl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.320", 
   "children": [], 
   "end": "3773.120", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurden ihr Leben lang danach gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.120", 
   "children": [], 
   "end": "3775.040", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher sie eigentlich kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.040", 
   "children": [], 
   "end": "3777.680", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie genau daher kamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3777.680", 
   "children": [], 
   "end": "3779.280", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher auch alle anderen gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.280", 
   "children": [], 
   "end": "3783.920", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter haben sie vielleicht eine Wohnung gesucht und haben festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3783.920", 
   "children": [], 
   "end": "3788.760", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit einem komischen Namen und vielleicht einer anderen Hautfarbe viel schwieriger ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.760", 
   "children": [], 
   "end": "3791.200", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Land eine Wohnung zu finden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.200", 
   "children": [], 
   "end": "3793.000", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht ist es auch schwieriger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3793.000", 
   "children": [], 
   "end": "3794.080", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Arbeitsplatz zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.080", 
   "children": [], 
   "end": "3795.920", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben daf\u00fcr ja Belege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3795.920", 
   "children": [], 
   "end": "3798.080", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir so mit den Menschen umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.080", 
   "children": [], 
   "end": "3800.480", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schaffen wir Parallelgesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.480", 
   "children": [], 
   "end": "3803.160", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sie zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.160", 
   "children": [], 
   "end": "3804.160", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.160", 
   "children": [], 
   "end": "3809.360", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie es hier einer nach dem anderen in Ihren uns\u00e4glichen Reden gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.360", 
   "children": [], 
   "end": "3815.600", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen und Gruppen pauschal verurteilen und f\u00fcr Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.600", 
   "children": [], 
   "end": "3817.480", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Land passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.480", 
   "children": [], 
   "end": "3818.600", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3818.600", 
   "children": [], 
   "end": "3821.800", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann st\u00e4rken Sie die Parallelgesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.800", 
   "children": [], 
   "end": "3824.760", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie mit diesem Titel vorgeben bek\u00e4mpfen zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3824.760", 
   "children": [], 
   "end": "3831.720", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen das Gegenteil von Parallelgesellschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.720", 
   "children": [], 
   "end": "3833.640", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3833.640", 
   "children": [], 
   "end": "3837.360", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt ist das Gegenteil einer Parallelgesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.360", 
   "children": [], 
   "end": "3841.760", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle wende ich mich an die Kolleginnen und Kollegen von der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.760", 
   "children": [], 
   "end": "3846.640", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir ja vielleicht in Koalitionsverhandlungen eintreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.640", 
   "children": [], 
   "end": "3850.120", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Schauen wir mal.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3850.120", 
   "children": [], 
   "end": "3852.320", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen einen Wunsch mitgeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3852.320", 
   "children": [], 
   "end": "3855.600", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieser Koalitionsvertrag kommen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3855.600", 
   "children": [], 
   "end": "3856.880", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3856.880", 
   "children": [], 
   "end": "3859.520", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die n\u00e4chsten vier Jahre ein Programm h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.520", 
   "children": [], 
   "end": "3861.840", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Zusammenhalt in unserem Land zu st\u00e4rken"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3861.840", 
   "children": [], 
   "end": "3866.840", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mehr Gerechtigkeit in unserem Land durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.840", 
   "children": [], 
   "end": "3868.360", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne noch eine sch\u00f6nere Idee: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.360", 
   "children": [], 
   "end": "3869.920", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.920", 
   "children": [], 
   "end": "3870.360", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.360", 
   "children": [], 
   "end": "3871.000", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3871.000", 
   "children": [], 
   "end": "3873.040", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bunter und vielf\u00e4ltiger wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.040", 
   "children": [], 
   "end": "3873.480", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.480", 
   "children": [], 
   "end": "3878.080", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Probleme sind damit auch verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.080", 
   "children": [], 
   "end": "3880.200", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist auch manchmal anstrengend\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.200", 
   "children": [], 
   "end": "3884.080", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Modell f\u00fcr ein gutes Zusammenleben zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3884.080", 
   "children": [], 
   "end": "3890.160", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir miteinander kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.160", 
   "children": [], 
   "end": "3893.520", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich die Probleme sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3893.520", 
   "children": [], 
   "end": "3895.680", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mir vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.680", 
   "children": [], 
   "end": "3896.200", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.200", 
   "children": [], 
   "end": "3897.320", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in einem Wohngebiet lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.320", 
   "children": [], 
   "end": "3900.200", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich alles um ihn oder sie herum ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3900.200", 
   "children": [], 
   "end": "3905.160", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "problematische Erfahrungen machen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3905.160", 
   "children": [], 
   "end": "3907.640", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wo beginnt es zu einem Problem zu werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3907.640", 
   "children": [], 
   "end": "3911.800", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir nach New York oder San Francisco gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3911.800", 
   "children": [], 
   "end": "3913.160", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bestaunen wir Chinatown; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.160", 
   "children": [], 
   "end": "3914.560", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Tourismusmagnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3914.560", 
   "children": [], 
   "end": "3918.680", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnte man es auch als eine Parallelgesellschaft bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.680", 
   "children": [], 
   "end": "3920.560", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo beginnen die Probleme? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3920.560", 
   "children": [], 
   "end": "3922.880", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Deutsche ausgewandert sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.880", 
   "children": [], 
   "end": "3925.040", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht waren sogar ein paar Vorfahren von Ihnen dabei\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.040", 
   "children": [], 
   "end": "3927.920", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sie selbstverst\u00e4ndlich in Gegenden gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.920", 
   "children": [], 
   "end": "3929.480", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo auch andere Deutsche gelebt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.480", 
   "children": [], 
   "end": "3930.720", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie in Amerika unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.720", 
   "children": [], 
   "end": "3933.480", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen Sie manchmal an Schildern mit der Aufschrift \u201eGr\u00fc\u00df Gott\u201c vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3933.480", 
   "children": [], 
   "end": "3934.800", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erinnert daran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3934.800", 
   "children": [], 
   "end": "3937.880", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind dort solidarisch miteinander gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.880", 
   "children": [], 
   "end": "3939.400", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich in der Fremde gest\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.400", 
   "children": [], 
   "end": "3943.720", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange das nicht gegen andere gerichtet ist und solange man sich an die Spielregeln in dem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3943.720", 
   "children": [], 
   "end": "3944.680", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3944.680", 
   "children": [], 
   "end": "3945.240", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3945.240", 
   "children": [], 
   "end": "3948.840", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind solche Gesellschaften eine gute Sache und nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.840", 
   "children": [], 
   "end": "3951.280", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir als Problem darstellen m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.280", 
   "children": [], 
   "end": "3954.320", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbstverst\u00e4ndlich gibt es auch Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3954.320", 
   "children": [], 
   "end": "3956.280", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.280", 
   "children": [], 
   "end": "3957.800", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die drohen abzudriften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3957.800", 
   "children": [], 
   "end": "3959.080", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.080", 
   "children": [], 
   "end": "3961.360", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir in diese Verhandlungen gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3961.360", 
   "children": [], 
   "end": "3961.880", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3961.880", 
   "children": [], 
   "end": "3963.360", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen starken Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3963.360", 
   "children": [], 
   "end": "3964.280", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sicherstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.280", 
   "children": [], 
   "end": "3965.920", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Spielregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3965.920", 
   "children": [], 
   "end": "3967.600", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns in diesem Land gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.600", 
   "children": [], 
   "end": "3969.280", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle Menschen gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3969.280", 
   "children": [], 
   "end": "3971.240", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der deren Einhaltung auch durchsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.240", 
   "children": [], 
   "end": "3971.600", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.600", 
   "children": [], 
   "end": "3972.200", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3972.200", 
   "children": [], 
   "end": "3973.520", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen abdriften k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.520", 
   "children": [], 
   "end": "3975.560", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir starke Pr\u00e4ventionsprogramme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3975.560", 
   "children": [], 
   "end": "3980.720", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir in der letzten Legislaturperiode nicht erst begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3980.720", 
   "children": [], 
   "end": "3982.960", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir haben die entsprechenden Programme weiter verstetigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3982.960", 
   "children": [], 
   "end": "3985.120", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen in diesem Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.120", 
   "children": [], 
   "end": "3986.560", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr werbe ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3986.560", 
   "children": [], 
   "end": "3990.440", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein neues Aufeinanderzugehen und eine gewisse Neugier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3990.440", 
   "children": [], 
   "end": "3997.640", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Parallelgesellschaften verhindern und den Zusammenhalt untereinander hinkriegen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.640", 
   "children": [], 
   "end": "4000.200", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die Menschen nicht stigmatisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4000.200", 
   "children": [], 
   "end": "4005.560", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zum Beispiel nie als Rechte bezeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4005.560", 
   "children": [], 
   "end": "4007.920", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind mit uns unzufrieden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.920", 
   "children": [], 
   "end": "4009.800", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihnen glauben sie ja auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4009.800", 
   "children": [], 
   "end": "4012.240", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie irgendetwas besser machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4012.240", 
   "children": [], 
   "end": "4013.640", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.640", 
   "children": [], 
   "end": "4016.280", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Gruppe sei rechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.280", 
   "children": [], 
   "end": "4017.360", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.360", 
   "children": [], 
   "end": "4022.920", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Aktuellen Stunde sind keine Zwischenfragen erlaubt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4022.920", 
   "children": [], 
   "end": "4034.320", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht hat das irgendwann auch der Letzte bei Ihnen begriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4034.320", 
   "children": [], 
   "end": "4036.120", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.120", 
   "children": [], 
   "end": "4039.960", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner in dieser Debatte hat der Kollege Marian Wendt von der CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.960", 
   "children": [], 
   "end": "4045.120", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4045.120", 
   "children": [], 
   "end": "4047.680", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4047.680", 
   "children": [], 
   "end": "4052.640", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahlkampfzeit auf den M\u00e4rkten scheint f\u00fcr die AfD immer noch nicht vorbei zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4052.640", 
   "children": [], 
   "end": "4054.840", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum zweiten Mal heute stilisiert sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.840", 
   "children": [], 
   "end": "4056.480", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbsternannte Heimatpartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.480", 
   "children": [], 
   "end": "4059.520", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich als vermeintliche Retterin des Abendlandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.520", 
   "children": [], 
   "end": "4065.720", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie die Sorgen der Menschen missbraucht und f\u00fcr einen gesellschaftlichen Zusammenhalt wirbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.720", 
   "children": [], 
   "end": "4066.560", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.560", 
   "children": [], 
   "end": "4068.360", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind der Spalter dieser Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4068.360", 
   "children": [], 
   "end": "4070.680", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir nicht nur heute in der Debatte erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4070.680", 
   "children": [], 
   "end": "4073.760", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allen Dingen auch auf den Marktpl\u00e4tzen unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4073.760", 
   "children": [], 
   "end": "4078.880", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrer Polemik und Ihren Worten bringen Sie die Menschen auseinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4078.880", 
   "children": [], 
   "end": "4079.920", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir nicht zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4079.920", 
   "children": [], 
   "end": "4082.280", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen werden wir auch im Bundestag weiter k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4082.280", 
   "children": [], 
   "end": "4087.640", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zur Sache selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4087.640", 
   "children": [], 
   "end": "4091.160", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallelgesellschaften sind nat\u00fcrlich ein gravierendes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4091.160", 
   "children": [], 
   "end": "4097.760", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gef\u00e4hrden die freiheitliche demokratische Ordnung und die Grundlagen unseres gesellschaftlichen Zusammenhalts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.760", 
   "children": [], 
   "end": "4100.360", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Studie von Christian Pfeiffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.360", 
   "children": [], 
   "end": "4103.120", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehemals Leiter des Kriminologischen Forschungsinstituts Niedersachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.120", 
   "children": [], 
   "end": "4107.800", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belegt einen Zuwachs der Zuwandererkriminalit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.800", 
   "children": [], 
   "end": "4110.120", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das BKA-Lagebild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.120", 
   "children": [], 
   "end": "4112.160", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches wir seit Jahren bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.160", 
   "children": [], 
   "end": "4114.320", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4tigt dies. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.320", 
   "children": [], 
   "end": "4122.240", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht steht der Kinderkanal aus meiner Sicht wegen einer Sendung \u00fcber eine deutsch-syrische Jugendbeziehung in der Kritik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.240", 
   "children": [], 
   "end": "4127.040", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sendung sowie der traurige Vorfall in Kandel zeigen de facto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4127.040", 
   "children": [], 
   "end": "4132.360", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Ehrenmordgedanke in diesem Bereich herrscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4132.360", 
   "children": [], 
   "end": "4139.480", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein offenbar \u00fcberkommenes und archaisches Frauenbild vieler Migranten aus vorwiegend muslimischen L\u00e4ndern best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.480", 
   "children": [], 
   "end": "4142.160", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Problematik haben alle Vorredner erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.160", 
   "children": [], 
   "end": "4143.920", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum m\u00fcssen wir uns auch k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4143.920", 
   "children": [], 
   "end": "4153.400", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie reagiert nun unsere freiheitliche Gesellschaft auf dieses \u00fcberkommene und archaische Frauenbild vieler Migranten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4153.400", 
   "children": [], 
   "end": "4157.800", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort kann nicht pauschal Abschottung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.800", 
   "children": [], 
   "end": "4159.880", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbot und Restriktion sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4159.880", 
   "children": [], 
   "end": "4163.320", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser rechtsstaatliches Rezept in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4163.320", 
   "children": [], 
   "end": "4164.440", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich bew\u00e4hrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4164.440", 
   "children": [], 
   "end": "4167.400", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist n\u00e4mlich eine gute Mischung aus Chancengleichheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.400", 
   "children": [], 
   "end": "4168.000", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4168.000", 
   "children": [], 
   "end": "4171.760", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufkl\u00e4rung und n\u00f6tigenfalls nat\u00fcrlich Sanktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.760", 
   "children": [], 
   "end": "4179.080", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sehe ich auch unsere beiden etablierten Kirchen als gesellschaftliche Akteure ganz klar in der Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4179.080", 
   "children": [], 
   "end": "4184.000", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ein starker Islam bereitet mir in erster Linie Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.000", 
   "children": [], 
   "end": "4187.800", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein schwaches Christentum mit leeren Kirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.800", 
   "children": [], 
   "end": "4190.840", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Beliebigkeit in den Inhalten verf\u00e4llt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4190.840", 
   "children": [], 
   "end": "4194.800", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere eigene christlich-j\u00fcdische Identit\u00e4t muss stark bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.800", 
   "children": [], 
   "end": "4198.000", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr m\u00fcssen wir zun\u00e4chst alle gemeinsam selber sorgen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4198.000", 
   "children": [], 
   "end": "4201.280", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur wenn wir eine eigene starke Identit\u00e4t haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4201.280", 
   "children": [], 
   "end": "4204.760", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir selbstbewusst gegen\u00fcber Muslimen auftreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4204.760", 
   "children": [], 
   "end": "4207.280", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu unserer Kultur geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.280", 
   "children": [], 
   "end": "4209.080", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Positive herauszustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4209.080", 
   "children": [], 
   "end": "4214.520", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt gen\u00fcgend Beispiele gelungener Integration von Menschen aus anderen Kulturkreisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.520", 
   "children": [], 
   "end": "4215.400", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4215.400", 
   "children": [], 
   "end": "4215.920", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4215.920", 
   "children": [], 
   "end": "4218.280", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den eigenen Unterhalt aufzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4218.280", 
   "children": [], 
   "end": "4221.920", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einzubringen und unsere Gesellschaft mitzugestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4221.920", 
   "children": [], 
   "end": "4224.480", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind aus meiner Sicht wesentliche Elemente davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4224.480", 
   "children": [], 
   "end": "4225.840", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4225.840", 
   "children": [], 
   "end": "4227.840", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime und Nichtmuslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4227.840", 
   "children": [], 
   "end": "4231.840", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdienen ganz klar unseren Respekt und unsere Anerkennung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4231.840", 
   "children": [], 
   "end": "4234.040", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.040", 
   "children": [], 
   "end": "4235.800", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren die Erfolge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4235.800", 
   "children": [], 
   "end": "4238.000", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt kommt nat\u00fcrlich die andere Seite\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4238.000", 
   "children": [], 
   "end": "4240.240", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarte ich vom Islam in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4240.240", 
   "children": [], 
   "end": "4244.480", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er aus eigener Kraft salafistische Str\u00f6mungen als solche entlarvt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.480", 
   "children": [], 
   "end": "4247.720", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Radikalisierung findet h\u00e4ufig in Moscheen statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4247.720", 
   "children": [], 
   "end": "4250.760", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dort muss sie entschieden unterbunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.760", 
   "children": [], 
   "end": "4259.360", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Islamverb\u00e4nde m\u00fcssen extremistischen und frauenfeindlichen Tendenzen eine klare Absage erteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.360", 
   "children": [], 
   "end": "4264.000", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider nehme ich solche \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen bisher eher selten wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4264.000", 
   "children": [], 
   "end": "4266.120", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4266.120", 
   "children": [], 
   "end": "4269.360", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Multikulti ist gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4269.360", 
   "children": [], 
   "end": "4272.440", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Multikulti und Parallelgesellschaften; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4272.440", 
   "children": [], 
   "end": "4273.120", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4273.120", 
   "children": [], 
   "end": "4277.200", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zusammenleben nach den Werten des Grundgesetzes zu gestalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.200", 
   "children": [], 
   "end": "4278.720", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Parallelgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4278.720", 
   "children": [], 
   "end": "4280.120", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Form auch immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4280.120", 
   "children": [], 
   "end": "4282.280", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns gibt es nur die Gesellschaft des Grundgesetzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4282.280", 
   "children": [], 
   "end": "4286.840", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als Union ist das christliche Menschenbild eine Richtschnur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4286.840", 
   "children": [], 
   "end": "4291.920", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichberechtigung von Mann und Frau ist hier ein zentraler Bestandteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.920", 
   "children": [], 
   "end": "4297.760", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Staat des Grundgesetzes erwarten wir zu Recht von jeder Frau und von jedem Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4297.760", 
   "children": [], 
   "end": "4301.400", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesicht zu zeigen und sich bei der Begr\u00fc\u00dfung die Hand zu reichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4301.400", 
   "children": [], 
   "end": "4303.360", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir streben eine Gesellschaft an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.360", 
   "children": [], 
   "end": "4306.680", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die individuelle Freiheit des Einzelnen gelebt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4306.680", 
   "children": [], 
   "end": "4309.560", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch eine Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4309.560", 
   "children": [], 
   "end": "4311.200", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.200", 
   "children": [], 
   "end": "4313.600", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4313.600", 
   "children": [], 
   "end": "4315.760", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4315.760", 
   "children": [], 
   "end": "4320.440", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem auch Pflichten im Interesse unseres Gemeinwohls haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4320.440", 
   "children": [], 
   "end": "4322.840", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte eine Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4322.840", 
   "children": [], 
   "end": "4324.360", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher der Staat seiner Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4324.360", 
   "children": [], 
   "end": "4326.960", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Sicherheit und Ordnung zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4326.960", 
   "children": [], 
   "end": "4331.200", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachkommt und in welcher die B\u00fcrger sich gleichzeitig f\u00fcr diesen Staat engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4331.200", 
   "children": [], 
   "end": "4332.760", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solch ein Land ist keine Einbahnstra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4332.760", 
   "children": [], 
   "end": "4336.280", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern da ist ein gegenseitiges Nehmen und Geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4336.280", 
   "children": [], 
   "end": "4342.520", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf keine rechtsfreien Zonen in Deutschland geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4342.520", 
   "children": [], 
   "end": "4345.360", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf f\u00fcr uns nur das Grundgesetz herrschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4345.360", 
   "children": [], 
   "end": "4347.480", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies regelt bei uns die Ordnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.480", 
   "children": [], 
   "end": "4349.120", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht die Scharia."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4349.120", 
   "children": [], 
   "end": "4351.520", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.520", 
   "children": [], 
   "end": "4358.240", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss der Debatte noch einmal ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4358.240", 
   "children": [], 
   "end": "4362.200", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallelgesellschaften darf und wird es mit uns nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4362.200", 
   "children": [], 
   "end": "4363.640", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4363.640", 
   "children": [], 
   "end": "4365.400", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Grundgesetz eingehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4365.400", 
   "children": [], 
   "end": "4367.480", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendigerweise auch mit allen Mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4367.480", 
   "children": [], 
   "end": "4369.240", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Rechtsstaat zur Verf\u00fcgung stellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4369.240", 
   "children": [], 
   "end": "4377.160", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr stehen wir als Union auch in Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4377.160", 
   "children": [], 
   "end": "4378.360", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.360", 
   "children": [], 
   "end": "4380.280", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aktuelle Stunde ist beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4380.280", 
   "children": [], 
   "end": "4384.960", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Tagesordnungspunkte 18\u00a0a bis 18\u00a0d auf:"
   ]
  }
 ]
}