{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in f\u00fcnf Minuten kann man nur wenige Bemerkungen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich auf vier zu konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will mich anders als der Kollege R\u00f6ttgen der Situation im Nahen und Mittleren Osten n\u00e4hern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gerne damit beginnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage hier in Deutschland und mit den europ\u00e4ischen Partnern anzugehen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Proteste 2010 und 2011 auch der Beginn gewaltsamer Auseinandersetzungen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie sind nicht die Ursache daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mutigen Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damals f\u00fcr gutes Regieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Korruption und f\u00fcr mehr Respekt gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung demonstriert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch heute im Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange diese Konflikte im Inneren der arabischen Welt nicht gel\u00f6st sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange wird es auch nicht gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden in diese Region zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "67.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Au\u00dfenpolitik muss sich genau mit den Gesellschaften solidarisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die um gutes Regieren streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich sehr deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die K\u00f6pfe sind ausgewechselt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Machtzentren im Inneren haben sich nicht ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen stehen gerade an der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenze weiterhin diese Konflikte im Mittelpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "93.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen unter Milit\u00e4rgerichtsbarkeit sind heute immer noch in Gef\u00e4ngnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa in \u00c4gypten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in anderen L\u00e4ndern der Region."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der politische Islam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich ein Parteiengef\u00fcge gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in dieser Situation gewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist nicht verschwunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bleibt sozusagen weiterhin unter der Oberfl\u00e4che. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird uns vor viele Herausforderungen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade wenn wir als Parlamentarierinnen und Parlamentarier das Gespr\u00e4ch mit den dortigen Gesellschaften suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum heutigen Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Mladic vor dem Internationalen Gerichtshof verurteilt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir Sozialdemokraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verbrechen gegen die Menschlichkeit ver\u00fcbt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jemen oder anderswo\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen weiterhin verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.440", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schwert der internationalen Strafgerichtsbarkeit muss gerade von Deutschland weiterhin unterst\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie den Vorsitz beim Menschenrechtsrat in Genf innehatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.280", 
   "children": [], 
   "end": "167.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles unternommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Dokumente zu sammeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen schwerste Menschenrechtsverletzungen in Syrien vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass deutsche Staatsanwaltschaften gegen die Betreffenden ermitteln und letztlich V\u00f6lkerstrafrecht anwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um entsprechende Verfahren zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da von linker Seite die eine oder andere Bemerkung kommt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linksfraktion hat damals hier in Deutschland eine wichtige Chance verpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie der deutschen Bundesregierung kein Mandat f\u00fcr die Vernichtung der syrischen Chemiewaffen gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat sich hinter einer milit\u00e4rischen Frage versteckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein vierter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Kollege R\u00f6ttgen bereits erw\u00e4hnt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sehen mit gro\u00dfer Sorge auf die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich aus der Auseinandersetzung zwischen dem Iran und Saudi-Arabien ergibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsche Au\u00dfenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf seinen Reisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles f\u00fcr eine Deeskalation getan hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir aber auch gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeskanzlerin bei ihrem Besuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie nur Saudi-Arabien abgestattet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutliche Worte gegen das saudische K\u00f6nigshaus und gegen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Saudi-Arabien in der Region zu verantworten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefunden h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re aller Ehren wert gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.040", 
   "children": [], 
   "end": "264.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tte nicht nur \u00fcber Waffenlieferungen sprechen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung tut gut daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die amerikanische Regierung nicht weiter einen Vertrag schw\u00e4cht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einen weiteren Krieg in der Region verhindert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.360", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vertrag ist Ausdruck unseres Versuchs der Einhegung des Iran auf diplomatischem Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "286.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur diesen Vertrag zu verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "291.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nun auch alles zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.480", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort zusammen mit anderen ein regionales Sicherheitssystem zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.000", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Gro\u00dfbritannien sind gut beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "305.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit Deutschland diesen Weg zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.800", 
   "children": [], 
   "end": "309.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich etwas deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gerade die Kolleginnen und Kollegen von der AfD ber\u00fccksichtigen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland pl\u00f6tzlich in einer Rolle im Nahen und Mittleren Osten sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.520", 
   "children": [], 
   "end": "318.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur zu vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.320", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch neue Grenzen zu ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "330.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Astana und Sotschi sowie der gestrige Besuch des syrischen Machthabers und der heutige Besuch des iranischen Revolutionsf\u00fchrers machen deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht mehr in Berlin werden neue Grenzen gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.400", 
   "children": [], 
   "end": "335.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern leider woanders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.760", 
   "children": [], 
   "end": "339.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Demokraten sind aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.560", 
   "children": [], 
   "end": "341.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Hinsicht eine andere Politik zu betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.480", 
   "children": [], 
   "end": "342.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.880", 
   "children": [], 
   "end": "349.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat das Wort f\u00fcr die Fraktion der AfD Herr Dr.\u00a0Alexander Gauland."
   ]
  }
 ]
}