{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.640", 
   "children": [], 
   "end": "5.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.280", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist die soziale Frage in unserer Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ein Aufbl\u00e4hen unseres Sozialstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gute Schulen und Hochschulen sind die beste Sozialpolitik f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunftschancen f\u00fcr unsere Kinder und f\u00fcr unser Land entstehen im Klassenzimmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch leider wird in Deutschland der Bildungserfolg immer noch sehr stark von der Herkunft bestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf aber keinen Unterschied machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Kind aus einem Elternhaus mit oder ohne Migrationshintergrund kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob seine Eltern Arbeit haben oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie gebildet sind oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es darf keinen Unterschied machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Bundesland ein Kind zur Schule geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss das sogenannte Kooperationsverbot abgeschafft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bund soll sich weiter aus den p\u00e4dagogischen Konzepten heraushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da haben wir uns nach intensiven Debatten in den letzten Jahren in unserer Haltung durchaus weiterentwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kaufmann\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bund darf die Finanzierung einer umfassenden Modernisierung unseres Bildungssystems nicht untersagt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss sich beteiligen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere ist im 21.\u00a0Jahrhundert angesichts der Globalisierung doch v\u00f6llig grotesk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bildungssystem steht vor immens gro\u00dfen Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marode Schulen und Hochschulen m\u00fcssen saniert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die digitale Infrastruktur muss ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Ganztagsangebote und mehr Exzellenz in der beruflichen Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem brauchen wir Lehrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestens aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weitergebildet sind im Umgang mit digitalen Lehrmethoden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chancen des digitalen Lernens lassen sich nicht nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einfach nur die gute alte Fibel durch das iPad ersetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen sind vor allem in Hardware, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in die K\u00f6pfe notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und hier brauchen wir schnell und ganz gezielt Verbesserungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch ein starres Festhalten am Kooperationsverbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die Union und auch Teile der Gr\u00fcnen zumindest in den L\u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen sich unsere Probleme nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird ihre L\u00f6sung erschwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht sogar verhindert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bisher vonseiten des Bundes unternommen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Digitalpakt k\u00f6nnen die L\u00e4nder noch immer nicht profitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Bildungsministerin Wanka die Verwaltungsvereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Monate mit den L\u00e4ndern m\u00fchsam ausgehandelt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Sitzung der Kultusminister im Juni nicht unterzeichnet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Grundgesetz\u00e4nderungen aus diesem Jahr lassen eine Bundesunterst\u00fctzung bei der Bildung auf sehr wackligen F\u00fc\u00dfen stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Geld vom Bund alleine wird es aber auch nicht richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund darf sich nicht von seiner Verantwortung freikaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in ganz Deutschland gemeinsame und ambitionierte Qualit\u00e4tsstandards gelten und dass Abschlusspr\u00fcfungen einheitlich gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.600", 
   "children": [], 
   "end": "195.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser zentrale Aspekt fehlt im Antrag der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.160", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Familien mit schulpflichtigen Kindern darf es nicht l\u00e4nger eine Zumutung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einem Bundesland ins andere umzuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig wollen wir das Konzept der selbstverantworteten Schule weiter st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund setzt Standards, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberpr\u00fcfbar und transparent sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber den Weg zu dieser Zielerreichung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Organisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Budget und Personal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entscheiden die Schulen selbst;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die kennen die Bedingungen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kennen ihre Sch\u00fcler- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Elternschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter solchen Bedingungen erzielen auch Schulen in sogenannten Brennpunkten oft hervorragende Ergebnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Verleihung von Schulpreisen regelm\u00e4\u00dfig zeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss der Weg sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Abschaffung des Kooperationsverbotes sind verschiedene Wege denkbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.800", 
   "children": [], 
   "end": "247.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken will Bildung als Gemeinschaftsaufgabe in Artikel\u00a091b Grundgesetz verankern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er fordert au\u00dferdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kooperationsverbot in Artikel\u00a0104b Grundgesetz aufzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.360", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde aber nicht nur den Bildungsbereich betreffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dagegen die Abschaffung des Kooperationsverbotes auf den Bildungsbereich beschr\u00e4nken und den Bund in diesem Zuge verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.520", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualit\u00e4tsanforderungen auszusprechen und ihre Einhaltung \u00fcberpr\u00fcfbar und transparent zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechende Vorschl\u00e4ge werden wir ins Parlament einbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Linkenantrag werden wir daher heute nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns aber auf die Beratung im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}