{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reichtum gerechter verteilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verm\u00f6gensteuer als Million\u00e4rsteuer wieder erheben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Debatte 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt setzen sich noch einige um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht an dieser Debatte beteiligen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gespr\u00e4che woanders zu f\u00fchren oder m\u00f6glicherweise den Raum zu verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen gerne drau\u00dfen weiterreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aufmerksamkeit f\u00fcr den ersten Redner gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache mit Klaus Ernst f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4llt Ihnen eigentlich auf,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass trotz Boom die Armut nicht abnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Reichtum f\u00fcr wenige exorbitant steigt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das f\u00fcr Sie ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder akzeptieren Sie das einfach so?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verteilung in unserem Land tats\u00e4chlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagen nicht nur wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch alle Institute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ausma\u00df angenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht mehr in Ordnung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es neben den ganzen moralischen Aspekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirtschaftliche Entwicklung massiv behindert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woran liegt das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt zum einen daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verteilung des Volkseinkommens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das Verh\u00e4ltnis zwischen L\u00f6hnen und Profiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anteil der L\u00f6hne am Volkseinkommen lag im Jahr\u00a02000 bei 71,9\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.680", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen betr\u00e4gt er 68,5\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Anteil der L\u00f6hne am gesamten erwirtschafteten Kuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten die Arbeitnehmer noch die Lohnquote des Jahres\u00a02000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten sie allein im Jahr\u00a02017\u00a0 82\u00a0Milliarden Euro mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten wir die Verteilung des Volkseinkommens aus dem Jahr\u00a02000 kumuliert seit dem Jahr\u00a02000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die normalen Menschen hierzulande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,4\u00a0Billionen Euro mehr in der Tasche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entscheidende Frage lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohin geht das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wo liegen die Ursachen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursachen f\u00fcr diese ungleiche Prim\u00e4rverteilung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese falsche Entwicklung sind Niedriglohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befristete Besch\u00e4ftigung und Leiharbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ulrike Herrmann hat es in der \u201etaz\u201c folgenderma\u00dfen formuliert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Agenda\u00a02010 hat nicht nur die Ungleichheit vor 2005 versch\u00e4rft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses politische Lohndumping sorgt jetzt daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sogar in der Hochkonjunktur die Ungleichheit nicht abnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern tendenziell weiter steigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir ver\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ungleichheit entgegenzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bietet die Steuerpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr eine andere Sekund\u00e4rverteilung sorgen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang bietet sich sicherlich die Anhebung des Spitzensteuersatzes an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was halten Sie eigentlich von folgendem Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eArbeitsloses Einkommen arbeitsf\u00e4higer Personen wird nach Ma\u00dfgabe der Gesetze mit Sondersteuern belegt.\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.480", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind denn die Kollegen von der CSU?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Max, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.080", 
   "children": [], 
   "end": "255.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findest du das in Ordnung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.360", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du m\u00fcsstest das eigentlich in Ordnung finden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieser Satz steht in der bayerischen Verfassung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir alle in Bayern lebten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten wir durch Steuern f\u00fcr einen gewissen Ausgleich sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Angaben der Bundesbank befindet sich der Gro\u00dfteil des Immobilienverm\u00f6gens in den H\u00e4nden der oberen 20\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den sieben gr\u00f6\u00dften St\u00e4dten in Deutschland sind die Preise von Wohnimmobilien von 2007 bis 2016 um etwa 65\u00a0Prozent gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mietpreise folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier findet eine krasse Umverteilung statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "294.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber von unten nach oben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.360", 
   "children": [], 
   "end": "297.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen bei der Verm\u00f6gensverteilung etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der DGB stellt in seinem Verteilungsbericht fest\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIn keinem gr\u00f6\u00dferen Industriestaat der OECD werden Verm\u00f6gen so stark geschont wie in Deutschland.\u201c Tats\u00e4chlich kommen in Deutschland nur 2,6\u00a0Prozent des Gesamtsteueraufkommens aus verm\u00f6gensbezogenen Steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.600", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA sind es 10,8\u00a0Prozent und in Frankreich 8,5\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "323.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten hier also durchaus Spielraum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.840", 
   "children": [], 
   "end": "326.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verteilung ist nicht nur ungerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern behindert auch das Wirtschaftswachstum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "335.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schlagen wir Ihnen die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Einf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese soll tats\u00e4chlich nur die Menschen betreffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Verm\u00f6gen von mehr als 1 Million Euro haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.680", 
   "children": [], 
   "end": "347.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besteuert werden soll nur das oberhalb des Freibetrags von 1\u00a0Million Euro liegende Nettoverm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einem Steuersatz von 5\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.800", 
   "children": [], 
   "end": "352.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das machen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.160", 
   "children": [], 
   "end": "354.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir tats\u00e4chlich die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.600", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder eine einigerma\u00dfen vern\u00fcnftige Verm\u00f6gensverteilung hinzubekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "360.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten dann wieder ruhig schlafen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.720", 
   "children": [], 
   "end": "361.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Max\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.560", 
   "children": [], 
   "end": "365.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir uns entsprechend der bayerischen Verfassung verhielten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.360", 
   "children": [], 
   "end": "372.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.320", 
   "children": [], 
   "end": "377.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Christian Freiherr von Stetten f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.760", 
   "children": [], 
   "end": "381.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.120", 
   "children": [], 
   "end": "382.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.600", 
   "children": [], 
   "end": "384.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben viel erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.560", 
   "children": [], 
   "end": "388.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Wort \u201eVerm\u00f6gensteuer\u201c ist ganz zum Schluss noch vorgekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.080", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber den Antrag Ihrer Fraktion haben Sie nicht vorgestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "393.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.280", 
   "children": [], 
   "end": "395.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich das \u00fcbernehmen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.040", 
   "children": [], 
   "end": "398.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da aber dieser Antrag in jeder Legislaturperiode gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.560", 
   "children": [], 
   "end": "400.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich zusammenfassend feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.760", 
   "children": [], 
   "end": "407.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn der neuen Legislaturperiode kommt wieder ein Enteignungsantrag der Linksfraktion auf den Tisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.960", 
   "children": [], 
   "end": "410.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie w\u00fcrden Sie es sonst nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.920", 
   "children": [], 
   "end": "417.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihnen der Staat j\u00e4hrlich 5\u00a0Prozent des Privatverm\u00f6gens entzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.080", 
   "children": [], 
   "end": "419.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von dem Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.200", 
   "children": [], 
   "end": "420.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie im Jahr verdienen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.600", 
   "children": [], 
   "end": "425.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Betroffenen ist das schon eine Art Enteignung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.760", 
   "children": [], 
   "end": "426.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.960", 
   "children": [], 
   "end": "429.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen Freibetrag vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.400", 
   "children": [], 
   "end": "430.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr die Betroffenen bedeutet das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.600", 
   "children": [], 
   "end": "434.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von ihrem Verm\u00f6gen nach 20\u00a0Jahren nicht viel \u00fcbrig bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.520", 
   "children": [], 
   "end": "435.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Staat von allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.480", 
   "children": [], 
   "end": "436.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was \u00fcber den Freibetrag hinausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.600", 
   "children": [], 
   "end": "438.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "j\u00e4hrlich 5\u00a0Prozent einzieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.280", 
   "children": [], 
   "end": "440.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr die Betroffenen eine schwierige Situation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.680", 
   "children": [], 
   "end": "447.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Hans Michelbach wird sp\u00e4ter noch grunds\u00e4tzlich auf den Antrag und das Thema eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.200", 
   "children": [], 
   "end": "448.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte die Zeit daher nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.760", 
   "children": [], 
   "end": "452.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die praktischen Auswirkungen Ihres Antrags darzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.920", 
   "children": [], 
   "end": "457.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme als Beispiel einen sehr erfolgreichen Personenunternehmer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.080", 
   "children": [], 
   "end": "459.040", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ihr Lieblingsfeindbild\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.040", 
   "children": [], 
   "end": "462.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem Betriebsverm\u00f6gen von 55\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.640", 
   "children": [], 
   "end": "464.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.440", 
   "children": [], 
   "end": "466.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein gro\u00dfes Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.480", 
   "children": [], 
   "end": "471.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber solche Familienunternehmen tragen die Hauptlast und sind Garant f\u00fcr sichere Arbeitspl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.800", 
   "children": [], 
   "end": "473.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es bei der betreffenden Firma gut l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.920", 
   "children": [], 
   "end": "477.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erzielt sie im Jahr 4\u00a0Millionen Euro Gewinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.280", 
   "children": [], 
   "end": "479.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es sich um eine Personengesellschaft handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.320", 
   "children": [], 
   "end": "488.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sie bei einem Steuersatz von 45\u00a0Prozent plus Solidarit\u00e4tszuschlag round\u00a0about 2\u00a0Millionen Euro Steuern zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.320", 
   "children": [], 
   "end": "491.440", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleiben also 2\u00a0Millionen Euro \u00fcbrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.440", 
   "children": [], 
   "end": "493.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen Sie mit der Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.760", 
   "children": [], 
   "end": "496.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zieht man in diesem Beispiel den Freibetrag ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.720", 
   "children": [], 
   "end": "501.120", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss der Unternehmer noch 5\u00a0Prozent von 50\u00a0Millionen Euro j\u00e4hrlich versteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.120", 
   "children": [], 
   "end": "505.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet 2,5\u00a0Millionen Euro Verm\u00f6gensteuer jedes Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.680", 
   "children": [], 
   "end": "507.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat 4\u00a0Millionen Euro verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.360", 
   "children": [], 
   "end": "512.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zahlt 2\u00a0Millionen Euro Einkommensteuer und 2,5\u00a0Millionen Euro Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.720", 
   "children": [], 
   "end": "514.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht unterm Strich eine halbe Million Euro Verlust. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.800", 
   "children": [], 
   "end": "515.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.440", 
   "children": [], 
   "end": "520.640", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange dieser Unternehmer in Deutschland noch t\u00e4tig ist und wie viele Arbeitspl\u00e4tze dadurch vernichtet werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.640", 
   "children": [], 
   "end": "524.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen wir wirklich nicht mitmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.760", 
   "children": [], 
   "end": "527.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme als Beispiel gern auch einmal einen kleinen Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.800", 
   "children": [], 
   "end": "531.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Hotel mit 40\u00a0Zimmern betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.080", 
   "children": [], 
   "end": "535.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Freibetrag von 1\u00a0Million Euro ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.480", 
   "children": [], 
   "end": "538.760", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann er gerade noch den Fr\u00fchst\u00fccksraum und die Hotelbar retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.760", 
   "children": [], 
   "end": "543.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 40\u00a0Zimmern n\u00e4hme der Staat ihm jedes Jahr 5\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.520", 
   "children": [], 
   "end": "546.960", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht zwei Zimmern pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.960", 
   "children": [], 
   "end": "548.360", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach 20\u00a0Jahren w\u00e4ren fast keine Zimmer mehr da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.360", 
   "children": [], 
   "end": "551.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar g\u00e4be es noch die Hotelbar und den Fr\u00fchst\u00fccksraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.160", 
   "children": [], 
   "end": "553.440", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das hilft diesem Unternehmer auch nicht mehr weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.440", 
   "children": [], 
   "end": "554.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er keine G\u00e4ste mehr hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.840", 
   "children": [], 
   "end": "557.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.240", 
   "children": [], 
   "end": "558.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.880", 
   "children": [], 
   "end": "560.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich Ihnen ein kleines Beispiel daf\u00fcr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.840", 
   "children": [], 
   "end": "565.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche totalen sozialen Verwerfungen am Wohnungsmarkt ausgel\u00f6st w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.640", 
   "children": [], 
   "end": "569.520", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihr Antrag angenommen und ein entsprechender Gesetzentwurf verabschiedet w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.520", 
   "children": [], 
   "end": "571.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir einen Wohnungseigent\u00fcmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.720", 
   "children": [], 
   "end": "574.400", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Haus und mehrere Eigentumswohnungen hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.400", 
   "children": [], 
   "end": "576.720", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns nicht \u00fcber einen Freibetrag streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.720", 
   "children": [], 
   "end": "578.760", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieser Wohnungseigent\u00fcmer eine Wohnung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.760", 
   "children": [], 
   "end": "584.680", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 200\u00a0000 Euro wert ist und er mit einem Mieter einen guten Mietvertrag ausgehandelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.680", 
   "children": [], 
   "end": "587.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch den er 4\u00a0Prozent Mietrendite erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.720", 
   "children": [], 
   "end": "591.920", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zahlt der Mieter dem Wohnungseigent\u00fcmer 8\u00a0000 Euro Miete im Jahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.920", 
   "children": [], 
   "end": "599.800", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieser Wohnungseigent\u00fcmer durch diese Vermietung einen Gewinn von 8\u00a0000 Euro erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.800", 
   "children": [], 
   "end": "603.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleiben ihm nach Abzug der Steuern vielleicht noch 5\u00a0000 Euro \u00fcbrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.720", 
   "children": [], 
   "end": "606.120", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er von den 200\u00a0000 Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.120", 
   "children": [], 
   "end": "609.160", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Verkehrswert des Wohnungsbestandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.160", 
   "children": [], 
   "end": "611.680", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch 5\u00a0Prozent Steuern zahlen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.680", 
   "children": [], 
   "end": "616.160", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zahlt diese Person im Jahr insgesamt 10\u00a0000 Euro Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.160", 
   "children": [], 
   "end": "621.240", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat 5\u00a0000 Euro Mieteinnahmen und zahlt 10\u00a0000 Euro Verm\u00f6gensteuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.240", 
   "children": [], 
   "end": "621.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.960", 
   "children": [], 
   "end": "625.320", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet unterm Strich 5\u00a0000 Euro minus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.320", 
   "children": [], 
   "end": "626.280", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.280", 
   "children": [], 
   "end": "628.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange dieser Mensch noch Freude an seiner Wohnung hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.640", 
   "children": [], 
   "end": "630.160", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird vermutlich das Gleiche machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.160", 
   "children": [], 
   "end": "633.360", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er schon bei der Grundsteuer zu machen versucht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.360", 
   "children": [], 
   "end": "635.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundsteuer muss der Eigent\u00fcmer zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.560", 
   "children": [], 
   "end": "636.800", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.800", 
   "children": [], 
   "end": "639.840", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Belastungen auf die Mieter abzuw\u00e4lzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.840", 
   "children": [], 
   "end": "641.200", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er hergeht und versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.200", 
   "children": [], 
   "end": "645.160", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Last von 10\u00a0000 Euro Verm\u00f6gensteuer auf die Mieter abzuw\u00e4lzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.160", 
   "children": [], 
   "end": "651.840", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erhebt er statt 8\u00a0000 Euro Miete im Jahr 18\u00a0000 Euro Miete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.840", 
   "children": [], 
   "end": "652.280", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.280", 
   "children": [], 
   "end": "657.720", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mieter zahlt statt monatlich 660\u00a0Euro Miete 1\u00a0500 Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.720", 
   "children": [], 
   "end": "662.400", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht einer Mieterh\u00f6hung von \u00fcber 100\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.400", 
   "children": [], 
   "end": "667.960", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen Vorschlag und eine solch unsoziale Mietpolitik lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.960", 
   "children": [], 
   "end": "669.640", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.640", 
   "children": [], 
   "end": "672.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in den Bundesl\u00e4ndern aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.080", 
   "children": [], 
   "end": "675.760", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Linkspartei Regierungsverantwortung tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.760", 
   "children": [], 
   "end": "678.760", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Th\u00fcringen stellen Sie den Ministerpr\u00e4sidenten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.760", 
   "children": [], 
   "end": "684.720", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Landtagswahlkampf hatte dieser gute Mann die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer nicht nur gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.720", 
   "children": [], 
   "end": "686.720", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch angek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.720", 
   "children": [], 
   "end": "687.200", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.200", 
   "children": [], 
   "end": "688.240", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er Ministerpr\u00e4sident werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.240", 
   "children": [], 
   "end": "693.200", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde er \u00fcber den Bundesrat ein entsprechendes Gesetzgebungsverfahren in Gang bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.200", 
   "children": [], 
   "end": "696.640", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Rot-Rot-Gr\u00fcn den Koalitionsvertrag geschmiedet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.640", 
   "children": [], 
   "end": "701.200", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war noch von einer Verm\u00f6gensteuerinitiative im Bundesrat die Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.200", 
   "children": [], 
   "end": "702.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.400", 
   "children": [], 
   "end": "704.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es vier Jahre sp\u00e4ter aussieht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.160", 
   "children": [], 
   "end": "705.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts ist passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.320", 
   "children": [], 
   "end": "710.840", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Gesetzentwurf des Bundesrats zur Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.840", 
   "children": [], 
   "end": "712.280", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.280", 
   "children": [], 
   "end": "715.880", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anscheinend ist man in der Regierungsverantwortung kl\u00fcger geworden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.880", 
   "children": [], 
   "end": "720.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Erkenntnisgewinn fehlt der Linksfraktion noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.040", 
   "children": [], 
   "end": "722.560", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir vier Jahre Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.560", 
   "children": [], 
   "end": "724.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier vielleicht nachzuhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.560", 
   "children": [], 
   "end": "729.320", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen auf jeden Fall eine solche unsoziale Politik f\u00fcr die Mieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.320", 
   "children": [], 
   "end": "736.920", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Familienunternehmen und f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.920", 
   "children": [], 
   "end": "738.840", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.840", 
   "children": [], 
   "end": "744.080", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Abgeordnete Cansel \u00adKiziltepe f\u00fcr die SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.080", 
   "children": [], 
   "end": "746.520", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.520", 
   "children": [], 
   "end": "748.440", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.440", 
   "children": [], 
   "end": "750.560", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.560", 
   "children": [], 
   "end": "756.120", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr von Stetten wird als gro\u00dfer Erbe und potenziell Betroffener offenbar sehr nerv\u00f6s;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.120", 
   "children": [], 
   "end": "762.040", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir beraten heute ja \u00fcber einen Antrag der Fraktion Die Linke aus der letzten Legislatur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.040", 
   "children": [], 
   "end": "766.280", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat Wort f\u00fcr Wort der gleiche Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.280", 
   "children": [], 
   "end": "766.640", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.640", 
   "children": [], 
   "end": "767.680", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.680", 
   "children": [], 
   "end": "770.320", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der neuen Legislatur ein bisschen mehr Kreativit\u00e4t gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.320", 
   "children": [], 
   "end": "773.000", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal es neuere Erkenntnisse gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.000", 
   "children": [], 
   "end": "773.720", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich dachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.720", 
   "children": [], 
   "end": "777.200", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen in der letzten Debatte ein paar Punkte mit auf den Weg gegeben zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.200", 
   "children": [], 
   "end": "779.680", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.680", 
   "children": [], 
   "end": "782.680", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 5-Prozent-Forderung der Linken ist haneb\u00fcchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.680", 
   "children": [], 
   "end": "786.520", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie den Milliard\u00e4r genauso stellt wie den dreifachen Million\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.520", 
   "children": [], 
   "end": "789.320", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem sieht sie f\u00fcr den Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.320", 
   "children": [], 
   "end": "792.360", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hochverm\u00f6gende ins Ausland verschwinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.360", 
   "children": [], 
   "end": "795.120", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine globale Steuerpflicht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.120", 
   "children": [], 
   "end": "799.120", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der der deutsche Milliard\u00e4r auch dann steuerpflichtig wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.120", 
   "children": [], 
   "end": "801.200", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er beispielsweise auf Barbados wohnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.200", 
   "children": [], 
   "end": "804.000", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut gemeint ist nicht immer gut gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.000", 
   "children": [], 
   "end": "805.240", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kolleginnen und Kollegen der Linken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.240", 
   "children": [], 
   "end": "806.160", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie es besser geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.160", 
   "children": [], 
   "end": "811.680", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt der Deutsche Gewerkschaftsbund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.680", 
   "children": [], 
   "end": "817.560", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ganz im Sinne der Besteuerung der Leistungsf\u00e4higkeit eine progressive Verm\u00f6gensteuer vorschl\u00e4gt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.560", 
   "children": [], 
   "end": "821.040", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dreifache Million\u00e4r zahlt 1\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.040", 
   "children": [], 
   "end": "823.080", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Milliard\u00e4r 2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.080", 
   "children": [], 
   "end": "824.640", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich progressiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.640", 
   "children": [], 
   "end": "825.440", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.440", 
   "children": [], 
   "end": "826.800", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch ein Novum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.800", 
   "children": [], 
   "end": "832.000", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten werden uns das DGB-Modell sehr genau ansehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.000", 
   "children": [], 
   "end": "838.120", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verm\u00f6gensungleichheit ist nicht nur in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.120", 
   "children": [], 
   "end": "842.400", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Europa erschreckend hoch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.400", 
   "children": [], 
   "end": "844.440", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unstrittig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.440", 
   "children": [], 
   "end": "847.840", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Trend besch\u00e4digt nicht nur unseren Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.840", 
   "children": [], 
   "end": "850.760", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Gesellschaft und unsere Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.760", 
   "children": [], 
   "end": "854.720", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er ist auch \u00f6konomisch sch\u00e4dlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.720", 
   "children": [], 
   "end": "856.480", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In kaum einem anderen Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.480", 
   "children": [], 
   "end": "857.760", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde hier schon gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.760", 
   "children": [], 
   "end": "863.960", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Beitrag des Verm\u00f6gens zum Steueraufkommen geringer als in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.960", 
   "children": [], 
   "end": "871.080", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich habe keinerlei Probleme mit einer sofortigen Wiederbelebung der Verm\u00f6gensteuer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.080", 
   "children": [], 
   "end": "873.720", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Partei lehnt die Verm\u00f6gensteuer auch nicht ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.720", 
   "children": [], 
   "end": "875.320", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.320", 
   "children": [], 
   "end": "880.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verm\u00f6gensteuer ist fester Bestandteil unseres Grundsatzprogramms. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.040", 
   "children": [], 
   "end": "881.680", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.680", 
   "children": [], 
   "end": "888.280", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aufgrund der Verm\u00f6gensungleichheit eine fundierte Besteuerung von Verm\u00f6gen in Deutschland brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.280", 
   "children": [], 
   "end": "893.560", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob dies mit einer Verm\u00f6gensteuer oder mit einer echten Erbschaftsteuer geschehen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.560", 
   "children": [], 
   "end": "898.720", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00fcfen wir aktuell in einer Kommission beim SPD-Parteivorstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.720", 
   "children": [], 
   "end": "901.920", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.920", 
   "children": [], 
   "end": "910.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei einer Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer nach dem Prinzip \u201eGr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit\u201c vorgehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.560", 
   "children": [], 
   "end": "911.680", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher werden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.680", 
   "children": [], 
   "end": "914.960", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir zu einem abschlie\u00dfenden Ergebnis kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.960", 
   "children": [], 
   "end": "918.760", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Grundsteuer abwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.760", 
   "children": [], 
   "end": "921.640", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die m\u00fcndliche Verhandlung hat vor zwei Tagen stattgefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.640", 
   "children": [], 
   "end": "928.560", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen dieser Grundsteuerreform wird es zu einer marktn\u00e4heren Bewertung von Grundst\u00fccken kommen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.560", 
   "children": [], 
   "end": "932.880", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist entscheidend f\u00fcr die Auferstehung der Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.880", 
   "children": [], 
   "end": "935.120", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.120", 
   "children": [], 
   "end": "941.320", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Frage gro\u00dfe Gemeinsamkeiten mit den Linken und den Gr\u00fcnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.320", 
   "children": [], 
   "end": "944.480", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.480", 
   "children": [], 
   "end": "952.040", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Verm\u00f6gensteuer nur in dieser Konstellation wirksam umgesetzt werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.040", 
   "children": [], 
   "end": "953.760", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle ist es mir auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.760", 
   "children": [], 
   "end": "954.920", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.920", 
   "children": [], 
   "end": "958.880", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz hat kein Problem mit der Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.880", 
   "children": [], 
   "end": "959.400", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.400", 
   "children": [], 
   "end": "962.360", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sonst steht die Verm\u00f6gensteuer im Grundgesetz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.360", 
   "children": [], 
   "end": "967.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waren die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes Verfassungsfeinde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.080", 
   "children": [], 
   "end": "977.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie konnte Deutschland in der Nachkriegszeit mit einer Verm\u00f6gensteuer und einer Lastenausgleichsabgabe ein Wirtschaftswunder erleben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.800", 
   "children": [], 
   "end": "979.560", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.560", 
   "children": [], 
   "end": "981.360", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich die Gegner der Verm\u00f6gensteuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.360", 
   "children": [], 
   "end": "982.800", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Herr von Stetten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.800", 
   "children": [], 
   "end": "984.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal stellen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.200", 
   "children": [], 
   "end": "987.520", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit es alle richtig verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.520", 
   "children": [], 
   "end": "989.680", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich es deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.680", 
   "children": [], 
   "end": "993.040", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit es in Deutschland gerechter zugeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.040", 
   "children": [], 
   "end": "997.560", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir eine h\u00f6here Besteuerung von H\u00f6chstverm\u00f6genden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.560", 
   "children": [], 
   "end": "1002.800", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich brauchen wir auch verm\u00f6gensbezogene Steuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.800", 
   "children": [], 
   "end": "1004.880", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihrem Namen gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.880", 
   "children": [], 
   "end": "1009.120", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verm\u00f6gensteuer ist in dieser Diskussion nat\u00fcrlich nicht alternativlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.120", 
   "children": [], 
   "end": "1014.520", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alternativlosigkeit gibt es nur im Neoliberalismus oder in einer marktgerechten Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.520", 
   "children": [], 
   "end": "1017.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Verm\u00f6gensteuer nicht will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.760", 
   "children": [], 
   "end": "1026.000", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss an h\u00f6here Steuers\u00e4tze f\u00fcr gro\u00dfe Einkommen denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.000", 
   "children": [], 
   "end": "1033.160", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glich w\u00e4re zum Beispiel ein h\u00f6herer Spitzensteuersatz oder eine weitere Reform der Erbschaftsteuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.160", 
   "children": [], 
   "end": "1038.360", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Reform der Erbschaftsteuer wird die erforderliche Umverteilung auf jeden Fall nicht bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.360", 
   "children": [], 
   "end": "1039.880", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.880", 
   "children": [], 
   "end": "1046.320", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die sozialstaatlichen Mahnungen aus dem Jahr\u00a02014 von den Verfassungsrichtern vermutlich erneuert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.320", 
   "children": [], 
   "end": "1047.600", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.600", 
   "children": [], 
   "end": "1048.800", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.800", 
   "children": [], 
   "end": "1052.320", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Kluft zwischen Arm und Reich wesentlich abzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.320", 
   "children": [], 
   "end": "1064.120", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir in diesem Land andere politische Mehrheiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.120", 
   "children": [], 
   "end": "1064.760", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.760", 
   "children": [], 
   "end": "1068.760", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die AfD Albrecht Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.760", 
   "children": [], 
   "end": "1071.000", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seine erste Rede im Deutschen Bundestag h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.000", 
   "children": [], 
   "end": "1075.200", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.200", 
   "children": [], 
   "end": "1078.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.440", 
   "children": [], 
   "end": "1080.480", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.480", 
   "children": [], 
   "end": "1086.200", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorgelegte Antrag ist erstens ein Dokument des real existierenden Populismus:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.200", 
   "children": [], 
   "end": "1092.320", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handele sich um eine Million\u00e4rsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.320", 
   "children": [], 
   "end": "1098.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche eine angebliche \u201esteuerliche Privilegierung von Verm\u00f6gen\u201c kompensiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.040", 
   "children": [], 
   "end": "1099.160", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.160", 
   "children": [], 
   "end": "1103.200", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat eine gro\u00dfe Entfernung zu jeder Art von Realit\u00e4tswahrnehmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.200", 
   "children": [], 
   "end": "1106.520", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was steuerliche Zusammenh\u00e4nge angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.520", 
   "children": [], 
   "end": "1111.040", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist ein Appell an die niederen Gef\u00fchle gegen die angeblich Reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.040", 
   "children": [], 
   "end": "1111.960", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.960", 
   "children": [], 
   "end": "1113.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Gruppendiskriminierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.520", 
   "children": [], 
   "end": "1114.080", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.080", 
   "children": [], 
   "end": "1117.960", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankfurt und Hamburg drei Wohnungen besitzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.960", 
   "children": [], 
   "end": "1124.080", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kluger Kollege hat es ja schon gut vorgerechnet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.080", 
   "children": [], 
   "end": "1126.160", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine davon bewohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.160", 
   "children": [], 
   "end": "1130.960", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist man bereits Verm\u00f6gensmillion\u00e4r und wird somit steuerpflichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.960", 
   "children": [], 
   "end": "1133.320", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wird es jeden Tag mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.320", 
   "children": [], 
   "end": "1135.360", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen der Immobilienblase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.360", 
   "children": [], 
   "end": "1140.240", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche der Herr des Schuldenturms in Frankfurt am Main mit Flei\u00df erzeugt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.240", 
   "children": [], 
   "end": "1143.880", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Blase dann platzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.880", 
   "children": [], 
   "end": "1146.840", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Wohnungseigent\u00fcmer wieder \u00e4rmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.840", 
   "children": [], 
   "end": "1149.840", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aber vorher die Blasensteuer gezahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.840", 
   "children": [], 
   "end": "1151.520", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.520", 
   "children": [], 
   "end": "1156.760", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag ist auch ein Dokument des real existierenden Sozialismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.760", 
   "children": [], 
   "end": "1158.240", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.240", 
   "children": [], 
   "end": "1161.680", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Zahl gl\u00e4ubiger Anh\u00e4nger nach 1989 kleiner geworden ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.680", 
   "children": [], 
   "end": "1163.000", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt sie noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.000", 
   "children": [], 
   "end": "1165.560", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Credo lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.560", 
   "children": [], 
   "end": "1167.080", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist genug da; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.080", 
   "children": [], 
   "end": "1168.680", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss es nur richtig verteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.680", 
   "children": [], 
   "end": "1169.200", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kennen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.200", 
   "children": [], 
   "end": "1173.920", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht zur\u00fcck bis 1848. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.920", 
   "children": [], 
   "end": "1176.120", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon eine \u00e4ltere Weisheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.120", 
   "children": [], 
   "end": "1180.480", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Parole war stets Ausdruck eines v\u00f6lligen Unverst\u00e4ndnisses des Wirtschaftsprozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.480", 
   "children": [], 
   "end": "1186.960", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb tritt auch in jedem sozialistischen Land quasi gesetzeskonform die Verarmung der Bev\u00f6lkerung ein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.960", 
   "children": [], 
   "end": "1188.720", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sozusagen Naturgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.720", 
   "children": [], 
   "end": "1189.840", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.840", 
   "children": [], 
   "end": "1195.320", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Verarmung kommt dann immer die Totalisierung solcher Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.320", 
   "children": [], 
   "end": "1197.760", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss die Meinungsfreiheit einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.760", 
   "children": [], 
   "end": "1201.480", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann muss man autorit\u00e4re Systeme einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.480", 
   "children": [], 
   "end": "1203.880", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit nicht ein zweites Mal gew\u00e4hlt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.880", 
   "children": [], 
   "end": "1206.560", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann kann man Sozialismus aufrechterhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.560", 
   "children": [], 
   "end": "1208.960", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der steuerliche Zugriff auf die Verm\u00f6genssubstanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.960", 
   "children": [], 
   "end": "1209.720", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.720", 
   "children": [], 
   "end": "1210.840", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere Betriebsverm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.840", 
   "children": [], 
   "end": "1217.520", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Mittel der Staatsfinanzierung ist Kampf gegen jeden prosperierenden Wirtschaftsprozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.520", 
   "children": [], 
   "end": "1221.800", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er stellt eine Enteignung dar und verst\u00f6\u00dft damit gegen Artikel\u00a014\u00a0GG; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.800", 
   "children": [], 
   "end": "1224.680", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re n\u00e4her darzustellen nur jenseits von f\u00fcnf Minuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.680", 
   "children": [], 
   "end": "1226.720", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er dient nicht einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.720", 
   "children": [], 
   "end": "1227.760", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Kick\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.760", 
   "children": [], 
   "end": "1229.720", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.720", 
   "children": [], 
   "end": "1232.640", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Suggestion wird aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.640", 
   "children": [], 
   "end": "1234.520", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er dient nicht der Umverteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.520", 
   "children": [], 
   "end": "1238.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Eingriff angeblich rechtfertigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.080", 
   "children": [], 
   "end": "1241.520", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er erh\u00f6ht allein die Staatseinnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.520", 
   "children": [], 
   "end": "1244.280", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Stichwort \u201eLastenausgleich\u201c ist gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.280", 
   "children": [], 
   "end": "1244.960", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ihn haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.960", 
   "children": [], 
   "end": "1245.280", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.280", 
   "children": [], 
   "end": "1246.840", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur wenige verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.840", 
   "children": [], 
   "end": "1249.360", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Lastenausgleich ging nie in die Staatskasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.360", 
   "children": [], 
   "end": "1252.240", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das war die Umverteilung von B\u00fcrger zu B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.240", 
   "children": [], 
   "end": "1254.240", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat hatte die Hand nicht dazwischen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.240", 
   "children": [], 
   "end": "1259.040", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Lastenausgleich wurde sogar mit Staatsmitteln in einem Sonderverm\u00f6gen angereichert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.040", 
   "children": [], 
   "end": "1261.400", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Gegenteil von den Fantasien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.400", 
   "children": [], 
   "end": "1263.760", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie an dieser Stelle verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.760", 
   "children": [], 
   "end": "1264.320", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.320", 
   "children": [], 
   "end": "1265.200", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.200", 
   "children": [], 
   "end": "1272.000", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu Recht die Lohnsummensteuer als Substanzeingriff bereits in den 70er-Jahren von der SPD-FDP-Koalition abgeschafft worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.000", 
   "children": [], 
   "end": "1280.120", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist zu Recht 1997 aus den gleichen Gr\u00fcnden die Gewerbekapitalsteuer von der CDU/CSU-FDP-Koalition abgeschafft worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.120", 
   "children": [], 
   "end": "1291.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wird die teilweise Zurechnung von Schuldzinsen beim Gewerbeertrag als Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Gewerbesteuer zu Recht kritisiert und muss f\u00fcr die Zukunft abgeschafft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.200", 
   "children": [], 
   "end": "1305.160", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist zu Recht die Verm\u00f6gensteuer von der CDU/CSU-FDP-Koalition 1997 in der Erhebung ausgesetzt worden und muss folgerichtig endg\u00fcltig abgeschafft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.160", 
   "children": [], 
   "end": "1306.120", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.120", 
   "children": [], 
   "end": "1312.080", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell will Pr\u00e4sident Macron die Verm\u00f6gensteuer in Frankreich zumindest teilweise abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.080", 
   "children": [], 
   "end": "1316.760", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um heimische Investoren in Frankreich zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.760", 
   "children": [], 
   "end": "1318.280", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein kluger Mann! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.280", 
   "children": [], 
   "end": "1322.120", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war vor einem Jahr noch Wirtschaftsminister einer sozialistischen Regierung in Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.120", 
   "children": [], 
   "end": "1324.760", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein seltsamer Vorgang!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.760", 
   "children": [], 
   "end": "1325.720", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im \u00dcbrigen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.720", 
   "children": [], 
   "end": "1327.000", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.000", 
   "children": [], 
   "end": "1329.160", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Staat hat kein Einnahme-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.160", 
   "children": [], 
   "end": "1334.120", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Ausgabenproblem,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.120", 
   "children": [], 
   "end": "1337.600", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird in j\u00fcngster Zeit gerade unl\u00f6sbar gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.600", 
   "children": [], 
   "end": "1341.560", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Immigrationswelle wird staatliche Folgekosten von 1\u00a0Billion Euro nach sich ziehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.560", 
   "children": [], 
   "end": "1342.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Billion!\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.240", 
   "children": [], 
   "end": "1343.080", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.080", 
   "children": [], 
   "end": "1344.720", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.720", 
   "children": [], 
   "end": "1346.080", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ich komme sofort zum Schluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.080", 
   "children": [], 
   "end": "1348.760", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jede weitere Zuwanderung entsprechend mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.760", 
   "children": [], 
   "end": "1350.400", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als mittelbare Staatsverschuldung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.400", 
   "children": [], 
   "end": "1352.200", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Finanzwissenschaft das nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.200", 
   "children": [], 
   "end": "1353.680", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind diese Kosten bereits existent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.680", 
   "children": [], 
   "end": "1355.840", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sind schon berechnet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.840", 
   "children": [], 
   "end": "1357.440", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bin ich tats\u00e4chlich schon bei f\u00fcnf Minuten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.440", 
   "children": [], 
   "end": "1357.760", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.760", 
   "children": [], 
   "end": "1358.800", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.800", 
   "children": [], 
   "end": "1360.280", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zwischenfrage stellen zu d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.280", 
   "children": [], 
   "end": "1361.040", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.040", 
   "children": [], 
   "end": "1362.200", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht die von meiner Zeit ab?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.200", 
   "children": [], 
   "end": "1362.320", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.320", 
   "children": [], 
   "end": "1362.840", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.840", 
   "children": [], 
   "end": "1363.400", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.400", 
   "children": [], 
   "end": "1364.680", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann darf sie gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.680", 
   "children": [], 
   "end": "1367.520", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort wird nicht auf Ihre Zeit angerechnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.520", 
   "children": [], 
   "end": "1369.520", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich ja \u00f6konomisch verhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.520", 
   "children": [], 
   "end": "1370.040", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.040", 
   "children": [], 
   "end": "1371.440", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.440", 
   "children": [], 
   "end": "1372.040", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.040", 
   "children": [], 
   "end": "1374.360", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren Dezernent der Stadt Frankfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.360", 
   "children": [], 
   "end": "1374.840", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadtk\u00e4mmerer,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.840", 
   "children": [], 
   "end": "1375.960", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.960", 
   "children": [], 
   "end": "1379.440", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0hatten eine Geldanlage von 100\u00a0Millionen D\u2011Mark gemacht,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.440", 
   "children": [], 
   "end": "1381.400", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.400", 
   "children": [], 
   "end": "1384.080", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0in einem kritischen Papier\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.080", 
   "children": [], 
   "end": "1385.280", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch nicht wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.280", 
   "children": [], 
   "end": "1385.720", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.720", 
   "children": [], 
   "end": "1386.760", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.760", 
   "children": [], 
   "end": "1388.120", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann die Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.120", 
   "children": [], 
   "end": "1389.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind hier nicht im Dialog."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.200", 
   "children": [], 
   "end": "1389.201", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.201", 
   "children": [], 
   "end": "1392.000", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0und haben f\u00fcr Verluste von zig Millionen Euro gesorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.000", 
   "children": [], 
   "end": "1393.080", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden jetzt hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.080", 
   "children": [], 
   "end": "1395.400", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren Sie der gro\u00dfe Wirtschaftsexperte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.400", 
   "children": [], 
   "end": "1397.280", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie passt das zusammen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.280", 
   "children": [], 
   "end": "1397.840", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.840", 
   "children": [], 
   "end": "1398.560", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.560", 
   "children": [], 
   "end": "1402.440", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Opfer einer politischen Propaganda\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.440", 
   "children": [], 
   "end": "1404.760", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber davon gibt es ja viele in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.760", 
   "children": [], 
   "end": "1408.120", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Linkenpolitiker aus Frankfurt hat dieses M\u00e4rchen erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.120", 
   "children": [], 
   "end": "1410.800", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies auf dem Niveau einer Lokalzeitung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.800", 
   "children": [], 
   "end": "1410.920", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.920", 
   "children": [], 
   "end": "1411.200", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.200", 
   "children": [], 
   "end": "1412.440", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es steht auch bei Wikipedia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.440", 
   "children": [], 
   "end": "1415.400", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dasselbe Niveau wie das der Lokalzeitung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.400", 
   "children": [], 
   "end": "1418.120", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Wikipedia gibt die \u201eFNP\u201c als Quelle an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.120", 
   "children": [], 
   "end": "1422.360", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Mann in der \u201eFNP\u201c ist Anglist und wei\u00df alles zu diesem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.360", 
   "children": [], 
   "end": "1423.560", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat er auch geschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.560", 
   "children": [], 
   "end": "1425.520", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat nie solche Verluste gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.520", 
   "children": [], 
   "end": "1427.440", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Parallelanlage zu der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.440", 
   "children": [], 
   "end": "1429.280", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in meiner K\u00e4mmerei get\u00e4tigt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.280", 
   "children": [], 
   "end": "1432.240", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist identisch in der Zusatzversorgungskasse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.240", 
   "children": [], 
   "end": "1434.320", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem eigenen Entscheidungsprozess\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.320", 
   "children": [], 
   "end": "1435.200", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "get\u00e4tigt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.200", 
   "children": [], 
   "end": "1436.480", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die gibt es heute noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.480", 
   "children": [], 
   "end": "1439.360", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Anlage zu einer Zeit get\u00e4tigt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.360", 
   "children": [], 
   "end": "1441.160", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der DAX bei 6\u00a0000 stand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.160", 
   "children": [], 
   "end": "1443.560", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der DAX steht heute bei 13\u00a0000\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.560", 
   "children": [], 
   "end": "1445.400", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine Sensation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.400", 
   "children": [], 
   "end": "1447.840", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine Verdopplung des Verm\u00f6gens der Stadt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.840", 
   "children": [], 
   "end": "1450.200", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daf\u00fcr nicht die st\u00e4dtische Verdienstmedaille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.200", 
   "children": [], 
   "end": "1451.520", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie geb\u00fchrt mir eigentlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.520", 
   "children": [], 
   "end": "1454.120", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.120", 
   "children": [], 
   "end": "1456.560", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.560", 
   "children": [], 
   "end": "1458.360", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesmal aus der Fraktion der Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.360", 
   "children": [], 
   "end": "1460.200", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie \u00e4hnlich humorig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.200", 
   "children": [], 
   "end": "1463.320", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beantworte ich gern eine weitere Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.840", 
   "children": [], 
   "end": "1467.720", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.720", 
   "children": [], 
   "end": "1469.520", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf mich vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.520", 
   "children": [], 
   "end": "1483.040", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war als Personaldezernentin nach Ihnen in Frankfurt t\u00e4tig und habe mit der Abwicklung Ihrer verfehlten Fonds viele Jahre zu tun gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.040", 
   "children": [], 
   "end": "1484.520", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Ihnen die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.520", 
   "children": [], 
   "end": "1485.720", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.720", 
   "children": [], 
   "end": "1492.880", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie f\u00fcr Ihr Finanzgebaren mit einem gut dotierten Posten in einem \u00f6ffentlichen Wohnungsunternehmen versorgt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.880", 
   "children": [], 
   "end": "1493.920", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.920", 
   "children": [], 
   "end": "1496.840", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier \u00fcber \u00f6ffentliche Mittel sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.840", 
   "children": [], 
   "end": "1498.440", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Kollegin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.440", 
   "children": [], 
   "end": "1501.880", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fchere Frau Kollegin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.880", 
   "children": [], 
   "end": "1505.880", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fcgen eine Zote einer anderen Zote hinzu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.880", 
   "children": [], 
   "end": "1507.880", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht wahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.880", 
   "children": [], 
   "end": "1509.440", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorhin nicht wahr war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.440", 
   "children": [], 
   "end": "1511.320", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie es noch einmal wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.320", 
   "children": [], 
   "end": "1514.920", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind sogenannte riskante Papiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.920", 
   "children": [], 
   "end": "1520.760", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen uns zum Teil die Stadtverordnetenversammlung in ihrer Mehrheit von SPD und Gr\u00fcne gezwungen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.760", 
   "children": [], 
   "end": "1523.600", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat beschlossen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.600", 
   "children": [], 
   "end": "1525.440", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die K\u00e4mmerei wird beauftragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.440", 
   "children": [], 
   "end": "1527.720", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zinsderivatgesch\u00e4fte zu machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.720", 
   "children": [], 
   "end": "1529.400", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der damalige Stadtk\u00e4mmerer hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.400", 
   "children": [], 
   "end": "1531.160", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur \u00fcber meine Leiche!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.160", 
   "children": [], 
   "end": "1532.360", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sind die gegangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.360", 
   "children": [], 
   "end": "1536.080", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die wollten moderne Finanzierungsinstrumente haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.080", 
   "children": [], 
   "end": "1538.040", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie vorher geschaffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.040", 
   "children": [], 
   "end": "1542.680", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Kollege Koenigs von den Gr\u00fcnen das Technische Rathaus verkauft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.680", 
   "children": [], 
   "end": "1545.680", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wohnungsbaudarlehen verkauft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.680", 
   "children": [], 
   "end": "1547.280", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorf\u00e4lligkeitsgesch\u00e4fte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.280", 
   "children": [], 
   "end": "1549.120", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie bei Lehman Brothers\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.120", 
   "children": [], 
   "end": "1551.360", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "get\u00e4tigt hat und \u00e4hnliche Abenteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.360", 
   "children": [], 
   "end": "1553.600", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren alles Schummelgesch\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.600", 
   "children": [], 
   "end": "1556.240", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie rechte Tasche linke Tasche waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.240", 
   "children": [], 
   "end": "1557.200", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.200", 
   "children": [], 
   "end": "1558.320", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus den Gesch\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.320", 
   "children": [], 
   "end": "1559.720", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich get\u00e4tigt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.720", 
   "children": [], 
   "end": "1561.680", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nie Verluste entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.680", 
   "children": [], 
   "end": "1563.600", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten es rechnerisch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.600", 
   "children": [], 
   "end": "1565.880", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen das schon am heutigen Tageskurs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.880", 
   "children": [], 
   "end": "1569.280", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte die Stadt Frankfurt irgendwann einmal beschlossen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.280", 
   "children": [], 
   "end": "1572.200", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten relativ nah an der Weltwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.200", 
   "children": [], 
   "end": "1574.320", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und -finanzkrise\u00a02008\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.320", 
   "children": [], 
   "end": "1576.120", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klamotten zu verkaufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.120", 
   "children": [], 
   "end": "1577.000", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.000", 
   "children": [], 
   "end": "1578.960", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aber mutma\u00dflich der Fall war\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.960", 
   "children": [], 
   "end": "1580.880", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann konnte man sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.880", 
   "children": [], 
   "end": "1584.120", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man solche Gesch\u00e4fte macht und anschlie\u00dfend Leute hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.120", 
   "children": [], 
   "end": "1585.040", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das nicht k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.040", 
   "children": [], 
   "end": "1587.440", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann daraus Schaden entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.440", 
   "children": [], 
   "end": "1588.680", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur daraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.680", 
   "children": [], 
   "end": "1591.240", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.240", 
   "children": [], 
   "end": "1592.560", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf fortfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.560", 
   "children": [], 
   "end": "1593.480", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ohne Zeitabzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.480", 
   "children": [], 
   "end": "1594.000", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sensationell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.000", 
   "children": [], 
   "end": "1594.960", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Uhr angehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.960", 
   "children": [], 
   "end": "1595.880", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.880", 
   "children": [], 
   "end": "1601.480", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb ist die Erhebung der Verm\u00f6gensteuer zu Recht von der CDU/CSU-FDP-Koalition 1997 ausgesetzt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.480", 
   "children": [], 
   "end": "1602.040", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hatte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.040", 
   "children": [], 
   "end": "1602.280", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.280", 
   "children": [], 
   "end": "1603.080", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.080", 
   "children": [], 
   "end": "1604.800", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und muss folgerichtig abgeschafft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.800", 
   "children": [], 
   "end": "1605.560", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und schlie\u00dflich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.560", 
   "children": [], 
   "end": "1607.000", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.000", 
   "children": [], 
   "end": "1611.720", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will Pr\u00e4sident Macron die Verm\u00f6gensteuer in Frankreich zumindest teilweise abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.720", 
   "children": [], 
   "end": "1614.440", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um heimische Investoren zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.440", 
   "children": [], 
   "end": "1615.400", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.400", 
   "children": [], 
   "end": "1616.200", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.200", 
   "children": [], 
   "end": "1616.440", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.440", 
   "children": [], 
   "end": "1616.720", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.720", 
   "children": [], 
   "end": "1617.200", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Punkt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.200", 
   "children": [], 
   "end": "1620.080", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Immigrationsproblem haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.080", 
   "children": [], 
   "end": "1620.600", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.600", 
   "children": [], 
   "end": "1622.320", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Raffelh\u00fcschen gerade berechnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.320", 
   "children": [], 
   "end": "1624.800", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Folgekosten 1\u00a0Billion Euro betragen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.800", 
   "children": [], 
   "end": "1626.560", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4sst sich auch sehr gut herleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.560", 
   "children": [], 
   "end": "1628.240", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine hohe Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.240", 
   "children": [], 
   "end": "1629.160", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angst macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.160", 
   "children": [], 
   "end": "1630.960", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist einfach nur Mathematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.960", 
   "children": [], 
   "end": "1632.600", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.600", 
   "children": [], 
   "end": "1633.800", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.800", 
   "children": [], 
   "end": "1634.240", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.240", 
   "children": [], 
   "end": "1636.440", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ein Verm\u00f6gensproblem in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.440", 
   "children": [], 
   "end": "1639.320", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das betrifft breite Schichten der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.320", 
   "children": [], 
   "end": "1644.040", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kanzlerin pflegt in ihrer unnachahmlich pr\u00e4zisen Sprache zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.040", 
   "children": [], 
   "end": "1646.960", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein wohlhabendes Land.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.960", 
   "children": [], 
   "end": "1649.080", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jedoch unzutreffend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.080", 
   "children": [], 
   "end": "1652.480", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen haben die geringste Wohneigentumsquote EU-weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.480", 
   "children": [], 
   "end": "1656.040", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wir seit der EZB-Verm\u00f6gensstudie von 2013 wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.040", 
   "children": [], 
   "end": "1658.360", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Deutschen vergleichsweise arm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.360", 
   "children": [], 
   "end": "1667.680", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Nettoprivatverm\u00f6gen der Familien schwankt nach dieser Studie in Europa zwischen 400\u00a0000 und 50\u00a0000\u00a0Euro in medianer Darstellung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.680", 
   "children": [], 
   "end": "1672.560", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind Luxemburg und Zypern die Spitzenreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.560", 
   "children": [], 
   "end": "1676.080", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien liegt mit 174\u00a0000\u00a0Euro weit \u00fcber dem Schnitt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.080", 
   "children": [], 
   "end": "1677.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der liegt bei 109\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.600", 
   "children": [], 
   "end": "1679.240", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was bemerkenswert ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.240", 
   "children": [], 
   "end": "1684.000", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Griechenland liegt mit 102\u00a0000\u00a0Euro nahe am Durchschnitt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.000", 
   "children": [], 
   "end": "1689.240", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der unteren H\u00e4lfte finden sich Portugal und die Slowakei mit 75\u00a0000 bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.240", 
   "children": [], 
   "end": "1690.680", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "61\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.680", 
   "children": [], 
   "end": "1694.760", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlusslicht ist Deutschland mit 51\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.760", 
   "children": [], 
   "end": "1695.840", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.840", 
   "children": [], 
   "end": "1701.800", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses sind pr\u00e4zise Zahlen aus einer gro\u00df angelegten empirischen Untersuchung einer relativ seri\u00f6sen Institution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.800", 
   "children": [], 
   "end": "1704.640", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich einmal von der Geldpolitik dieser Institution absehe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.640", 
   "children": [], 
   "end": "1705.240", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.240", 
   "children": [], 
   "end": "1705.800", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.800", 
   "children": [], 
   "end": "1707.640", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam zum Schluss zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.640", 
   "children": [], 
   "end": "1708.080", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.080", 
   "children": [], 
   "end": "1709.280", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde mich kr\u00e4ftig bem\u00fchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.280", 
   "children": [], 
   "end": "1709.600", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.600", 
   "children": [], 
   "end": "1709.760", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.760", 
   "children": [], 
   "end": "1711.800", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei meiner ersten Rede habe ich 30\u00a0Sekunden Bonus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.800", 
   "children": [], 
   "end": "1713.280", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Habe ich die schon verbraucht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.280", 
   "children": [], 
   "end": "1716.520", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt schon 1\u00a0Minute und 50\u00a0Sekunden Bonus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.520", 
   "children": [], 
   "end": "1716.840", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.840", 
   "children": [], 
   "end": "1718.120", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.120", 
   "children": [], 
   "end": "1722.520", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Politik f\u00fcr eine wirksame Verm\u00f6gensbildung f\u00fcr breite Schichten tun kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.520", 
   "children": [], 
   "end": "1724.400", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es h\u00f6here Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.400", 
   "children": [], 
   "end": "1725.880", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.880", 
   "children": [], 
   "end": "1727.200", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine geringere Abgabenbelastung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.200", 
   "children": [], 
   "end": "1732.280", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der OECD sind wir das Land mit der zweith\u00f6chsten Abgabenquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.280", 
   "children": [], 
   "end": "1734.920", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt die Luft zum Atmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.920", 
   "children": [], 
   "end": "1739.560", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der fette Staat ist nicht der starke Staat und auch nicht der leistungsf\u00e4hige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.560", 
   "children": [], 
   "end": "1742.600", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die private Altersvorsorge ist seit Jahren dringendes Gebot."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.600", 
   "children": [], 
   "end": "1743.600", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.600", 
   "children": [], 
   "end": "1744.320", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziffer f\u00fcnf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.320", 
   "children": [], 
   "end": "1752.360", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grundsatzprogramm der AfD und im Wahlprogramm zur Bundestagswahl\u00a02017 sind diese Positionen dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.360", 
   "children": [], 
   "end": "1754.400", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sich unsere Fraktion am Partei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.400", 
   "children": [], 
   "end": "1758.240", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wahlprogramm orientiert und bei uns nach dem Wahltag das gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.240", 
   "children": [], 
   "end": "1760.120", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorher versprochen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.120", 
   "children": [], 
   "end": "1764.720", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir den vorgelegten Antrag dankend ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.720", 
   "children": [], 
   "end": "1765.720", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen ihn ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.720", 
   "children": [], 
   "end": "1767.880", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir ihn f\u00fcr Mumpitz halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.880", 
   "children": [], 
   "end": "1769.000", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir tun das dankend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.000", 
   "children": [], 
   "end": "1771.360", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil uns die M\u00f6glichkeit gegeben worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.360", 
   "children": [], 
   "end": "1773.280", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Mumpitz der \u00d6ffentlichkeit darzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.280", 
   "children": [], 
   "end": "1786.760", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.760", 
   "children": [], 
   "end": "1788.320", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.320", 
   "children": [], 
   "end": "1791.840", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihre Redezeit um drei Minuten \u00fcberzogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.840", 
   "children": [], 
   "end": "1794.040", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.040", 
   "children": [], 
   "end": "1796.240", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ihre erste Rede war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.240", 
   "children": [], 
   "end": "1799.840", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim n\u00e4chsten Mal werden Sie so viel Toleranz nicht bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.840", 
   "children": [], 
   "end": "1801.200", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist Christian D\u00fcrr von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.200", 
   "children": [], 
   "end": "1801.840", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.840", 
   "children": [], 
   "end": "1802.280", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.280", 
   "children": [], 
   "end": "1809.320", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns war nicht zu jedem Zeitpunkt nachvollziehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.320", 
   "children": [], 
   "end": "1813.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was damals in Frankfurt passiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.360", 
   "children": [], 
   "end": "1816.400", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich einen Strich darunter ziehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.400", 
   "children": [], 
   "end": "1818.000", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme ich zu dem Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.000", 
   "children": [], 
   "end": "1822.240", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls w\u00fcrde Herrn Glaser mein Geld trotzdem nicht anvertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.240", 
   "children": [], 
   "end": "1825.400", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das sei anheimgestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.400", 
   "children": [], 
   "end": "1827.200", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.200", 
   "children": [], 
   "end": "1830.840", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verm\u00f6gensteuer ist eine verdammt teure Steuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.840", 
   "children": [], 
   "end": "1833.360", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar vor allen Dingen f\u00fcr den Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.360", 
   "children": [], 
   "end": "1839.000", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa ein Drittel der Einnahmen gehen am Ende des Tages f\u00fcr Verwaltungskosten drauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.000", 
   "children": [], 
   "end": "1839.400", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.400", 
   "children": [], 
   "end": "1840.040", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Steuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.040", 
   "children": [], 
   "end": "1840.880", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht besonders leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.880", 
   "children": [], 
   "end": "1844.240", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern besonders kompliziert und besonders teuer f\u00fcr den Staat zu erheben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.240", 
   "children": [], 
   "end": "1846.840", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens ein Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.840", 
   "children": [], 
   "end": "1854.600", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum in den letzten 20\u00a0Jahren in zahlreichen Staaten der Europ\u00e4ischen Union die Verm\u00f6gensteuer abgeschafft worden ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.600", 
   "children": [], 
   "end": "1855.040", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.040", 
   "children": [], 
   "end": "1856.040", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie hier versucht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.040", 
   "children": [], 
   "end": "1857.080", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu suggerieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.080", 
   "children": [], 
   "end": "1859.880", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auf den Aspekt Ihres Antrages zu sprechen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.880", 
   "children": [], 
   "end": "1861.280", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich pers\u00f6nlich f\u00fcr den spannendsten halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.280", 
   "children": [], 
   "end": "1863.720", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auf den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.720", 
   "children": [], 
   "end": "1867.000", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verm\u00f6gensteuer in H\u00f6he von 5\u00a0Prozent zu erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.000", 
   "children": [], 
   "end": "1868.920", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich kurz durchdeklinieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.920", 
   "children": [], 
   "end": "1874.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Wirtschaftsforschung in Mannheim hat dankenswerterweise ausgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.160", 
   "children": [], 
   "end": "1881.040", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine Verm\u00f6gensteuer in H\u00f6he von 5\u00a0Prozent bedeuten w\u00fcrde und wie hoch die Ertragsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.040", 
   "children": [], 
   "end": "1883.040", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise die K\u00f6rperschaftsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.040", 
   "children": [], 
   "end": "1883.880", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.880", 
   "children": [], 
   "end": "1888.520", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man 5\u00a0Prozent Verm\u00f6gensteuer darstellen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.520", 
   "children": [], 
   "end": "1891.640", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einem angenommenen Marktzins von 3\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.640", 
   "children": [], 
   "end": "1893.880", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re relativ hoch in diesen Niedrigzinsphasen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.880", 
   "children": [], 
   "end": "1900.200", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei niedrigerem Zins m\u00fcsste der Steuersatz noch h\u00f6her sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.200", 
   "children": [], 
   "end": "1907.120", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste die K\u00f6rperschaftsteuer 193,04\u00a0Prozent betragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.120", 
   "children": [], 
   "end": "1907.800", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.800", 
   "children": [], 
   "end": "1909.280", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte jetzt meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.280", 
   "children": [], 
   "end": "1914.480", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Linkspartei einem untergegangenen sozialistischen System nacheifert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.480", 
   "children": [], 
   "end": "1917.360", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitnichten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.360", 
   "children": [], 
   "end": "1929.960", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn 193,04\u00a0Prozent sind mehr als das Doppelte des damaligen Spitzensteuersatzes der K\u00f6rperschaftsteuer in der Deutschen Demokratischen Republik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.960", 
   "children": [], 
   "end": "1932.840", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei 95\u00a0Prozent lag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.840", 
   "children": [], 
   "end": "1936.760", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das an der Stelle noch einmal deutlich zu machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.760", 
   "children": [], 
   "end": "1937.880", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.880", 
   "children": [], 
   "end": "1941.920", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass selbst Walter Ulbricht und Erich Honecker sich nicht getraut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.920", 
   "children": [], 
   "end": "1944.200", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas vorzuschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.200", 
   "children": [], 
   "end": "1946.960", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.960", 
   "children": [], 
   "end": "1947.520", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.520", 
   "children": [], 
   "end": "1948.640", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man das zugrunde legt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.640", 
   "children": [], 
   "end": "1950.880", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man alles einfach nachrechnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.880", 
   "children": [], 
   "end": "1952.400", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man entweder fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.400", 
   "children": [], 
   "end": "1958.200", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit diesem Vorschlag steuerpolitisch ahnungslos und nicht ernst zu nehmen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.200", 
   "children": [], 
   "end": "1960.600", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wir haben gerade live und in Farbe erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.600", 
   "children": [], 
   "end": "1964.400", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aus Ihrer Sicht der demokratische Sozialismus bedeuten w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.400", 
   "children": [], 
   "end": "1970.040", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.040", 
   "children": [], 
   "end": "1971.360", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.360", 
   "children": [], 
   "end": "1973.000", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00fcrden die Reichen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.000", 
   "children": [], 
   "end": "1973.840", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.840", 
   "children": [], 
   "end": "1978.040", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wen w\u00fcrden Sie in Wahrheit mit einem solchen Steuervorschlag treffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.040", 
   "children": [], 
   "end": "1980.920", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind doch in Wahrheit nicht die Googles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.920", 
   "children": [], 
   "end": "1982.040", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apples und IKEAs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.040", 
   "children": [], 
   "end": "1983.880", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie an der Stelle vielleicht im Kopf haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.880", 
   "children": [], 
   "end": "1990.000", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie treffen mit einem solchen Vorschlag zur Verm\u00f6gensteuer die kleinen und mittleren Unternehmen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.000", 
   "children": [], 
   "end": "1991.600", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind die Familienbetriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.600", 
   "children": [], 
   "end": "1993.760", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie im Kern kaputtmachen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.760", 
   "children": [], 
   "end": "1994.680", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.680", 
   "children": [], 
   "end": "1997.400", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns in den letzten Jahren die Arbeitspl\u00e4tze geschaffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.400", 
   "children": [], 
   "end": "2000.520", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Gro\u00dfteil der Ausbildungspl\u00e4tze bei uns bereithalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.520", 
   "children": [], 
   "end": "2001.240", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.240", 
   "children": [], 
   "end": "2003.560", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland zu dem Wohlstand verholfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.560", 
   "children": [], 
   "end": "2004.440", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir heute haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.440", 
   "children": [], 
   "end": "2006.200", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die machen Sie mit diesem Vorschlag kaputt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.200", 
   "children": [], 
   "end": "2007.640", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.640", 
   "children": [], 
   "end": "2011.000", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.000", 
   "children": [], 
   "end": "2012.720", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Eindruck ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.720", 
   "children": [], 
   "end": "2015.520", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen in Wahrheit eine andere Wirtschaftsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.520", 
   "children": [], 
   "end": "2018.520", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die freiheitliche Wirtschaftsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.520", 
   "children": [], 
   "end": "2021.160", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute in Deutschland haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.160", 
   "children": [], 
   "end": "2021.960", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.960", 
   "children": [], 
   "end": "2025.440", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Ernst hat eine Zwischenfrage an mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.440", 
   "children": [], 
   "end": "2029.320", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das richtig wahrnehme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.320", 
   "children": [], 
   "end": "2030.400", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie die?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.400", 
   "children": [], 
   "end": "2030.640", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.640", 
   "children": [], 
   "end": "2031.080", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.080", 
   "children": [], 
   "end": "2032.120", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.720", 
   "children": [], 
   "end": "2037.800", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.800", 
   "children": [], 
   "end": "2039.160", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frage zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.160", 
   "children": [], 
   "end": "2039.680", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.680", 
   "children": [], 
   "end": "2044.120", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in unserem Antrag weniger etwas \u00fcber Sozialismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.120", 
   "children": [], 
   "end": "2046.160", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielmehr etwas \u00fcber eine ganz konkrete Forderung geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.160", 
   "children": [], 
   "end": "2047.640", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zu 5\u00a0Prozent Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.640", 
   "children": [], 
   "end": "2049.120", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Sie nur darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.120", 
   "children": [], 
   "end": "2052.080", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vielleicht dann doch zum Thema kommen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.080", 
   "children": [], 
   "end": "2054.080", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.080", 
   "children": [], 
   "end": "2058.400", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie beim Thema Verm\u00f6gensungleichheit immer sofort auf die DDR kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.400", 
   "children": [], 
   "end": "2059.880", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eigentlich nie mein Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.880", 
   "children": [], 
   "end": "2061.280", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie diesen Ansatz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.280", 
   "children": [], 
   "end": "2061.920", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einverstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.920", 
   "children": [], 
   "end": "2063.200", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte eigentlich auf etwas anderes hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.200", 
   "children": [], 
   "end": "2064.600", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auf Ihre Zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.600", 
   "children": [], 
   "end": "2065.280", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.280", 
   "children": [], 
   "end": "2066.040", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Kenntnis zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.040", 
   "children": [], 
   "end": "2067.440", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einkommen der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.440", 
   "children": [], 
   "end": "2073.240", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber ein Verm\u00f6gen von 30\u00a0Millionen Euro oder mehr verf\u00fcgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.240", 
   "children": [], 
   "end": "2074.600", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur die\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.600", 
   "children": [], 
   "end": "2082.920", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Jahren\u00a02013 bis 2014 um ann\u00e4hernd 200\u00a0Milliarden Euro gewachsen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.920", 
   "children": [], 
   "end": "2088.880", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Zuwachs von 10\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.880", 
   "children": [], 
   "end": "2097.000", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man auf diese 200\u00a0Milliarden Euro 5\u00a0Prozent Verm\u00f6gensteuer erheben w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.000", 
   "children": [], 
   "end": "2100.320", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir immer noch einen Zuwachs von 5\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.320", 
   "children": [], 
   "end": "2104.440", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht im \u00dcbrigen in Summe 100\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.440", 
   "children": [], 
   "end": "2105.560", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.560", 
   "children": [], 
   "end": "2107.880", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Verm\u00f6gen betr\u00e4gt ungef\u00e4hr 2\u00a0Billionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.880", 
   "children": [], 
   "end": "2111.360", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen mir noch folgen als Mathematiker?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.360", 
   "children": [], 
   "end": "2112.120", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.120", 
   "children": [], 
   "end": "2115.720", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber kein Mathematiker."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.720", 
   "children": [], 
   "end": "2116.120", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.120", 
   "children": [], 
   "end": "2116.480", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.480", 
   "children": [], 
   "end": "2117.960", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch beieinander sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.960", 
   "children": [], 
   "end": "2119.000", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.000", 
   "children": [], 
   "end": "2120.640", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aneinander vorbeireden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.640", 
   "children": [], 
   "end": "2121.880", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.880", 
   "children": [], 
   "end": "2123.640", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das passiert nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.640", 
   "children": [], 
   "end": "2125.440", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie auch bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.440", 
   "children": [], 
   "end": "2128.360", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Kenntnis zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.360", 
   "children": [], 
   "end": "2132.480", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei einem Steuersatz auf Verm\u00f6gen von 5\u00a0Prozent diese Gruppe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.480", 
   "children": [], 
   "end": "2135.960", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "30\u00a0Millionen Euro Verm\u00f6gen und mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.960", 
   "children": [], 
   "end": "2140.360", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also immer noch einen Zuwachs von 5\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.360", 
   "children": [], 
   "end": "2143.280", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.280", 
   "children": [], 
   "end": "2143.680", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.680", 
   "children": [], 
   "end": "2145.400", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Zuwachs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.400", 
   "children": [], 
   "end": "2150.880", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei weitem h\u00f6her ist als der Zuwachs bei jedem normalen B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.880", 
   "children": [], 
   "end": "2153.160", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sein Geld auf die Bank tr\u00e4gt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.160", 
   "children": [], 
   "end": "2156.280", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist das Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.280", 
   "children": [], 
   "end": "2157.080", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.080", 
   "children": [], 
   "end": "2157.480", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr D\u00fcrr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.480", 
   "children": [], 
   "end": "2161.520", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wachsen in der Regel bei weitem umso schneller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.520", 
   "children": [], 
   "end": "2163.120", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je h\u00f6her sie sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.120", 
   "children": [], 
   "end": "2165.440", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie anders angelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.440", 
   "children": [], 
   "end": "2170.160", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb haben wir auch den Vorschlag einer Verm\u00f6gensteuer gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.160", 
   "children": [], 
   "end": "2171.680", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen trifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.680", 
   "children": [], 
   "end": "2175.080", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber 1\u00a0Million Euro haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.080", 
   "children": [], 
   "end": "2177.920", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Menschen trifft sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.920", 
   "children": [], 
   "end": "2179.920", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zentrale Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.920", 
   "children": [], 
   "end": "2184.400", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Kollege von Stetten ja vorhin anhand dieses Hotels beschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.400", 
   "children": [], 
   "end": "2186.080", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.080", 
   "children": [], 
   "end": "2187.280", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ernst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.280", 
   "children": [], 
   "end": "2188.200", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.200", 
   "children": [], 
   "end": "2193.320", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben es ja gerade auch bewusst nicht erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.320", 
   "children": [], 
   "end": "2195.640", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob es sich um Verm\u00f6gen handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.640", 
   "children": [], 
   "end": "2199.120", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf einem Sparbuch bei der Sparkasse um die Ecke liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.120", 
   "children": [], 
   "end": "2201.320", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mitnichten der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.320", 
   "children": [], 
   "end": "2204.200", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um Anlageverm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.200", 
   "children": [], 
   "end": "2207.560", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in den deutschen Mittelstand investiert worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.560", 
   "children": [], 
   "end": "2209.000", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.000", 
   "children": [], 
   "end": "2213.440", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und den wollen Sie mit Ihrem Antrag kaputtmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.440", 
   "children": [], 
   "end": "2215.960", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr zentrales Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.960", 
   "children": [], 
   "end": "2220.120", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird die Mitte dieses Hauses verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.120", 
   "children": [], 
   "end": "2222.560", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das ganz klar zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.560", 
   "children": [], 
   "end": "2224.600", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme jetzt zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.600", 
   "children": [], 
   "end": "2225.600", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.600", 
   "children": [], 
   "end": "2227.720", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kann gerne das aufgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.720", 
   "children": [], 
   "end": "2231.280", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Ernst gerade beschrieben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.280", 
   "children": [], 
   "end": "2231.560", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.560", 
   "children": [], 
   "end": "2233.320", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie damit erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.320", 
   "children": [], 
   "end": "2234.400", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also diese Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.400", 
   "children": [], 
   "end": "2235.400", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dahintersteckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.400", 
   "children": [], 
   "end": "2242.760", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat in der Geschichte der Menschheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.760", 
   "children": [], 
   "end": "2244.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja schon relativ lang ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.560", 
   "children": [], 
   "end": "2252.320", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch kein einziges Mal funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.320", 
   "children": [], 
   "end": "2254.440", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das j\u00fcngste Beispiel in der Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.440", 
   "children": [], 
   "end": "2257.680", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie von der Linkspartei auf Parteitagen immer wieder feiern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.680", 
   "children": [], 
   "end": "2258.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Venezuela. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.400", 
   "children": [], 
   "end": "2259.360", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.360", 
   "children": [], 
   "end": "2260.360", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.360", 
   "children": [], 
   "end": "2264.920", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die aktuellen Nachrichten aus Venezuela sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.920", 
   "children": [], 
   "end": "2270.640", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort herrscht faktisch eine Diktatur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.640", 
   "children": [], 
   "end": "2272.360", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist genau das versucht worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.360", 
   "children": [], 
   "end": "2274.760", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich vermeintlich Verm\u00f6gende zu enteignen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.760", 
   "children": [], 
   "end": "2278.200", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat in diesem Land am Ende zu leeren Regalen gef\u00fchrt und dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.200", 
   "children": [], 
   "end": "2280.640", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen derzeit hungern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.640", 
   "children": [], 
   "end": "2282.040", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr Paradebeispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.040", 
   "children": [], 
   "end": "2283.840", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir ausdr\u00fccklich verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.840", 
   "children": [], 
   "end": "2285.120", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.120", 
   "children": [], 
   "end": "2285.680", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.680", 
   "children": [], 
   "end": "2291.080", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin hat Lisa Paus von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.080", 
   "children": [], 
   "end": "2291.960", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.960", 
   "children": [], 
   "end": "2293.560", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.560", 
   "children": [], 
   "end": "2294.400", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.400", 
   "children": [], 
   "end": "2299.040", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Liberalen jetzt auch wieder hier im Parlament sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.040", 
   "children": [], 
   "end": "2301.920", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich noch einmal ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.920", 
   "children": [], 
   "end": "2302.760", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistung muss sich wieder lohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.760", 
   "children": [], 
   "end": "2304.960", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grunde ist meine Partei der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.960", 
   "children": [], 
   "end": "2307.520", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dringend die Verm\u00f6gensteuer wieder einf\u00fchren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.520", 
   "children": [], 
   "end": "2309.000", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.000", 
   "children": [], 
   "end": "2312.720", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur der Soziologe Sighard Neckel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.720", 
   "children": [], 
   "end": "2317.040", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutschland auf dem besten Weg in einen oligarchischen Kapitalismus sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.040", 
   "children": [], 
   "end": "2320.200", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mein Kollege Gerhard Schick hat dazu ein Buch geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.200", 
   "children": [], 
   "end": "2326.280", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem von \u201eMachtwirtschaft\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.280", 
   "children": [], 
   "end": "2327.600", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht von Marktwirtschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.600", 
   "children": [], 
   "end": "2328.400", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rede ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.400", 
   "children": [], 
   "end": "2329.440", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.440", 
   "children": [], 
   "end": "2332.400", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die wir mehr und mehr hineinrutschen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.400", 
   "children": [], 
   "end": "2334.320", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Kapitalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.320", 
   "children": [], 
   "end": "2335.800", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem leider Erbschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.800", 
   "children": [], 
   "end": "2338.480", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heirat und gro\u00dfe Verm\u00f6gen und eben nicht Talent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.480", 
   "children": [], 
   "end": "2338.840", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.840", 
   "children": [], 
   "end": "2341.440", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht pers\u00f6nlicher Einsatz zum Erfolg f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.440", 
   "children": [], 
   "end": "2342.160", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.160", 
   "children": [], 
   "end": "2343.400", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.400", 
   "children": [], 
   "end": "2345.800", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich Leistung nicht mehr wirklich lohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.800", 
   "children": [], 
   "end": "2351.000", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil in Deutschland die soziale Herkunft \u00fcber Lebenschancen entscheidet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.000", 
   "children": [], 
   "end": "2352.520", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt nicht daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.520", 
   "children": [], 
   "end": "2359.000", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuern so hoch sind und die sogenannten Leistungstr\u00e4ger am Ende des Monats zu wenig auf ihrem Konto haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.000", 
   "children": [], 
   "end": "2360.920", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es liegt ganz zentral daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.920", 
   "children": [], 
   "end": "2361.960", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verm\u00f6gensbesteuerung in Deutschland viel zu niedrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.960", 
   "children": [], 
   "end": "2363.960", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der Spaltung in Arm und Reich entgegenzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.960", 
   "children": [], 
   "end": "2364.240", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.240", 
   "children": [], 
   "end": "2364.800", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.800", 
   "children": [], 
   "end": "2365.880", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es sich leisten k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.880", 
   "children": [], 
   "end": "2367.560", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wenig dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.560", 
   "children": [], 
   "end": "2369.880", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Gemeinwesen zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.880", 
   "children": [], 
   "end": "2372.600", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit zum Beispiel Alleinerziehende dabei unterst\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.600", 
   "children": [], 
   "end": "2375.640", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Familien vor Armut und Ausgrenzung zu bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.640", 
   "children": [], 
   "end": "2378.840", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit unsere Kinder nicht l\u00e4nger in maroden Schulen unterrichtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.840", 
   "children": [], 
   "end": "2382.560", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit jeder und jede unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern studieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.560", 
   "children": [], 
   "end": "2384.120", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht l\u00e4nger zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.120", 
   "children": [], 
   "end": "2386.480", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Teile unserer Gesellschaft abgeh\u00e4ngt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.480", 
   "children": [], 
   "end": "2394.040", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend das Verm\u00f6gen von anderen ins Unermessliche steigt und eigentlich nur noch die Mittelschicht in Deutschland Steuern zahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.040", 
   "children": [], 
   "end": "2396.960", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht erst seit der Ver\u00f6ffentlichung des F\u00fcnften Armuts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.960", 
   "children": [], 
   "end": "2398.320", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Reichtumsberichts wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.320", 
   "children": [], 
   "end": "2406.880", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich mehr als die H\u00e4lfte des gesamten Nettoverm\u00f6gens in Deutschland in den H\u00e4nden der reichsten 10\u00a0Prozent befindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.880", 
   "children": [], 
   "end": "2409.440", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber leider nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.440", 
   "children": [], 
   "end": "2409.600", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.600", 
   "children": [], 
   "end": "2413.520", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie genau dieses Verm\u00f6gen sich innerhalb des obersten Dezils verteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.520", 
   "children": [], 
   "end": "2420.920", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus unserer Sicht ein weiterer wichtiger Grund f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.920", 
   "children": [], 
   "end": "2421.880", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.880", 
   "children": [], 
   "end": "2426.040", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern oder Aufstockern verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.040", 
   "children": [], 
   "end": "2428.440", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre gesamten Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.440", 
   "children": [], 
   "end": "2432.280", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar ihre Lebensverh\u00e4ltnisse bis in das kleinste Detail offenzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.280", 
   "children": [], 
   "end": "2438.400", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend der Staat bei den Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnissen der Superreichen wirklich vollkommen und komplett im Dunkeln tappt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.400", 
   "children": [], 
   "end": "2439.840", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.840", 
   "children": [], 
   "end": "2444.000", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00e4re die Einf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer ein wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.000", 
   "children": [], 
   "end": "2453.800", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die katastrophale Datenlage im Bereich der Hochverm\u00f6genden zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.800", 
   "children": [], 
   "end": "2455.480", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde es schwerer machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.480", 
   "children": [], 
   "end": "2461.480", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besitz und das Einkommen daraus vor dem Fiskus zu verstecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.480", 
   "children": [], 
   "end": "2464.240", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Steueroasen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.240", 
   "children": [], 
   "end": "2466.680", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es endlich schaffen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.680", 
   "children": [], 
   "end": "2478.920", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kluft zwischen Arm und Reich kleiner statt immer gr\u00f6\u00dfer werden zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.920", 
   "children": [], 
   "end": "2480.120", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.120", 
   "children": [], 
   "end": "2485.440", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so empfehlen es uns \u00fcbrigens auch die OECD und der IWF\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.440", 
   "children": [], 
   "end": "2487.880", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re sogar unsere wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.880", 
   "children": [], 
   "end": "2490.080", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die OECD sagt konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.080", 
   "children": [], 
   "end": "2500.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steigerung beim deutschen Bruttoinlandsprodukt wegen der gestiegenen Ungleichheit seit 1985 um 6\u00a0Prozent geringer ausgefallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.640", 
   "children": [], 
   "end": "2504.080", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn wir mehr Gerechtigkeit in Deutschland h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.080", 
   "children": [], 
   "end": "2507.360", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir dringend gegensteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.360", 
   "children": [], 
   "end": "2511.840", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht ist die Verm\u00f6gensteuer ein wichtiger Baustein f\u00fcr mehr Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.840", 
   "children": [], 
   "end": "2515.560", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sicherung der \u00f6kologisch-sozialen Marktwirtschaft in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.560", 
   "children": [], 
   "end": "2517.960", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine bessere wirtschaftliche Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.960", 
   "children": [], 
   "end": "2520.800", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb geh\u00f6rt sie weiterhin auf die politische Tagesordnung in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.800", 
   "children": [], 
   "end": "2526.720", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Hans Michelbach f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.720", 
   "children": [], 
   "end": "2528.200", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.200", 
   "children": [], 
   "end": "2529.960", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.960", 
   "children": [], 
   "end": "2533.040", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast m\u00f6chte man zur linken Seite sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.040", 
   "children": [], 
   "end": "2535.920", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.920", 
   "children": [], 
   "end": "2539.880", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum x-ten Male kommen Sie von der Linken mit Ihrer Lieblingsneidsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.880", 
   "children": [], 
   "end": "2540.840", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verm\u00f6gensteuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.840", 
   "children": [], 
   "end": "2545.440", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann das aus jeder Legislaturperiode der letzten 24\u00a0Jahre nachbeten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.440", 
   "children": [], 
   "end": "2546.040", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Substanzsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.040", 
   "children": [], 
   "end": "2551.640", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor mehr als 20\u00a0Jahren nach einem Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus guten Gr\u00fcnden ausgesetzt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.640", 
   "children": [], 
   "end": "2553.080", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Mal lautet der Slogan: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.080", 
   "children": [], 
   "end": "2555.760", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer als Enteignungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.760", 
   "children": [], 
   "end": "2557.040", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umverteilungsinstrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.040", 
   "children": [], 
   "end": "2562.720", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze bem\u00e4nteln Sie wiederum mit dem Argument einer angeblichen Verteilungsungerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.720", 
   "children": [], 
   "end": "2563.200", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.200", 
   "children": [], 
   "end": "2563.840", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.840", 
   "children": [], 
   "end": "2564.320", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.320", 
   "children": [], 
   "end": "2566.080", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das wirklich nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.080", 
   "children": [], 
   "end": "2569.360", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen f\u00fchren Sie von den Linken die Menschen in diesem Land hinters Licht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.360", 
   "children": [], 
   "end": "2570.120", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie verschweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.120", 
   "children": [], 
   "end": "2583.640", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die 10\u00a0Prozent der Steuerpflichtigen mit den h\u00f6chsten Einkommen in Deutschland zu mehr als 50\u00a0Prozent des Einkommensteueraufkommens beitragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.640", 
   "children": [], 
   "end": "2584.400", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verschweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.400", 
   "children": [], 
   "end": "2594.000", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die oberen 50\u00a0Prozent der Steuerpflichtigen sogar 94\u00a0Prozent der Einkommensteuer tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.000", 
   "children": [], 
   "end": "2598.760", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen also gute Steuerzahler einfach so an den Pranger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.760", 
   "children": [], 
   "end": "2600.200", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht so einfach hinnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.200", 
   "children": [], 
   "end": "2606.840", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr das Prinzip der Besteuerung nach der Leistungsf\u00e4higkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.840", 
   "children": [], 
   "end": "2614.640", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen mit den hohen Einkommen leisten eben sehr viel f\u00fcr unser Gemeinwohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.640", 
   "children": [], 
   "end": "2618.040", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss auch so bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.040", 
   "children": [], 
   "end": "2625.880", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir uns eher bei diesen leistungsbereiten Steuerzahlern bedanken und d\u00fcrfen sie nicht an den Pranger stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.880", 
   "children": [], 
   "end": "2629.280", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.280", 
   "children": [], 
   "end": "2630.120", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die eine Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.120", 
   "children": [], 
   "end": "2632.400", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.400", 
   "children": [], 
   "end": "2634.040", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es blinkt hier \u00f6fter mal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.040", 
   "children": [], 
   "end": "2635.720", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir von vorhin noch nicht abgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.720", 
   "children": [], 
   "end": "2636.760", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen weiterreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.760", 
   "children": [], 
   "end": "2639.160", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht zu Ihren Lasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.160", 
   "children": [], 
   "end": "2639.400", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.400", 
   "children": [], 
   "end": "2639.800", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat geblinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.800", 
   "children": [], 
   "end": "2641.440", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil ich auf den Herrn Pr\u00e4sidenten nat\u00fcrlich h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.440", 
   "children": [], 
   "end": "2642.640", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich darauf reagiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.640", 
   "children": [], 
   "end": "2643.120", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die andere Seite ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.120", 
   "children": [], 
   "end": "2646.480", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verm\u00f6gensteuer ist ein b\u00fcrokratisches Monster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.480", 
   "children": [], 
   "end": "2650.920", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf einer riesigen b\u00fcrokratischen Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.920", 
   "children": [], 
   "end": "2653.680", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines b\u00fcrokratischen Aufwands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.680", 
   "children": [], 
   "end": "2656.400", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Steuer \u00fcberhaupt erheben zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.400", 
   "children": [], 
   "end": "2662.880", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein die Neubewertung des Grundbesitzes k\u00f6nnte die \u00f6ffentliche Verwaltung auf Jahre blockieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.880", 
   "children": [], 
   "end": "2667.560", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Bewertung anderer Verm\u00f6gensbestandteile will ich gar nicht reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.560", 
   "children": [], 
   "end": "2673.120", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns damals intensiv mit der Erhebung dieser Steuer befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.120", 
   "children": [], 
   "end": "2675.640", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir sie ausgesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.640", 
   "children": [], 
   "end": "2683.240", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zust\u00e4ndigen Gutachteraussch\u00fcsse f\u00fcr Grundst\u00fcckswerte w\u00e4ren personell \u00fcberhaupt nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.240", 
   "children": [], 
   "end": "2690.160", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurzfristig eine Neubewertung aller Immobilien vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.160", 
   "children": [], 
   "end": "2690.720", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.720", 
   "children": [], 
   "end": "2698.600", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu eine solche Besteuerung der Immobilienverm\u00f6gen letzten Endes f\u00fchrte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.600", 
   "children": [], 
   "end": "2699.760", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.760", 
   "children": [], 
   "end": "2701.160", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.160", 
   "children": [], 
   "end": "2703.520", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist genau der Effekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.520", 
   "children": [], 
   "end": "2706.960", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den Sie sich eigentlich auch immer beschweren\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.960", 
   "children": [], 
   "end": "2708.800", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu h\u00f6heren Mieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.800", 
   "children": [], 
   "end": "2715.520", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu nichts anderem f\u00fchrt letzten Endes Ihre Verm\u00f6gensteuer auf Immobilien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.520", 
   "children": [], 
   "end": "2721.960", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zus\u00e4tzliche Steuerbelastung w\u00fcrde nat\u00fcrlich auf die Mieter abgew\u00e4lzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.960", 
   "children": [], 
   "end": "2723.960", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betr\u00e4fe dann vor allem Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.960", 
   "children": [], 
   "end": "2726.560", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Mieten jetzt schon am h\u00f6chsten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.560", 
   "children": [], 
   "end": "2732.200", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptleidtragende Ihrer Verm\u00f6gensteuer w\u00e4ren aber insbesondere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.200", 
   "children": [], 
   "end": "2733.280", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist hier schon angeklungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.280", 
   "children": [], 
   "end": "2738.920", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mittelstand und die risikobereiten Familienunternehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.920", 
   "children": [], 
   "end": "2744.560", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit tr\u00e4fen Sie den Motor des Wirtschaftsstandortes Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.560", 
   "children": [], 
   "end": "2747.080", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Motor von Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.080", 
   "children": [], 
   "end": "2749.960", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung und Besch\u00e4ftigung in Deutschland; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.960", 
   "children": [], 
   "end": "2757.480", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Verm\u00f6gensteuer ist ja nichts anderes als eine Substanzbesteuerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.480", 
   "children": [], 
   "end": "2762.160", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer solchen Substanzbesteuerung k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich die Leistungstr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.160", 
   "children": [], 
   "end": "2763.200", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.200", 
   "children": [], 
   "end": "2764.080", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die investieren sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.080", 
   "children": [], 
   "end": "2766.080", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr schnell \u00fcberfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.080", 
   "children": [], 
   "end": "2766.760", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.760", 
   "children": [], 
   "end": "2770.120", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcber die Verm\u00f6gensteuer abkassiert w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.120", 
   "children": [], 
   "end": "2772.040", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlte f\u00fcr Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.040", 
   "children": [], 
   "end": "2773.600", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlte f\u00fcr Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.600", 
   "children": [], 
   "end": "2776.160", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlte f\u00fcr die Arbeitsplatzsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.160", 
   "children": [], 
   "end": "2779.280", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlte f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.280", 
   "children": [], 
   "end": "2780.560", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.560", 
   "children": [], 
   "end": "2789.320", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verm\u00f6gensteuer von nur 1\u00a0Prozent bedeutet einen Verlust von 30\u00a0Prozent des Unternehmenswertes in 30\u00a0Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.320", 
   "children": [], 
   "end": "2793.080", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Die Linke will ja sogar einen Steuersatz von 5\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.080", 
   "children": [], 
   "end": "2800.760", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fr\u00e4\u00dfe die Verm\u00f6gensteuer binnen 30\u00a0Jahren das 1,5-Fache des Unternehmenswertes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.760", 
   "children": [], 
   "end": "2801.560", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Klartext: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.560", 
   "children": [], 
   "end": "2811.080", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Unternehmung mit einer solchen Steuerbelastung ginge schlichtweg pleite oder wanderte vorher ins Ausland ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.080", 
   "children": [], 
   "end": "2813.640", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitspl\u00e4tze w\u00e4ren also weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.640", 
   "children": [], 
   "end": "2815.400", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht w\u00e4re es f\u00fcr Sie eine Genugtuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.400", 
   "children": [], 
   "end": "2817.960", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.960", 
   "children": [], 
   "end": "2823.840", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Arbeitspl\u00e4tze und eine hohe Besch\u00e4ftigung in Deutschland erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.840", 
   "children": [], 
   "end": "2826.280", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.280", 
   "children": [], 
   "end": "2830.840", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verm\u00f6gensteuer der Linken ist der gerade Weg zu weniger Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.840", 
   "children": [], 
   "end": "2832.360", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu weniger Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.360", 
   "children": [], 
   "end": "2839.960", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu weniger Investitionen und am Ende auch zu weniger Einnahmen im Bereich der Ertragsteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.960", 
   "children": [], 
   "end": "2841.800", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Dimensionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.800", 
   "children": [], 
   "end": "2845.040", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es heute geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.040", 
   "children": [], 
   "end": "2847.240", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann ich Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.240", 
   "children": [], 
   "end": "2848.720", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.720", 
   "children": [], 
   "end": "2853.760", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Steuerpolitik ideologisches Stroh zu dreschen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.760", 
   "children": [], 
   "end": "2855.800", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Landwirt kann Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.800", 
   "children": [], 
   "end": "2859.160", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Strohdreschen kommt nichts Gutes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.160", 
   "children": [], 
   "end": "2861.280", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts Nahrhaftes heraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.280", 
   "children": [], 
   "end": "2862.240", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.240", 
   "children": [], 
   "end": "2863.760", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.760", 
   "children": [], 
   "end": "2872.200", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Abgeordnete Elisabeth \u00adKaiser f\u00fcr die SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.200", 
   "children": [], 
   "end": "2875.960", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre erste Rede im Deutschen Bundestag h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.960", 
   "children": [], 
   "end": "2882.560", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.560", 
   "children": [], 
   "end": "2884.920", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.920", 
   "children": [], 
   "end": "2887.960", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.960", 
   "children": [], 
   "end": "2892.040", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Demokratie ist notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.040", 
   "children": [], 
   "end": "2897.320", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDaher erfordert Gerechtigkeit mehr Gleichheit in der Verteilung von Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.320", 
   "children": [], 
   "end": "2899.120", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verm\u00f6gen und Macht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.120", 
   "children": [], 
   "end": "2904.000", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es im Hamburger Grundsatzprogramm der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.000", 
   "children": [], 
   "end": "2904.240", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.240", 
   "children": [], 
   "end": "2906.440", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.440", 
   "children": [], 
   "end": "2908.320", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Zitat finden wir einen gemeinsamen Nenner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.320", 
   "children": [], 
   "end": "2912.520", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sehe ich eine weiterhin wichtige Aufgabe f\u00fcr meine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.520", 
   "children": [], 
   "end": "2913.640", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr von Stetten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.640", 
   "children": [], 
   "end": "2920.840", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie aber dem Hohen Haus zum wiederholten Male einen wortgleichen Antrag vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.840", 
   "children": [], 
   "end": "2923.920", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in seiner Zielrichtung zwar diskutabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.920", 
   "children": [], 
   "end": "2928.560", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in seinen Ma\u00dfnahmen und Methoden allerdings mangelhaft ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.560", 
   "children": [], 
   "end": "2933.920", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein engagierter Aufschlag f\u00fcr eine neue Wahlperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.920", 
   "children": [], 
   "end": "2937.320", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns als SPD ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.320", 
   "children": [], 
   "end": "2943.040", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Politik f\u00fcr Chancengleichheit und gerechte Teilhabe an unserer Gesellschaft zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.040", 
   "children": [], 
   "end": "2946.080", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keine Gleichmacherei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.080", 
   "children": [], 
   "end": "2950.760", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gleiche Chancen f\u00fcr alle in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.760", 
   "children": [], 
   "end": "2953.960", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch hier sagt schon unser Grundsatzprogramm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.960", 
   "children": [], 
   "end": "2960.680", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLeistung muss anerkannt und respektiert werden.\u201c Genau das macht den Unterschied zwischen Ihrer und unserer Position aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.680", 
   "children": [], 
   "end": "2963.880", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.880", 
   "children": [], 
   "end": "2967.920", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein pauschaler und fester Steuersatz von 5\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.920", 
   "children": [], 
   "end": "2970.000", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie ihn auf Verm\u00f6gen fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.000", 
   "children": [], 
   "end": "2988.240", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft keine kluge und gerichtsfeste Erg\u00e4nzung unserer Steuergesetze und \u00e4ndert auch nichts an den bestehenden gro\u00dfen Missst\u00e4nden bei der ungleichen Besteuerung von Lohn und Kapital."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.240", 
   "children": [], 
   "end": "2993.800", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD ist die Wiedereinf\u00fchrung einer Verm\u00f6gensteuer ein ernsthafter Diskussionspunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.800", 
   "children": [], 
   "end": "2998.640", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Verm\u00f6gensteuer sehen wir ganz klar ein Instrument f\u00fcr mehr Steuer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.640", 
   "children": [], 
   "end": "3000.360", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteilungsgerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.360", 
   "children": [], 
   "end": "3005.120", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unstrittig ist f\u00fcr uns bei einer gerechten Steuererhebung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.120", 
   "children": [], 
   "end": "3009.200", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier zitiere ich aus einem Beschluss meines Th\u00fcringer SPD-Landesverbandes\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.200", 
   "children": [], 
   "end": "3015.760", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201edie Spitzeneinkommen und Verm\u00f6gen solidarisch zur Finanzierung herangezogen werden\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.760", 
   "children": [], 
   "end": "3017.680", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.680", 
   "children": [], 
   "end": "3022.160", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerechte und verfassungskonforme Steuerpolitik zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.160", 
   "children": [], 
   "end": "3028.880", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber auch eine sehr komplexe Angelegenheit und bedarf harter Facharbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.880", 
   "children": [], 
   "end": "3035.280", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat die SPD unter ihrem stellvertretenden Bundesvorsitzenden Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel eine Kommission gebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.280", 
   "children": [], 
   "end": "3041.120", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chancen und Strukturen einer m\u00f6glichen Verm\u00f6gensteuer ausloten soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.120", 
   "children": [], 
   "end": "3043.880", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem durchdachten Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.880", 
   "children": [], 
   "end": "3048.240", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher nat\u00fcrlich auch die aktuellen Urteile zur Grundsteuer ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.240", 
   "children": [], 
   "end": "3052.000", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns dann der Diskussion um ein besseres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.000", 
   "children": [], 
   "end": "3054.360", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein anderes Konzept als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.360", 
   "children": [], 
   "end": "3059.040", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie von der Linken hier heute im Bundestag wiederholt vorgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.040", 
   "children": [], 
   "end": "3059.640", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.640", 
   "children": [], 
   "end": "3065.560", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.560", 
   "children": [], 
   "end": "3070.080", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende dieses Tagesordnungspunktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.080", 
   "children": [], 
   "end": "3071.840", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.840", 
   "children": [], 
   "end": "3080.040", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/94 an den Finanzausschuss vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.040", 
   "children": [], 
   "end": "3082.280", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.280", 
   "children": [], 
   "end": "3083.200", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.200", 
   "children": [], 
   "end": "3088.960", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe jetzt den Zusatzpunkt\u00a01 sowie Tagesordnungspunkt\u00a017 auf:"
   ]
  }
 ]
}