{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Friedrich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzten zwei S\u00e4tze des Kollegen Hunko kann ich nur begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war mal was Gescheites aus der linken Ecke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ganz begeistert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir die einzelnen Themen des bevorstehenden Europ\u00e4ischen Rats besprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz noch grunds\u00e4tzlich etwas zur europapolitischen Ausrichtung sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als CSU ist Europa immer eine Herzensangelegenheit gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnte es auch anders sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bayern ist in der Mitte Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschichtlich und auch wirtschaftlich tief verwurzelt in den europ\u00e4ischen Beziehungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Grundsatzprogramm haben wir deswegen auch festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr uns die europ\u00e4ische Einigung die bedeutendste politische Idee und der gr\u00f6\u00dfte Stabilit\u00e4tsbeitrag des 20.\u00a0Jahrhunderts war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb waren es auch die CSU und die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die europ\u00e4ische Integration ma\u00dfgeblich vorangetrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europas St\u00e4rke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europas Besonderheit und Europas kreativer Antrieb ist die Einheit in der Vielfalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der CSU geh\u00f6ren bayerische Heimatliebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutscher Patriotismus und europ\u00e4ische Identit\u00e4t zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Europa sollen sich als Europ\u00e4er f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne ihre Nationalit\u00e4t abgeben zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.880", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da komme ich zum SPD-Parteivorsitzenden Martin Schulz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was st\u00f6rt mich an der k\u00fchnen Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den kommenden acht Jahren die Vereinigten Staaten von Europa zu schaffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal ist das schlicht und einfach nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder in irgendeinem anderen Land in der EU wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Tr\u00e4umereien von einer postnationalen Zukunft Europas werden von der \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der EU-B\u00fcrger abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden auch keinerlei Unterst\u00fctzung im Kreise der EU-Mitgliedstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "138.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit wem will Schulz eigentlich die Vereinigten Staaten gr\u00fcnden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.560", 
   "children": [], 
   "end": "140.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Luxemburgern und mit Br\u00fcsselern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist das schleierhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.480", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Fantasien des SPD-Parteivorsitzenden nicht teilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Skeptiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Realisten und Anh\u00e4nger europ\u00e4ischer Vaterl\u00e4nder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen dann vor die T\u00fcr gesetzt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Vision eines vereinigten Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in die Zukunft f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "166.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Europaradikalismus \u00e0 la Schulz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.280", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine intolerante Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa spalten und gef\u00e4hrden und nicht einigen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa wird doch nicht attraktiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie diejenigen bestrafen und bedrohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einem \u201emehr Europa\u201c skeptisch gegen\u00fcberstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr brauchen wir ein attraktives Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem die Menschen aus Hoffnung und \u00dcberzeugung die Bude einrennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einen konkreten Nutzen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschaffung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t allein kann dieser Nutzen nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr muss es ein Europa sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das weiterhin Frieden und Freiheit auf dem Kontinent sichert,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr Wohlstand bei der Mehrheit der Menschen sorgt und das vor allem f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So muss Europa sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konzentrieren uns lieber auf konkrete Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns zusammenf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns Schritt f\u00fcr Schritt voranbringen und die den B\u00fcrgern konkreten Nutzen bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist beim Thema Sicherheit zum Beispiel das Projekt der europ\u00e4ischen Verteidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir als CSU haben den Begriff der europ\u00e4ischen Armee in unserem Grundsatzprogramm stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er steht daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Europa gemeinsam verteidigungsf\u00e4hig sein wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir seit gestern wieder ein St\u00fcck weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ratsbeschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit im Verteidigungsbereich begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein echter Fortschritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann man jetzt in der Presse wie im politischen Bereich Unter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00dcbertreibungen bei der Bewertung finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht von der Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier v\u00f6llig ungen\u00fcgende Trippelschritte gegangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zur Furcht vor einer institutionalisierten Militarisierung der EU-Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Kollegen von der Linken umtreibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten wir uns aber an die Fakten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die PESCO hat das Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu spalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Nachz\u00fcglern der letzten Tage sind 25\u00a0EU-Mitglieder dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.400", 
   "children": [], 
   "end": "308.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar Portugal und Irland wollen mitmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.280", 
   "children": [], 
   "end": "309.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gro\u00dfartiges Ereignis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17 konkrete Projekte wurden bereits identifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4 davon unter deutscher F\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4sst sich aus meiner Sicht sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte PESCO f\u00fcr eine gute Sache im Sinne einer vern\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.720", 
   "children": [], 
   "end": "330.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute dar\u00fcber hier im Hohen Haus diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "337.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Fritz Felgentreu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.720", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}