{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.520", 
   "children": [], 
   "end": "2.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion blamiert sich mit ihrem Antrag auf zwingende Altersfeststellung bei minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob begleitet oder unbegleitet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Strich und Faden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen vier Gr\u00fcnde nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens war sie offenbar gar nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren gro\u00dfangek\u00fcndigten Gesetzentwurf fristgerecht einzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun haben Sie Ihren Gesetzentwurf in einen Antrag umgewandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sie hier wenigstens nicht mit leeren H\u00e4nden dastehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re ein wenig peinlich gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfspurig wollen Sie andere zum Jagen tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann scheitern Sie hier an den simpelsten Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Trauerspiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist viel ernster\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versto\u00dfen systematisch gegen Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich gegen die UN-Kinderrechtskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die EU-Aufnahmerichtlinie und gegen das Grundgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine zwingende medizinische Altersfeststellung von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen gibt es gegenw\u00e4rtig gar keine Rechtsgrundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie es irgendwann einmal hinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Gesetzentwurf hier ordentlich einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn er angenommen werden w\u00fcrde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht passieren wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir nach dieser Debatte wissen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re er schlicht verfassungswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU-rechtswidrig und verstie\u00dfe gegen internationale Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Aufnahmerichtlinie regelt zwar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Alter eines minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlings auch medizinisch festgestellt werden kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben nur kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union legt in der Aufnahmerichtlinie ausdr\u00fccklich klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei fortbestehendem Zweifel von Minderj\u00e4hrigkeit auszugehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch vern\u00fcnftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sonst die Gefahr droht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man einen Minderj\u00e4hrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00e4lschlicherweise vollj\u00e4hrig gesch\u00e4tzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Vollj\u00e4hrigen behandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl er in Wahrheit ein Kind ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit versto\u00dfen Sie wiederum gegen die UN-Kinderrechtskonvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ganz genau: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat sie ratifiziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 ist sie voll in Kraft getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Versto\u00df w\u00e4re schlichtweg rechtswidrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das bezweckt die AfD-Fraktion mit ihrem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderrechte und Menschenrechte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da k\u00f6nnen Sie jetzt ruhig lachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Ihnen schlicht egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.720", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Menschenrechte und die Kinderrechte der von Ihnen so verabscheuten Fl\u00fcchtlinge geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie glauben ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das Alter eines Menschen exakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also pr\u00e4zise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist besonders absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie im Gegenzug Dokumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Alter eines Gefl\u00fcchteten belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am liebsten gar nicht akzeptieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundes\u00e4rztekammer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesfachverband unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Deutsche Kinderhilfswerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SOS-Kinderdorf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.840", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle drei kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jugendpsychiatrischen Fachverb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terre des Hommes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "159.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesarbeitsgemeinschaft der Landesjugend\u00e4mter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle seri\u00f6sen Fachleute bestreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das exakte Alter ermitteln kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben wir in Deutschland drei Verfahren zur medizinischen Altersfeststellung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Verfahren ist das R\u00f6ntgen der Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Verfahren ist hochumstritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Referenzwerte f\u00fcr Knochenvermessungen aus den USA der 30er-Jahre stammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der statistische Fehler bei einem 17-j\u00e4hrigen m\u00e4nnlichen Jugendlichen liegt bei \u00fcber 15\u00a0Monaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Unionsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere die CSU-Landesgruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise gefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst das exakte Geburtsdatum bestimmen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man bedenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der statistische Fehler bei einem 17-j\u00e4hrigen m\u00e4nnlichen Jugendlichen liegt bei f\u00fcnf Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Jugendliche kann also 12\u00a0Jahre alt sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er kann aber auch 22\u00a0Jahre alt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Verfahren ist vollst\u00e4ndig ungeeignet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer Montgomery noch einmal deutlich gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das R\u00f6ntgen ohne medizinische Indikation ein Eingriff in die k\u00f6rperliche Unversehrtheit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wom\u00f6glich sagen Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht das Klinikum Hamburg-Eppendorf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Klinikum Hamburg-Eppendorf sagt aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen das nat\u00fcrlich nur freiwillig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Landesjugendamt Hamburg sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Jugendlichen zu dieser Freiwilligkeit nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen wir automatisch von Vollj\u00e4hrigkeit aus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Witz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verst\u00f6\u00dft gegen jede Form ethischer Standards in der Medizin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen wenden sich die Bundes\u00e4rztekammer und auch der Deutsche \u00c4rztetag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihr eigentlicher Liebling scheint das zu sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen das explizit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die \u201etaz\u201c bereits im Sommer\u00a02015 berichtete und seitdem in Deutschland keine Praxis mehr ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSchwanzvergleich bestimmt das Alter.\u201c Verzeihen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Worte aus der Presse und nicht meine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201etaz\u201c berichtete damit \u00fcber eine sehr verdienstvolle Anfrage der FDP-Fraktion in der Hamburger B\u00fcrgerschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machte n\u00e4mlich \u00f6ffentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.120", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in Hamburg mit Beschau des Genitals und der weiblichen Brust das Alter eines minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlings exakt festzustellen glaubte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist in die Stellungnahme der Bundesregierung zur Begr\u00fcndung des Umverteilungsgesetzes aufgenommen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in Zukunft in Deutschland auszuschlie\u00dfen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Bundes\u00e4rztekammer wehrt sich explizit dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Penis oder Brust betastet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie alt Jugendliche sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie t\u00e4uschen Ihre eigene Klientel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie mehr Sicherheit versprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich blanker Unsinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden keine Straftaten verhindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "286.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine St\u00e4rkung der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.960", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist im Bund in den letzten Jahren zu wenig passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.240", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Ausweitung der Hilfen f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit 18 eben nicht aus allen Hilfsangeboten heraus sein sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder und Jugendliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unbegleitet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.280", 
   "children": [], 
   "end": "306.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Jugendhilfe herausfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "306.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie vollj\u00e4hrig werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade sie m\u00fcssen wir besonders sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.640", 
   "children": [], 
   "end": "311.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Gedanke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.360", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sage ich auch in Bezug auf die vorherige Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "315.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen den Familiennachzug gerade f\u00fcr diese Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.880", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er Integration erleichtert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "318.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir damit viele aus der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe herausbekommen und weil diesen Jugendlichen nichts Besseres passieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.480", 
   "children": [], 
   "end": "323.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir nicht brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.320", 
   "children": [], 
   "end": "325.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind verst\u00fcmperte Antr\u00e4ge der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.480", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur Stimmung gegen Gefl\u00fcchtete machen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Katja D\u00f6rner von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}