{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "10.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Einsetzung eines parlamentarischen Untersuchungsausschusses \u00fcbt das Parlament ein K\u00f6nigsrecht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es nimmt ein wichtiges Recht wahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schulden wir den Opfern und Angeh\u00f6rigen des Anschlages vom 19.\u00a0Dezember 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Respekt vor den Opfern ist es unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "37.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gr\u00fcndlich und r\u00fcckhaltlos zu untersuchen und aufzukl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zu diesem Anschlag f\u00fchren konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Fehler gemacht worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Anschlag m\u00f6glich gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber auch eine wichtige Aufgabe des Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Schw\u00e4chen in den Sicherheitsstrukturen des Landes liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein solcher Anschlag m\u00f6glich geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist unter Umst\u00e4nden zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit solche Fehler k\u00fcnftig vermieden werden und ein solcher Anschlag in dieser Form nicht mehr m\u00f6glich ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab Vorberatungen aller Fraktionen des Deutschen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Gedanken gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Untersuchungsauftrag ein solcher Untersuchungsausschuss haben soll und welche einzelnen Punkte zu untersuchen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren konstruktive Gespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "intensive Verhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende nicht ganz dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich auf alle Punkte einigen konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will kurz herausarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Punkte uns als Freie Demokraten wichtig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Antr\u00e4gen anderer Fraktionen in dieser Form nicht so erscheinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Punkt ist das Thema \u201eUntersuchungszeitraum\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht die Lebensgeschichte des Attent\u00e4ters schreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Strukturen in der salafistischen Szene und die Situation in den Sicherheitsbeh\u00f6rden untersuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein solcher Anschlag m\u00f6glich gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch untersuchen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es eine Fehlerkultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu einer Fehlerkorrektur der Sicherheitsbeh\u00f6rden f\u00fchren kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir auch den Zeitraum nach dem Anschlag und nach dem Tod des Attent\u00e4ters genauer untersuchen und uns mit dem Gedanken befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden ein lernendes oder ein vertuschendes System haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zweiter Punkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch das Umfeld des Attent\u00e4ters genauer und gr\u00fcndlicher ausleuchten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Attent\u00e4ter hatte auch Kontakt zur Islamisten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Salafistenszene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem zu einem mittlerweile in Haft befindlichen Hassprediger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abu Walaa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch andere M\u00e4nner f\u00fcr den Krieg des IS im Ausland rekrutiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Attent\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im letzten Jahr einen Anschlag auf einen Karlsruher Weihnachtsmarkt plante, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll in Kontakt zu Abu Walaa gestanden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir die gesamte Salafisten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Islamistenszene genauer in das Blickfeld nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss auch eine Aufgabe des Untersuchungsausschusses sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Gedanken zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit wir uns dieser Szene besser n\u00e4hern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein dritter Punkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch die Zusammenarbeit unserer Nachrichtendienste mit den ausl\u00e4ndischen Diensten und die Verwendung und Bewertung ihrer Erkenntnisse und Nachrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an uns geliefert worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer in den Blick nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist man wirklich allen Hinweisen hinreichend genau und gr\u00fcndlich nachgegangen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat man bei der Bewertung vielleicht geschludert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war nicht gr\u00fcndlich genug? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat man den Attent\u00e4ter vielleicht sogar als Nachrichten\u00fcbermittler verwendet und deswegen m\u00f6glicherweise davon abgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur rechten Zeit Ma\u00dfnahmen gegen ihn zu ergreifen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer genauen Untersuchung bed\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dessen sollte sich der Untersuchungsausschuss annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir die Verhandlungen \u00fcber einen gemeinsamen Antrag im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss fortsetzen und bitten darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Antrag an den GO-Ausschuss zu \u00fcberweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.240", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dort die Verhandlungen \u00fcber einen m\u00f6glichen gemeinsamen Antrag fortgesetzt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat die Abgeordnete Martina Renner das Wort."
   ]
  }
 ]
}