{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen guten Plan f\u00fcr die Pflege in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der vergangenen Legislaturperiode gemeinsam mit der SPD und an der Spitze mit Gesundheitsminister Hermann Gr\u00f6he umfangreiche Verbesserungen in der Pflegeversicherung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren Familien beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion wird diese erfolgreiche Politik in dieser Legislaturperiode fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schwerpunkt wird dieses Mal eindeutig bei den Pflegekr\u00e4ften liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD in ihrem Sondierungspapier vorige Woche klare Aussagen getroffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Sofortprogramm f\u00fcr eine bessere Personalausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sowohl f\u00fcr die Pflege im Krankenhaus als auch f\u00fcr die Pflege im Altenheim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine fl\u00e4chendeckende St\u00e4rkung der tariflichen Entlohnung in der Alten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenpflege und eine gro\u00df angelegte Ausbildungsoffensive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherstellung einer ausreichenden Versorgung mit Pflegekr\u00e4ften geh\u00f6rt zu den zentralen Aufgaben der Politik in den Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor uns liegen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern unterst\u00fctzen Sie mit Ihren Antr\u00e4gen unser Vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr danke ich Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir steigen ein mit einem Sofortprogramm f\u00fcr 8\u00a0000 neue Fachkraftstellen allein f\u00fcr die medizinische Behandlungspflege in Pflegeeinrichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Personal kontinuierlich weiter aufstocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade bis und nach 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die wissenschaftlich fundierte Personalbemessung abgeschlossen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Kliniken wird es zus\u00e4tzliche Untergrenzen f\u00fcr bettenf\u00fchrende Abteilungen geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit mehr H\u00e4nden in der Pflege kommen wir auch zu verl\u00e4sslichen Arbeitszeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt zu besseren Arbeitsbedingungen auf jeden Fall dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberforderung durch ausufernde Arbeitszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch an Wochenenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine zentrale Ursache f\u00fcr den vorzeitigen Abschied aus dem Pflegeberuf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen wir ein E-Health-Gesetz f\u00fcr die Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das beinhaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflege in den n\u00e4chsten Jahren in die Telematikinfrastruktur eingebunden und dadurch entlastet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen technische Unterst\u00fctzung in der Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Mitarbeiter nicht ersetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern entlastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass diese mehr Zeit f\u00fcr Zuwendung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel durch digitale Entb\u00fcrokratisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "178.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Krankenhausbereich ist mir besonders wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder endlich genug Geld f\u00fcr Krankenhaus\u00adinvestitionen aufbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder m\u00fcssen eine angemessene Investitionsquote garantieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Krankenh\u00e4user ihre Investitionen nicht aus dem Geld finanzieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr \u00c4rzte und Pflege bereitgestellt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb streben wir nicht nur eine vollst\u00e4ndige Refinanzierung von Tarifsteigerungen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern verbinden dies auch mit der Nachweispflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese tats\u00e4chlich bei den Besch\u00e4ftigten ankommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch und gerade die Aussteiger zur\u00fcckgewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Pflege den R\u00fccken gekehrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ihre Kompetenzen und ihre Erfahrungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir Anreize f\u00fcr die R\u00fcckkehr von Teil- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Vollzeit und f\u00fcr den Wiedereinstieg in die Pflege schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden f\u00fcr eine bessere Gesundheitsvorsorge der Besch\u00e4ftigten sowie f\u00fcr die vermehrte Weiterqualifizierung von Pflegehelfern zu Pflegefachkr\u00e4ften sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Menschen zu motivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Pflege zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man auch den Ruf und die Wertsch\u00e4tzung der Pflege st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen endlich auch einmal gut und wertsch\u00e4tzend \u00fcber die Pflege reden und die hervorragende und wertvolle Arbeit w\u00fcrdigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zahllose Menschen Tag f\u00fcr Tag leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit der fast schon lustvollen Verbreitung von Defiziten in der Pflege Schluss machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "278.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.960", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rahmenbedingungen in der Pflege so zu gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man von der Ausbildung bis zur Rente gern in diesem Beruf arbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pflegeberufe haben in unserer Gesellschaft eine sichere Zukunftsperspektive und sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere die Altenpflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute schon beliebte Ausbildungsberufe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "310.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der demografische Wandel und die Ausweitungen der Leistungen erfordern aber \u00fcberproportional viele neue Pflegekr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.440", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns deshalb viel vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden z\u00fcgig handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.920", 
   "children": [], 
   "end": "318.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald die Koalition steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.160", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "321.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird in wenigen Tagen der Fall sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.360", 
   "children": [], 
   "end": "322.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.680", 
   "children": [], 
   "end": "328.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Heike Baehrens von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}