{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Namen des Attent\u00e4ters vom Breitscheidplatz kennt mittlerweile fast jeder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber ihn wurde ohne Ende berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Opfer dagegen nahm kaum jemand in den Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die f\u00fcr mich bitterste Erfahrung nach dem Attentat lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meiste Aufmerksamkeit dem T\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenigste Aufmerksamkeit den Opfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich deutlich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Leben der Angeh\u00f6rigen und der \u00dcberlebenden vom Breitscheidplatz hat von einer Sekunde auf die andere eine furchtbare Wendung genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso betroffener und vor allem nachdenklicher muss es uns machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie alleingelassen sich die Verletzten und die Angeh\u00f6rigen der Opfer gef\u00fchlt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angeh\u00f6rige wurden viel zu lange im Unklaren dar\u00fcber gelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ihre Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern oder Geschwister noch am Leben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab niemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dar\u00fcber Auskunft geben konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hotlines waren nicht erreichbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Opferlisten wurden chaotisch gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beh\u00f6rden waren \u00fcberfordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und manche Beamte waren unsensibel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hatte den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt herrschten geradezu kafkaeske Zust\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brief der Angeh\u00f6rigen an die Kanzlerin ist ein bedr\u00fcckendes Dokument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist auch ein wichtiges Dokument."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terroropfer m\u00fcssen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an wen sie sich wenden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang wussten sie es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ge\u00e4ndert hat sich das erst im M\u00e4rz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Bundesregierung Kurt Beck zum Beauftragten f\u00fcr die Opfer und Hinterbliebenen des Attentats vom Breitscheidplatz berufen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Arbeit war und ist f\u00fcr die Betroffenen von unsch\u00e4tzbarem Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er koordinierte Schadensersatzanspr\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermittelte Kontakte zu Rentenversicherern und \u00fcberwachte die Verteilung aus dem Entsch\u00e4digungsfonds des Bundes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kurt Beck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Stelle aus m\u00f6chte ich Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre T\u00e4tigkeit danken"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem auch f\u00fcr die Einf\u00fchlsamkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sie vorgegangen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurt Beck hat uns gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Opferanlaufstelle als feste Einrichtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Mitarbeiter m\u00fcssen sich bereithalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortbilden und im Ernstfall sofort mit ihrer Arbeit beginnen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende interfraktionelle Antrag fordert genau dies. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss in Zukunft jemanden geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aktiv und verantwortlich auf die Betroffenen zugeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie informiert und die entsprechenden Schritte koordiniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "149.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein offenes Ohr hat und zum H\u00f6rer greift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Probleme auftreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vielleicht auch solche Hilfen erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die es kein Gesetz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf auch keinen Unterschied machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Nationalit\u00e4t die Opfer haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Bundeskabinett heute mit dem Bericht von Kurt Beck befasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist noch besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Forderungen umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht muss man sich damit abfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es trotz aller Bem\u00fchungen nicht immer gelingen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorakte zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht abfinden m\u00fcssen wir uns aber damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Opfer nicht schnell und unb\u00fcrokratisch versorgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund bitte ich um Zustimmung f\u00fcr den vorliegenden Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Debatte ist nun Dr.\u00a0Volker Ullrich von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}