{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.360", 
   "children": [], 
   "end": "4.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Sichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Rede war so unqualifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich darauf \u00fcberhaupt nicht eingehe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "19.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u201esozial\u201c geschrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Wahlprogramm findet man \u00fcberhaupt nichts Soziales. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sollten Sie einmal nachdenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um Geldgeschenke an Unternehmen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die FDP immer wieder an vorderster Front. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kollegen von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU das auch k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben sie mit den Sondierungsergebnissen bewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Ihnen vorgeschlagenen Beitragssatzsenkungen sind durchschaubare Man\u00f6ver. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Theurer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen von Entlastungen f\u00fcr die Arbeitgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es um die Arbeitgeber; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es nicht um die Arbeitnehmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitnehmer bek\u00e4men dabei nicht viel raus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind vielleicht 2,50\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist viel Geld f\u00fcr manche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem muss ich Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitgeber Geld sparen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch nicht um die kleinen Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um die gro\u00dfen Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtig Geld absch\u00f6pfen k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Masse bringt Kasse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir Linken nicht mitmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das Gegenteil w\u00e4re richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um vor allen Dingen die Langzeiterwerbslosigkeit endlich zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um fast 1\u00a0Million Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.160", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit Jahren von Ihnen im Stich gelassen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren der alten und vielleicht auch neuen Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "120.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Argument ist immer wieder die demografische Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen der demografischen Entwicklung fallen so viele aus der Statistik heraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen in Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Hartz\u00a0IV direkt in die Grundsicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein Armutszeugnis!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "139.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeiten des Bezuges von Arbeitslosengeld\u00a0II m\u00fcssen wieder f\u00fcr die Rente z\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Grundsicherungsbezieher d\u00fcrfen nicht mehr gezwungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorzeitig in Altersrente zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen an dieser Stelle ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir als Linke nicht so hartn\u00e4ckig gewesen w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00e4be es heute noch keine Verbesserungen bei den Regelungen zur Zwangsverrentung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zwangsverrentung muss aber endlich abgeschafft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rentenkasse ist nicht dazu da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten f\u00fcr Hartz\u00a0IV zu sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr eine gute Rente zu sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Arbeitsmarktpolitik der vergangenen Jahre ist in einer Sackgasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute einen Antrag vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der endlich aus dieser Sackgasse herausf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Zimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine Kehrtwende in der Arbeitsmarktpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zugang zum Arbeitslosengeld zu erleichtern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit endlich wieder mehr Menschen von der Arbeitslosenversicherung profitieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen Rechtsanspruch auf Qualifizierung und Weiterbildung und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die SPD gerade ausgehandelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Recht auf Weiterbildungsberatung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein Recht auf Qualifizierung und eine F\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Namen verdient\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Zwang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeden beliebigen Job anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und schaffen Sie endlich die uns\u00e4glichen Sanktionen ab! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern eine Vermittlung auf Augenh\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Erwerbslose nicht mehr als Bittsteller stigmatisiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD 150\u00a0000 entsprechende Arbeitspl\u00e4tze fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen 200\u00a0000."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.040", 
   "children": [], 
   "end": "249.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausnahmen vom Mindestlohn f\u00fcr Langzeiterwerbslose m\u00fcssen nat\u00fcrlich abgeschafft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.880", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so geht eine gute Arbeitsmarktpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammengefasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Kehrtwende in der Arbeitsmarktpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "264.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es um die Interessen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und von Erwerbslosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.880", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir keine Beitragssenkungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Absicherung f\u00fcr den Fall der Erwerbslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die man sich verlassen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Markus Kurth vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}