{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.560", 
   "children": [], 
   "end": "5.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.080", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Woche konnte ich Staatssekret\u00e4r Gr\u00fcbel begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Einsatzkontingent UNIFIL in Limassol und insbesondere die Korvette \u201eMagdeburg\u201c besucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach waren wir beim 47.\u00a0Einsatzkontingent im KFOR-Mandat in Pristina und Prizren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor Ort durfte ich der Truppe als Adventsgru\u00df das gelbe Band der Solidarit\u00e4t des Deutschen BundeswehrVerbandes \u00fcberreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem unser Parlament die Verbundenheit insbesondere mit den Soldatinnen und Soldaten in den Auslandseins\u00e4tzen zum Ausdruck bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man konnte sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Dienst gerade in der Adventszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fernab der Heimat und der Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine emotionale Herausforderung darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr verdienen alle Auslandseins\u00e4tze unseren allerh\u00f6chsten Respekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle Abgeordneten des Deutschen Bundestages immer wieder vor Augen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Soldatenberuf etwas ganz Besonderes ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian leistet einen Beitrag zur Seeraum\u00fcberwachung und zu einer vernetzten Lagebilddarstellung im Mittelmeerraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mission dient dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "krisenhafte Entwicklungen im maritimen Umfeld rechtzeitig zu erkennen und diese fr\u00fchzeitig zu bek\u00e4mpfen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen entgegenzuwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.280", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Verdacht stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verbindung zu kriminellen oder terroristischen Organisationen zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen im Einklang mit dem V\u00f6lkerrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider nur mit Zustimmung der Flaggenstaaten auf hoher See kontrolliert und durchsucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian kann mit anderen Missionen im Mittelmeer kooperieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird beispielsweise die EU-gef\u00fchrte Operation Sophia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter anderem gegen Schleusernetzwerke vorgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem erweiterten Lagebild und auch mit Logistik versorgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus werden die st\u00e4ndigen maritimen Einsatzverb\u00e4nde der NATO unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der Mission in der \u00c4g\u00e4is ist die deutsche Marine zurzeit mit dem Einsatzgruppenversorger \u201eFrankfurt am Main\u201c beteiligt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als humanit\u00e4rer Akt wurden in den vergangenen Jahren Tausende Fl\u00fcchtlinge aus Seenot gerettet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist nicht die eigentliche Aufgabe von Sea Guardian; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber deutsche Marinesoldaten retten in Seenot geratene Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nach internationalem Seerecht und seem\u00e4nnischer Tradition ist jeder Kapit\u00e4n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Schiffsf\u00fchrer auf hoher See verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von Nationalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Status und Umst\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Seenot unverz\u00fcglich Hilfe zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.640", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es v\u00f6llig inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Redner der AfD unsere Marinesoldaten abf\u00e4llig als Schleppergehilfen bezeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen sicherlich nicht erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei den Soldatinnen und Soldaten die Bezeichnung \u201eSchleppergehilfen\u201c angekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle hier in diesem Hohen Haus sind aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Worte etwas sorgsamer abzuw\u00e4gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgesehen von manch kritischen Einlassungen auch von der linken Seite des Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Sea Guardian eine verbindende und somit wichtige Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stimmt meine Fraktion einer Verl\u00e4ngerung der Mission zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bereits pers\u00f6nlich vor Ort gegen\u00fcber den Soldatinnen und Soldaten ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich im Namen meiner Fraktion auch von dieser Stelle aus sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche allen Soldatinnen und Soldaten in den Einsatzgebieten eine gesunde Heimkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen eine besinnliche Adventszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frohe Weihnacht und einen guten Rutsch in ein hoffentlich friedvolles Jahr 2018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }
 ]
}