{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende einer quasi zweit\u00e4gigen Mandatsdebatte liegt es mir sehr stark am Herzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herauszustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einer Zeit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die internationale Ordnung zunehmend unter Druck ger\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "33.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die regelbasierte internationale Ordnung steht in Konkurrenz mit bestimmten Kr\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Interessen durchzusetzen suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es so entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute hier im Bundestag fast komplett fraktions\u00fcbergreifend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis auf eine Fraktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UNO st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die UNO-Mandate mit breiter Mehrheit verabschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast doppelt so gro\u00df wie die Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merken wir wie in einem Labor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es in Afrika geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcrchterliche Ressourcenkonkurrenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunger als Waffe und erhebliche ethnische Spannungen bis hin zu Genoziden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb m\u00fcssen wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die internationale Gemeinschaft zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem UN-Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem nicht alles Gold ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.960", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gl\u00e4nzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass erstens Druck auf die Regierung in Juba ausge\u00fcbt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich wieder am Friedensprozess zu beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zweitens die Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Friedenstruppe bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die regionale Sicherungstruppe von 4\u00a0000\u00a0Personen stellen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Staaten wie \u00c4thiopien und Ruanda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau dazu ert\u00fcchtigt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine wesentliche Aufgabe der UNO\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und drittens m\u00fcssen wir ein Wiederaufbaukonzept erarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dies beinhaltet dieses Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das an einem Beispiel deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den Vereinten Nationen sind nat\u00fcrlich auch Unterorganisationen der Vereinten Nationen dort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein UNICEF k\u00fcmmert sich um 112\u00a0Nichtregierungsorganisationen und Regierungsorganisationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 12\u00a0Millionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Kinder bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minderj\u00e4hrige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besonders unter dem Hunger und dem Vertreibungsdruck leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.800", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Millionen Menschen sind in Nachbarl\u00e4nder geflohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch innerhalb des Landes sind etwa 2\u00a0Millionen Menschen auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Deutschen das nicht als Selbstzweck machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das UNMISS-Mandat ist eingebunden in die Afrikapolitischen Leitlinien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das Afrika-Konzept und auch in das Sudan-Konzept."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bei internationalen Gipfeln wie in Valletta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Malta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz vorne mit dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Afrikanische Union und die afrikanischen Staaten selbst die Verantwortung in die Hand nehmen und Vorsorge betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist unser Mandat so wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dieses Mandat ist ein Beratungsmandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.640", 
   "children": [], 
   "end": "182.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dort unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kr\u00e4fte des S\u00fcdsudans und der Vereinten Nationen auszubilden und zu begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie die Verantwortung selbst in die Hand nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich abschlie\u00dfend unterstreichen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die internationale regelbasierte Ordnung st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gelingt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Antrag der Linken suggeriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort herausziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern indem wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Glaubw\u00fcrdigkeit der Vereinten Nationen zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir milit\u00e4risches und ziviles Wissen zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "225.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17\u00a0Soldatinnen und Soldaten und 4\u00a0zivile Helferinnen und Helfer sind sicherlich nicht viel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.600", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gerade diese abzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re ein noch gr\u00f6\u00dferer Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne werbe ich im Namen meiner Fraktion f\u00fcr dieses Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion wird der Fortsetzung des UNMISS-Mandats zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}