{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Opferentsch\u00e4digung verbessern"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Rednerin ist die Kollegin Andrea Nahles f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der n\u00e4chsten Woche j\u00e4hrt sich der Anschlag auf den Weihnachtsmarkt am Breitscheidplatz hier in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Anschlag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.800", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben viele so empfunden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ein Anschlag auf uns alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat Menschen aus dem Leben gerissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat Familien zerrissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat unendliches Leid und Schmerz f\u00fcr die Opfer und Angeh\u00f6rigen gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte deswegen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Opfern und Angeh\u00f6rigen gilt auch heute unser tief empfundenes Mitgef\u00fchl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.120", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben an dieser Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich eine gemeinsame Haltung in diesem Haus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu der Trauer und auch der Anteilnahme ist allerdings im Laufe des letzten Jahres ein anderes Gef\u00fchl hinzugetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mich sehr bedr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "102.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bei mir ein Gef\u00fchl von Scham und Schuld aufgetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je mehr Tatsachen durch die Aufkl\u00e4rungsarbeiten \u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorgefallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Tag gebracht wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir uns eingestehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir letztendlich bei der Verhinderung dieses Anschlags versagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was besonders schlimm ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch noch versagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angemessen auf die Opfer und Angeh\u00f6rigen zuzugehen und sie angemessen zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss hier und heute benannt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Missst\u00e4nde in der Terrorismusbek\u00e4mpfung ans Tageslicht gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise die viel zu l\u00fcckenhafte oder sp\u00e4te Registrierung von Asylbewerbern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Zusammenarbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden der unterschiedlichen Ebenen unseres Landes ist es so gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unklare Kompetenzen und auch Fehleinsch\u00e4tzungen gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehleinsch\u00e4tzungen beispielsweise in Bezug auf die Frage der \u00dcberwachung von Gef\u00e4hrdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der T\u00e4ter vom Breitscheidplatz hat mehrere Straftaten begangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wurde kein Haftbefehl beantragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss an dieser Stelle sehr klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das \u00e4ndern muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Anfang n\u00e4chsten Jahres zu diesem Thema einen Parlamentarischen Untersuchungsausschuss einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen Sachverhalt weiter aufzukl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel dieses Untersuchungsausschusses muss es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einerseits die Verantwortung der Bundesbeh\u00f6rden zu beleuchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andererseits Konsequenzen aus den Fehlern zu ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss sich aber auch \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auf die Opfer von Terroranschl\u00e4gen und ihre Angeh\u00f6rigen zugegangen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierung und Beh\u00f6rden haben teilweise unbeholfen und ohne Routine reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber war bei dem Trauergottesdienst dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir war nicht bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sp\u00e4ter klar geworden ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele der Angeh\u00f6rigen zu diesem Zeitpunkt \u00fcberhaupt noch nicht wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob geliebte Menschen unter den Opfern waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanziell erhielten viele nicht die Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie erwartet oder dringend gebraucht h\u00e4tten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nicht so unb\u00fcrokratisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es notwendig gewesen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dabei brauchen wir eine Ver\u00e4nderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte heute den Angeh\u00f6rigen der Opfer vom Berliner Breitscheidplatz meinen allergr\u00f6\u00dften Respekt aussprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie haben die Kraft aufgebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit diesem schweren Schicksal umzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber auch noch die Kraft gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegenseitig zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sie haben sich zusammengeschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in einem offenen Brief an die Bundeskanzlerin einen Handlungsbedarf des Gesetzgebers aufzuzeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Respekt verdient; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Sache in dieser Weise zustande zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein offenes Ohr f\u00fcr die Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.560", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurt Beck ist der von der Bundesregierung Beauftragte f\u00fcr die Opfer der Hinterbliebenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "303.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich in die Sache reingekniet und heute im Kabinett seinen Bericht vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.480", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat eine ganze Reihe von \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesregierung annehmen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "318.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bereits eine umfangreiche Reform des Entsch\u00e4digungsrechtes von der Bundesregierung erarbeitet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.640", 
   "children": [], 
   "end": "331.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Punkt muss erweitert werden um die Aufarbeitung und die Erkenntnisse des Berichtes des Opferbeauftragten Kurt Beck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.280", 
   "children": [], 
   "end": "336.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem ich an dieser Stelle daf\u00fcr ebenso danke wie der Bundesregierung f\u00fcr die Bereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Aspekte aufzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "340.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einrichtung von einheitlichen Anlaufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.920", 
   "children": [], 
   "end": "345.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine bessere finanzielle und unb\u00fcrokratischere Soforthilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.160", 
   "children": [], 
   "end": "348.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "psychologische Betreuung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.280", 
   "children": [], 
   "end": "349.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Erkenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.160", 
   "children": [], 
   "end": "350.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier gesammelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.520", 
   "children": [], 
   "end": "352.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles sind Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.400", 
   "children": [], 
   "end": "355.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Zukunft brauchen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.040", 
   "children": [], 
   "end": "355.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.600", 
   "children": [], 
   "end": "356.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.760", 
   "children": [], 
   "end": "359.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es nur irgend geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.120", 
   "children": [], 
   "end": "360.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.920", 
   "children": [], 
   "end": "364.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.160", 
   "children": [], 
   "end": "367.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute einen gemeinsamen Antrag mit CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.360", 
   "children": [], 
   "end": "374.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen vorzulegen und damit zum Ausdruck zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.880", 
   "children": [], 
   "end": "381.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Anschlag nicht vergessen ist und dass wir daraus f\u00fcr die Zukunft Konsequenzen ziehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.080", 
   "children": [], 
   "end": "392.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder ist der n\u00e4chste Redner in der Debatte f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.200", 
   "children": [], 
   "end": "396.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.640", 
   "children": [], 
   "end": "403.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.120", 
   "children": [], 
   "end": "406.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.000", 
   "children": [], 
   "end": "418.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf die Anregung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion hin in diesem Deutschen Bundestag eine breite Mehrheit hinbekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.840", 
   "children": [], 
   "end": "422.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen solchen Antrag vorzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.760", 
   "children": [], 
   "end": "425.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anlass war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.880", 
   "children": [], 
   "end": "429.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Opferbeauftragte der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.840", 
   "children": [], 
   "end": "431.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fr\u00fchere Ministerpr\u00e4sident Beck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.960", 
   "children": [], 
   "end": "433.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute seinen Bericht vorlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.880", 
   "children": [], 
   "end": "436.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Anlass war auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.920", 
   "children": [], 
   "end": "445.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der letzten Legislaturperiode mit einer Reform der Opfer\u00adentsch\u00e4digung leider nicht so vorangekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.760", 
   "children": [], 
   "end": "448.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es uns eigentlich vorgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.320", 
   "children": [], 
   "end": "450.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.040", 
   "children": [], 
   "end": "453.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat dieser Antrag zwei Elemente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.840", 
   "children": [], 
   "end": "458.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen wollen wir uns mit der Frage besch\u00e4ftigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.680", 
   "children": [], 
   "end": "462.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.600", 
   "children": [], 
   "end": "467.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Opfer von Gewalt durch Terrorismus richtig entsch\u00e4digt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.680", 
   "children": [], 
   "end": "471.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie geht man mit ihnen richtig um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.480", 
   "children": [], 
   "end": "475.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen m\u00fcssen wir aber auch klar sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.880", 
   "children": [], 
   "end": "480.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass trotz eines Opferentsch\u00e4digungsgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.000", 
   "children": [], 
   "end": "484.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es in kaum einem anderen Land der Welt so gibt wie bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.960", 
   "children": [], 
   "end": "487.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch immer Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.240", 
   "children": [], 
   "end": "490.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht Opfer von Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.920", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von Gewaltkriminalit\u00e4t in unterschiedlichster Form geworden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "499.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht angemessen entsch\u00e4digt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.640", 
   "children": [], 
   "end": "501.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.600", 
   "children": [], 
   "end": "503.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im selben Atemzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.400", 
   "children": [], 
   "end": "506.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir diesen Antrag heute vorlegen und Vorschl\u00e4ge machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.560", 
   "children": [], 
   "end": "510.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zum Fall Amri h\u00e4tten beschlie\u00dfen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.800", 
   "children": [], 
   "end": "517.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Anregung f\u00fcr die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses habe ich nicht erst vor 14\u00a0Tagen gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.480", 
   "children": [], 
   "end": "518.840", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schon vor l\u00e4ngerer Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.840", 
   "children": [], 
   "end": "520.800", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unmittelbar nach dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.800", 
   "children": [], 
   "end": "523.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was am Breitscheidplatz passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.120", 
   "children": [], 
   "end": "524.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.320", 
   "children": [], 
   "end": "525.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss genau untersucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.920", 
   "children": [], 
   "end": "529.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es best\u00e4rkt nat\u00fcrlich nicht das Vertrauen in den Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.480", 
   "children": [], 
   "end": "532.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn so viele Pannen auf einmal in einem einzigen Fall passiert sind wie im Fall Amri."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.160", 
   "children": [], 
   "end": "533.840", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diesen Untersuchungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.840", 
   "children": [], 
   "end": "534.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.760", 
   "children": [], 
   "end": "535.080", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.080", 
   "children": [], 
   "end": "536.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.160", 
   "children": [], 
   "end": "538.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um daraus die richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.680", 
   "children": [], 
   "end": "541.920", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.920", 
   "children": [], 
   "end": "542.840", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man als Erstes sp\u00fcrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.840", 
   "children": [], 
   "end": "544.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es tats\u00e4chlich so war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.040", 
   "children": [], 
   "end": "546.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Zusammenwirken der verschiedenen Beh\u00f6rden auf Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.240", 
   "children": [], 
   "end": "548.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bundesebene zu diesen Problemen gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.000", 
   "children": [], 
   "end": "549.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.000", 
   "children": [], 
   "end": "550.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir \u00e4ndern nichts daran\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.000", 
   "children": [], 
   "end": "550.960", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem nicht dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.960", 
   "children": [], 
   "end": "553.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Bundesinnenminister sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.080", 
   "children": [], 
   "end": "559.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns \u00fcber die Sicherheitsarchitektur noch einmal ernsthaft Gedanken machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.720", 
   "children": [], 
   "end": "561.120", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind L\u00e4nder und der Bund gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.120", 
   "children": [], 
   "end": "563.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich dringend dazu raten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.840", 
   "children": [], 
   "end": "564.640", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keiner sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.640", 
   "children": [], 
   "end": "566.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Kompetenzbereich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.200", 
   "children": [], 
   "end": "567.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Menschen und vor allem den Opfern ist es ziemlich egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.960", 
   "children": [], 
   "end": "568.320", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zust\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.320", 
   "children": [], 
   "end": "569.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Funktionieren muss es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.240", 
   "children": [], 
   "end": "570.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.840", 
   "children": [], 
   "end": "572.520", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran haben wir Zweifel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.520", 
   "children": [], 
   "end": "573.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.840", 
   "children": [], 
   "end": "575.960", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie eine Zwischenfrage zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.960", 
   "children": [], 
   "end": "578.080", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.080", 
   "children": [], 
   "end": "579.280", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was den Opferschutz angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.280", 
   "children": [], 
   "end": "579.600", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.600", 
   "children": [], 
   "end": "582.480", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So dramatisch die Situation der Opfer von Terror ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.480", 
   "children": [], 
   "end": "584.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so dramatisch ist f\u00fcr die Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.680", 
   "children": [], 
   "end": "586.280", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vergewaltigt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.280", 
   "children": [], 
   "end": "589.840", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Angriff auf ihre k\u00f6rperliche Unversehrtheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.840", 
   "children": [], 
   "end": "591.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.160", 
   "children": [], 
   "end": "595.080", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute nicht nur der Opfer von Terrorismus gedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.080", 
   "children": [], 
   "end": "596.880", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.880", 
   "children": [], 
   "end": "599.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Opferschutz muss f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.280", 
   "children": [], 
   "end": "603.520", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Opfer von Gewalttaten geworden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.520", 
   "children": [], 
   "end": "605.640", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbessert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.640", 
   "children": [], 
   "end": "611.000", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede rufe ich den Kollegen Roman Reusch von der AfD auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.000", 
   "children": [], 
   "end": "612.080", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.080", 
   "children": [], 
   "end": "614.200", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.200", 
   "children": [], 
   "end": "621.080", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Antrag von f\u00fcnf der sechs Fraktionen dieses Hohen Hauses eingereicht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.080", 
   "children": [], 
   "end": "623.960", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann fragt man sich doch unwillk\u00fcrlich\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.960", 
   "children": [], 
   "end": "624.800", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0vier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.800", 
   "children": [], 
   "end": "628.040", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann anscheinend nicht z\u00e4hlen\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.040", 
   "children": [], 
   "end": "630.600", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn mit der letzten Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.600", 
   "children": [], 
   "end": "632.360", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die kann ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.360", 
   "children": [], 
   "end": "633.880", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ist gar nicht gefragt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.880", 
   "children": [], 
   "end": "635.520", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie mitmachen will oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.520", 
   "children": [], 
   "end": "638.280", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Woran das wohl liegt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.280", 
   "children": [], 
   "end": "639.200", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.200", 
   "children": [], 
   "end": "644.360", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise hatte der PGF der CDU/CSU die Nummer unseres PGF gerade verlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.360", 
   "children": [], 
   "end": "645.160", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.160", 
   "children": [], 
   "end": "648.320", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder aber Sie gingen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.320", 
   "children": [], 
   "end": "651.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausgerechnet wir der Entsch\u00e4digung von Opfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.080", 
   "children": [], 
   "end": "657.080", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der besseren Behandlung von Opfern nicht zustimmen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.080", 
   "children": [], 
   "end": "659.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wohl auch nicht so wahrscheinlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.240", 
   "children": [], 
   "end": "660.800", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also dr\u00e4ngt sich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.800", 
   "children": [], 
   "end": "662.600", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben wieder die \u00fcbliche Politposse abgezogen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.600", 
   "children": [], 
   "end": "664.200", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Schmuddelkindern spielen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.200", 
   "children": [], 
   "end": "676.800", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei anderen Sachverhalten schon einfach nur l\u00e4cherlich und kindisch,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.800", 
   "children": [], 
   "end": "686.040", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist in diesem Fall aber doch sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.040", 
   "children": [], 
   "end": "687.440", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr betr\u00fcblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.440", 
   "children": [], 
   "end": "688.960", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich rede \u00fcber das Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.960", 
   "children": [], 
   "end": "694.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hier von Frau Nahles angesprochene gemeinsame Zeichen des Hauses haben Sie dadurch ein St\u00fcck weit verfehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.080", 
   "children": [], 
   "end": "696.040", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re doch sch\u00f6n gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.040", 
   "children": [], 
   "end": "700.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle Fraktionen dieses Hauses diesen Antrag gestellt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.320", 
   "children": [], 
   "end": "700.600", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.600", 
   "children": [], 
   "end": "701.360", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke f\u00fcr den Hinweis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.360", 
   "children": [], 
   "end": "701.920", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.920", 
   "children": [], 
   "end": "703.960", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Schmuddelkindern spielen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.960", 
   "children": [], 
   "end": "704.520", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.520", 
   "children": [], 
   "end": "705.600", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.600", 
   "children": [], 
   "end": "709.760", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen diesen Antrag und werden ihm auch zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.760", 
   "children": [], 
   "end": "711.480", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist allerdings: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.480", 
   "children": [], 
   "end": "716.000", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weshalb kommt dieser Antrag erst jetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.000", 
   "children": [], 
   "end": "721.400", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tte der Antrag nicht schon elf Monate fr\u00fcher kommen m\u00fcssen oder sollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.400", 
   "children": [], 
   "end": "727.280", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon sehr schnell nach dem Attentat haben die Zeitungen \u00fcber die Schicksale der \u00dcberlebenden und der Hinterbliebenen der Toten berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.280", 
   "children": [], 
   "end": "728.360", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.360", 
   "children": [], 
   "end": "730.520", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ihnen im Beh\u00f6rdendschungel erging\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.520", 
   "children": [], 
   "end": "731.240", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "monatelang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.240", 
   "children": [], 
   "end": "733.160", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Presse ist an diesem Thema drangeblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.160", 
   "children": [], 
   "end": "735.160", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab keine Reaktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.160", 
   "children": [], 
   "end": "736.080", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.080", 
   "children": [], 
   "end": "740.240", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt auf einmal dieser Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.240", 
   "children": [], 
   "end": "740.920", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wunderbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.920", 
   "children": [], 
   "end": "742.600", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Extrabeauftragter ist immer gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.600", 
   "children": [], 
   "end": "743.440", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich nicht mehr weiter wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.440", 
   "children": [], 
   "end": "750.640", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gr\u00fcnde ich einen Arbeitskreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.640", 
   "children": [], 
   "end": "751.000", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.000", 
   "children": [], 
   "end": "751.360", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.360", 
   "children": [], 
   "end": "751.800", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.800", 
   "children": [], 
   "end": "752.640", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.640", 
   "children": [], 
   "end": "753.120", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wunderbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.120", 
   "children": [], 
   "end": "755.120", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin kein Mathematiker."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.120", 
   "children": [], 
   "end": "759.200", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt von Hinterbliebenen ein offener Brief an Frau Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.200", 
   "children": [], 
   "end": "763.920", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf einmal wird dieser Antrag am Montagabend auf die Tagesordnung gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.920", 
   "children": [], 
   "end": "768.680", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Montagnacht um 10\u00a0Uhr lag sein Text vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.680", 
   "children": [], 
   "end": "769.400", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besteht da ein Zusammenhang? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.400", 
   "children": [], 
   "end": "771.440", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist das die Methode Merkel? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.440", 
   "children": [], 
   "end": "772.680", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.680", 
   "children": [], 
   "end": "775.360", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das die Zeitungen eindeutig berichteten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.360", 
   "children": [], 
   "end": "777.200", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sah Frau Merkel nicht so gut aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.200", 
   "children": [], 
   "end": "779.080", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurde pers\u00f6nlich angegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.080", 
   "children": [], 
   "end": "780.120", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist typisch die Methode Merkel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.120", 
   "children": [], 
   "end": "783.920", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich ein Problem eventuell auf die Umfragewerte auswirken k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.920", 
   "children": [], 
   "end": "785.120", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird es abger\u00e4umt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.120", 
   "children": [], 
   "end": "786.840", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Abr\u00e4umen findet jetzt statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.840", 
   "children": [], 
   "end": "789.320", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Opferschutz reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.320", 
   "children": [], 
   "end": "794.120", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00f6chte ich darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.120", 
   "children": [], 
   "end": "797.120", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der beste Opferschutz die Verhinderung dessen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.120", 
   "children": [], 
   "end": "799.040", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand zum Opfer wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.040", 
   "children": [], 
   "end": "803.560", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder hat schon angek\u00fcndigt und auch Frau Nahles hat dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.560", 
   "children": [], 
   "end": "805.840", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in uns gehen und nachforschen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.840", 
   "children": [], 
   "end": "810.720", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Ursachen f\u00fcr dieses ausgesprochene Staatsversagen liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.720", 
   "children": [], 
   "end": "816.000", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen jetzt einen Untersuchungsausschuss einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.000", 
   "children": [], 
   "end": "820.520", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In NRW gibt es einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.520", 
   "children": [], 
   "end": "822.920", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Berlin gibt es einen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.920", 
   "children": [], 
   "end": "825.600", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide stehen unter der Pr\u00e4misse: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.600", 
   "children": [], 
   "end": "827.040", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haltet den Dieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.040", 
   "children": [], 
   "end": "828.760", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Politik kann nicht schuld sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.760", 
   "children": [], 
   "end": "831.280", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind irgendwelche untergeordneten Beamten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.280", 
   "children": [], 
   "end": "833.720", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jedenfalls der Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.720", 
   "children": [], 
   "end": "836.520", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der an der Basis der Sicherheitsbeh\u00f6rden ankommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.520", 
   "children": [], 
   "end": "841.320", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Erfahrung kann ich Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.320", 
   "children": [], 
   "end": "849.040", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen terroristischen Gef\u00e4hrder halbwegs sicher ungef\u00e4hrlich machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.040", 
   "children": [], 
   "end": "854.800", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es genau zwei M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.800", 
   "children": [], 
   "end": "855.200", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.200", 
   "children": [], 
   "end": "857.000", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls es sich um einen Ausl\u00e4nder handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.000", 
   "children": [], 
   "end": "857.520", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.520", 
   "children": [], 
   "end": "858.280", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so gut wie unm\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.280", 
   "children": [], 
   "end": "862.800", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in seltenen F\u00e4llen kann man jemanden abschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.800", 
   "children": [], 
   "end": "865.640", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also muss man die Hindernisse f\u00fcr eine Abschiebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.640", 
   "children": [], 
   "end": "866.600", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zahlreich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.600", 
   "children": [], 
   "end": "867.120", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beseitigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.120", 
   "children": [], 
   "end": "871.080", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder man muss einen solchen Gef\u00e4hrder aus dem Verkehr ziehen und ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.080", 
   "children": [], 
   "end": "872.800", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange die Gefahr von ihm ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.800", 
   "children": [], 
   "end": "873.280", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einsperren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.280", 
   "children": [], 
   "end": "873.920", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherungshaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.920", 
   "children": [], 
   "end": "875.280", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe fest davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.280", 
   "children": [], 
   "end": "877.520", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keins von beidem erfolgen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.520", 
   "children": [], 
   "end": "880.440", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sicherlich weitere Opfer zu beklagen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.440", 
   "children": [], 
   "end": "882.160", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00fcndige an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.160", 
   "children": [], 
   "end": "883.120", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stimmen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.120", 
   "children": [], 
   "end": "886.720", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bedanke mich sehr f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.720", 
   "children": [], 
   "end": "891.880", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Konstantin Kuhle spricht jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.880", 
   "children": [], 
   "end": "893.320", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.320", 
   "children": [], 
   "end": "895.920", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.920", 
   "children": [], 
   "end": "896.600", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.600", 
   "children": [], 
   "end": "898.320", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.320", 
   "children": [], 
   "end": "906.960", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jetzt nach fast zwei Stunden auch mal wieder \u00fcber etwas anderes reden k\u00f6nnten als die Befindlichkeiten der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.960", 
   "children": [], 
   "end": "923.680", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familien der Opfer des schrecklichen terroristischen Anschlags am Berliner Breitscheidplatz haben sich vor kurzem mit einem offenen Brief an die Bundeskanzlerin gewandt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.680", 
   "children": [], 
   "end": "927.520", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Angeh\u00f6rigen machten in diesem Brief deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.520", 
   "children": [], 
   "end": "929.320", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.320", 
   "children": [], 
   "end": "939.560", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind von den verantwortlichen Stellen und von den Regelungen zur Opferentsch\u00e4digung entt\u00e4uscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.560", 
   "children": [], 
   "end": "940.880", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.880", 
   "children": [], 
   "end": "955.120", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten sich fr\u00fcher Informationen \u00fcber das Schicksal ihrer Angeh\u00f6rigen erw\u00fcnscht und diese auch erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.120", 
   "children": [], 
   "end": "955.760", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.760", 
   "children": [], 
   "end": "962.240", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie empfinden die Regelungen zur Entsch\u00e4digung von Angeh\u00f6rigen als zu kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.240", 
   "children": [], 
   "end": "968.160", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als zu b\u00fcrokratisch und oft auch als unzureichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.160", 
   "children": [], 
   "end": "969.160", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.160", 
   "children": [], 
   "end": "972.960", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Angeh\u00f6rigen verfolgen sehr genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.960", 
   "children": [], 
   "end": "983.240", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Fehler der Politik und der Sicherheitsbeh\u00f6rden im Zusammenhang mit der Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.240", 
   "children": [], 
   "end": "989.440", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von dem Attent\u00e4ter Anis Amri schon vor dem Anschlag ausging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.440", 
   "children": [], 
   "end": "996.400", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier aufgearbeitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.400", 
   "children": [], 
   "end": "996.600", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das Mindeste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.600", 
   "children": [], 
   "end": "999.560", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute an dieser Stelle tun k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.560", 
   "children": [], 
   "end": "1001.600", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben dem Ausdr\u00fccken unseres Mitgef\u00fchls\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.600", 
   "children": [], 
   "end": "1004.480", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir klar und deutlich bekennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.480", 
   "children": [], 
   "end": "1005.640", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut uns leid\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.640", 
   "children": [], 
   "end": "1007.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es tut uns leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.440", 
   "children": [], 
   "end": "1017.280", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verantwortlichen und die bestehenden Regelungen Sie entt\u00e4uscht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.280", 
   "children": [], 
   "end": "1019.840", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir entschuldigen uns daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.840", 
   "children": [], 
   "end": "1027.160", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf diese Weise Verletzungen entstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.160", 
   "children": [], 
   "end": "1029.880", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jenseits der k\u00f6rperlichen Verletzungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.880", 
   "children": [], 
   "end": "1030.840", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat hat die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.840", 
   "children": [], 
   "end": "1032.280", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.280", 
   "children": [], 
   "end": "1034.120", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur die eigenen Staatsb\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.120", 
   "children": [], 
   "end": "1040.040", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.040", 
   "children": [], 
   "end": "1041.280", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Deutschland aufhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.280", 
   "children": [], 
   "end": "1042.920", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu verf\u00fcgt er \u00fcber das staatliche Gewaltmonopol. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.920", 
   "children": [], 
   "end": "1044.160", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er nicht in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.160", 
   "children": [], 
   "end": "1044.600", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.600", 
   "children": [], 
   "end": "1046.720", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.720", 
   "children": [], 
   "end": "1047.720", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.720", 
   "children": [], 
   "end": "1051.240", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wandelt sich diese Schutzpflicht in eine Entsch\u00e4digungspflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.240", 
   "children": [], 
   "end": "1053.680", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wandelt sie sich in eine Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.680", 
   "children": [], 
   "end": "1056.920", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Opfer von Gewalttaten und deren Familien angemessen zu behandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.920", 
   "children": [], 
   "end": "1062.320", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00fcssen die Erlebnisse und Erfahrungen der Familien der Opfer vom Breitscheidplatz Anlass sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.320", 
   "children": [], 
   "end": "1066.040", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestehenden Regelungen zu \u00fcberpr\u00fcfen und auch das Verfahren auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.040", 
   "children": [], 
   "end": "1072.040", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die bestehenden Regelungen f\u00fcr die Entsch\u00e4digung der Opfer und ihrer Angeh\u00f6rigen sind tats\u00e4chlich \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.040", 
   "children": [], 
   "end": "1073.720", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht es wirklich einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.720", 
   "children": [], 
   "end": "1080.040", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Opfer eines terroristischen Anschlags die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines EU-Mitgliedslandes hat oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.040", 
   "children": [], 
   "end": "1081.480", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht es wirklich einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.480", 
   "children": [], 
   "end": "1088.000", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ausl\u00e4ndische Opfer sich l\u00e4nger in Deutschland aufhalten oder als Touristen zum Opfer werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.000", 
   "children": [], 
   "end": "1092.760", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Opferfamilien werfen in ihrem offenen Brief zu Recht die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.760", 
   "children": [], 
   "end": "1094.760", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung angemessen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.760", 
   "children": [], 
   "end": "1097.240", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werfen die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.240", 
   "children": [], 
   "end": "1101.520", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich verschiedene berufliche Voraussetzungen auf die Entsch\u00e4digung auswirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.520", 
   "children": [], 
   "end": "1105.680", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei Kindern in Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.680", 
   "children": [], 
   "end": "1108.560", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei Selbstst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.560", 
   "children": [], 
   "end": "1109.840", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.840", 
   "children": [], 
   "end": "1115.360", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Opferfamilien trotz materieller Entsch\u00e4digung nach dem Anschlag schlechter dastehen als zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.360", 
   "children": [], 
   "end": "1121.400", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss etwas an den Entsch\u00e4digungsregelungen ge\u00e4ndert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.400", 
   "children": [], 
   "end": "1122.240", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.240", 
   "children": [], 
   "end": "1126.480", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der vorliegende Antrag hier Abhilfe schaffen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.480", 
   "children": [], 
   "end": "1127.160", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.160", 
   "children": [], 
   "end": "1130.520", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ehrhorn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.520", 
   "children": [], 
   "end": "1131.160", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.160", 
   "children": [], 
   "end": "1132.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.000", 
   "children": [], 
   "end": "1132.800", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.800", 
   "children": [], 
   "end": "1135.080", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gerade gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.080", 
   "children": [], 
   "end": "1136.440", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut es Ihnen leid; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.440", 
   "children": [], 
   "end": "1138.040", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns allen tut es leid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.040", 
   "children": [], 
   "end": "1139.520", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.520", 
   "children": [], 
   "end": "1140.880", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.880", 
   "children": [], 
   "end": "1142.880", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das reicht in der Tat nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.880", 
   "children": [], 
   "end": "1145.840", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Opfer geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.840", 
   "children": [], 
   "end": "1146.600", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reicht es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.600", 
   "children": [], 
   "end": "1150.080", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Betr\u00e4ge im Bereich von 10\u00a0000\u00a0Euro zu sprechen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.080", 
   "children": [], 
   "end": "1151.000", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das eine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.000", 
   "children": [], 
   "end": "1152.040", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zu meiner Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.040", 
   "children": [], 
   "end": "1152.320", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.320", 
   "children": [], 
   "end": "1154.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie nicht vielleicht auch mit mir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.280", 
   "children": [], 
   "end": "1157.120", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Kausalit\u00e4t zwischen dem Umstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.120", 
   "children": [], 
   "end": "1160.720", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir lange Zeit die Sicherung unserer Grenzen vernachl\u00e4ssigt haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.720", 
   "children": [], 
   "end": "1163.440", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diesen furchtbaren Vorf\u00e4llen gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.440", 
   "children": [], 
   "end": "1164.560", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede dabei nicht von Toten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.560", 
   "children": [], 
   "end": "1166.920", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch von vielen vergewaltigten Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.920", 
   "children": [], 
   "end": "1167.760", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4ren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.760", 
   "children": [], 
   "end": "1170.000", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie anerkennen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.000", 
   "children": [], 
   "end": "1171.400", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Kausalit\u00e4t gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.400", 
   "children": [], 
   "end": "1172.360", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.360", 
   "children": [], 
   "end": "1173.400", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzugestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.400", 
   "children": [], 
   "end": "1177.840", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Verantwortung f\u00fcr solche Vorf\u00e4lle tragen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.840", 
   "children": [], 
   "end": "1181.560", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Kausalit\u00e4t mag im Einzelfall vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.560", 
   "children": [], 
   "end": "1185.760", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedoch ganz offen die Frage zu formulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.760", 
   "children": [], 
   "end": "1188.800", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche M\u00f6glichkeiten hat eigentlich die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.800", 
   "children": [], 
   "end": "1193.640", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.840", 
   "children": [], 
   "end": "1200.920", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es zwei Herangehensweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.920", 
   "children": [], 
   "end": "1202.200", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.200", 
   "children": [], 
   "end": "1208.360", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Umgang mit solchen Ereignissen von Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.360", 
   "children": [], 
   "end": "1209.320", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.320", 
   "children": [], 
   "end": "1211.400", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von negativen Gef\u00fchlen leiten lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.400", 
   "children": [], 
   "end": "1212.680", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.680", 
   "children": [], 
   "end": "1213.760", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die klar und deutlich bekennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.760", 
   "children": [], 
   "end": "1219.320", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine hundertprozentige Sicherheit wird es auch mit den von Ihnen vorgeschlagenen geschlossenen Grenzen nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.320", 
   "children": [], 
   "end": "1219.560", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Illusion,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.560", 
   "children": [], 
   "end": "1221.320", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der man redlicherweise nicht verfallen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.320", 
   "children": [], 
   "end": "1225.280", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sicherheitspolitisch seri\u00f6s argumentieren will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.280", 
   "children": [], 
   "end": "1226.840", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.840", 
   "children": [], 
   "end": "1233.040", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Sache bleiben und uns den Brief der Opferfamilien noch einmal genau zu Gem\u00fcte f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.040", 
   "children": [], 
   "end": "1234.840", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sehr klar daf\u00fcr pl\u00e4diert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.840", 
   "children": [], 
   "end": "1237.760", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00f6he der Entsch\u00e4digungszahlungen massiv heraufzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.760", 
   "children": [], 
   "end": "1238.800", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterst\u00fctzt die FDP-Fraktion gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.800", 
   "children": [], 
   "end": "1239.920", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihre Kausalit\u00e4tsspielchen nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.920", 
   "children": [], 
   "end": "1245.200", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der \u00dcberarbeitung der rechtlichen Regelung bedarf es auch einer \u00dcberarbeitung des Verfahrens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.200", 
   "children": [], 
   "end": "1249.040", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die beiden zentralen Anspruchsgrundlagen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.040", 
   "children": [], 
   "end": "1252.080", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zum einen das Opferentsch\u00e4digungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.080", 
   "children": [], 
   "end": "1258.280", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es sind zum anderen die sogenannten H\u00e4rteleistungen f\u00fcr Opfer terroristischer Straftaten aus dem Bundeshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.280", 
   "children": [], 
   "end": "1272.200", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In beiden Regelungsbereichen l\u00e4uft das Ganze im Falle Breitscheidplatz am Ende auf eine H\u00e4rtefallregelung hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.200", 
   "children": [], 
   "end": "1278.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Opferentsch\u00e4digungsgesetz ist nach seinem Wortlaut nicht anwendbar auf Angriffe mit Kraftfahrzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.440", 
   "children": [], 
   "end": "1283.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst durch eine ministerielle Vereinbarung kann ein H\u00e4rtefall festgestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.360", 
   "children": [], 
   "end": "1287.800", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Opferentsch\u00e4digung aus dem Bundeshaushalt verh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.800", 
   "children": [], 
   "end": "1289.560", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in der Pr\u00e4ambel hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.560", 
   "children": [], 
   "end": "1292.400", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die entsprechende Leistung bestehe kein Rechtsanspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.400", 
   "children": [], 
   "end": "1293.160", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.160", 
   "children": [], 
   "end": "1294.760", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal kein Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.760", 
   "children": [], 
   "end": "1296.040", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal H\u00e4rtefall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.040", 
   "children": [], 
   "end": "1300.960", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet doppelte Ungewissheit f\u00fcr die Menschen in dem Moment gr\u00f6\u00dfter Trauer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.960", 
   "children": [], 
   "end": "1305.280", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss dieses Verfahren dringend \u00fcberarbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.280", 
   "children": [], 
   "end": "1310.160", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte zum Beispiel einen zentralen Ansprechpartner geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.160", 
   "children": [], 
   "end": "1314.960", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem sollte man nur einen Antrag f\u00fcr verschiedene Leistungen stellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.960", 
   "children": [], 
   "end": "1318.720", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann von den entsprechenden Stellen gemeinsam gepr\u00fcft wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.720", 
   "children": [], 
   "end": "1319.400", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.400", 
   "children": [], 
   "end": "1335.480", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch auf Bundesebene schnellstm\u00f6glich ein Parlamentarischer Untersuchungsausschuss zum Fall Amri eingesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.480", 
   "children": [], 
   "end": "1344.160", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen dem Abschlussbericht des Opferbeauftragten Kurt Beck mit Freude entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.160", 
   "children": [], 
   "end": "1346.320", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.320", 
   "children": [], 
   "end": "1355.640", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die schrecklichen Ereignisse vom Breitscheidplatz nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.640", 
   "children": [], 
   "end": "1359.120", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen aber gemeinsam daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.120", 
   "children": [], 
   "end": "1365.680", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Opfer anst\u00e4ndig behandelt werden und dass die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr solche Taten in Zukunft sinkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.680", 
   "children": [], 
   "end": "1367.360", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.360", 
   "children": [], 
   "end": "1373.520", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht nun Dr.\u00a0Andr\u00e9 Hahn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.520", 
   "children": [], 
   "end": "1374.760", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.760", 
   "children": [], 
   "end": "1376.080", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.080", 
   "children": [], 
   "end": "1379.240", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Anliegen des vorliegenden Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.240", 
   "children": [], 
   "end": "1387.680", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Opferentsch\u00e4digung von Verletzten und Hinterbliebenen von Terroranschl\u00e4gen und anderen Gewalttaten deutlich zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.680", 
   "children": [], 
   "end": "1394.560", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt die Linke ohne Wenn und Aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.560", 
   "children": [], 
   "end": "1401.520", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt nicht allein f\u00fcr die Opfer des Terroranschlags vom 19.\u00a0Dezember auf dem Berliner Breitscheidplatz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.520", 
   "children": [], 
   "end": "1407.320", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch in anderen F\u00e4llen war und ist die staatliche Unterst\u00fctzung unzureichend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.320", 
   "children": [], 
   "end": "1423.720", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich noch gut an die Debatte nach dem Auffliegen des NSU im November 2011. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.720", 
   "children": [], 
   "end": "1428.160", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war damals Fraktionsvorsitzender im S\u00e4chsischen Landtag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.160", 
   "children": [], 
   "end": "1433.560", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Entsetzen war partei\u00fcbergreifend sehr gro\u00df; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.560", 
   "children": [], 
   "end": "1437.440", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei waren noch nicht alle Verbrechen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.440", 
   "children": [], 
   "end": "1442.720", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die der sogenannte Nationalsozialistische Untergrund verantwortlich war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.720", 
   "children": [], 
   "end": "1443.640", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.640", 
   "children": [], 
   "end": "1445.680", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor gut sechs Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.680", 
   "children": [], 
   "end": "1447.080", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es von h\u00f6chster Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.080", 
   "children": [], 
   "end": "1455.320", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angefangen bei der Bundeskanzlerin bis hin zum S\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.320", 
   "children": [], 
   "end": "1457.400", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diverse Versprechungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.400", 
   "children": [], 
   "end": "1458.800", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man werde alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.800", 
   "children": [], 
   "end": "1463.120", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Vorg\u00e4nge l\u00fcckenlos aufzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.120", 
   "children": [], 
   "end": "1475.160", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortliche f\u00fcr die grauenhaften Taten zur Rechenschaft zu ziehen und die Hinterbliebenen staatlicherseits zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.160", 
   "children": [], 
   "end": "1479.600", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele dieser Zusagen sind leider bis heute nicht eingel\u00f6st worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.600", 
   "children": [], 
   "end": "1483.240", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als Linke steht fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.240", 
   "children": [], 
   "end": "1489.000", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das derzeit g\u00fcltige Opferentsch\u00e4digungsgesetz muss dringend \u00fcberarbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.000", 
   "children": [], 
   "end": "1492.480", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf zum Beispiel nicht l\u00e4nger so sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.480", 
   "children": [], 
   "end": "1497.600", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beweislast am Ende bei den Gesch\u00e4digten liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.600", 
   "children": [], 
   "end": "1505.280", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Punkte hat der Kollege von der FDP eben richtigerweise angesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.280", 
   "children": [], 
   "end": "1513.440", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar hat der Bundestag in der letzten Legislaturperiode einstimmig ein Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Anspruchs auf Hinterbliebenengeld verabschiedet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.440", 
   "children": [], 
   "end": "1514.040", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist positiv\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.040", 
   "children": [], 
   "end": "1522.320", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber am 18.\u00a0Mai zugleich gegen die Stimmen von Linken und Gr\u00fcnen den Entwurf zur \u00c4nderung des Opferentsch\u00e4digungsgesetzes abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.320", 
   "children": [], 
   "end": "1525.040", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ein Zitat aus der Beschlussempfehlung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.040", 
   "children": [], 
   "end": "1528.480", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der CDU/CSU machte geltend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.480", 
   "children": [], 
   "end": "1533.680", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u2026 in der Folge des schrecklichen Attentates auf dem Berliner Breitscheidplatz allen Opfern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.680", 
   "children": [], 
   "end": "1536.800", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Hinterbliebenen geholfen werden konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.800", 
   "children": [], 
   "end": "1542.200", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher gebe es \u2026 keinen akuten Regelungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.200", 
   "children": [], 
   "end": "1545.360", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine fatale Fehleinsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.360", 
   "children": [], 
   "end": "1546.720", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich da nur sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.720", 
   "children": [], 
   "end": "1548.920", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Herr Beck sieht das offenkundig anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.920", 
   "children": [], 
   "end": "1552.440", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst brauchte es den vorliegenden Antrag heute nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.440", 
   "children": [], 
   "end": "1555.520", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat ist und bleibt hier in der Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.520", 
   "children": [], 
   "end": "1560.600", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem f\u00fcrchterlichen Anschlag auf dem Breitscheidplatz geht es nicht um die Strafverfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.600", 
   "children": [], 
   "end": "1562.160", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der T\u00e4ter ist tot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.160", 
   "children": [], 
   "end": "1571.760", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bis heute hat noch niemand die politische Verantwortung f\u00fcr das schier unglaubliche Beh\u00f6rdenversagen im Fall Amri \u00fcbernommen und entsprechende Konsequenzen gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.760", 
   "children": [], 
   "end": "1574.880", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Angeh\u00f6rigen der Opfer dar\u00fcber w\u00fctend sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.880", 
   "children": [], 
   "end": "1576.720", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich sehr gut verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.720", 
   "children": [], 
   "end": "1581.640", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hapert nicht nur bei der juristischen und politischen Aufarbeitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.640", 
   "children": [], 
   "end": "1585.360", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch bei der psychologischen Unterst\u00fctzung und der finanziellen Entsch\u00e4digung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.360", 
   "children": [], 
   "end": "1587.440", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist sicherlich uns allen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.440", 
   "children": [], 
   "end": "1590.960", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein noch so hoher Geldbetrag kann den Verlust der Toten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.960", 
   "children": [], 
   "end": "1594.600", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das Leid der Verletzten und Angeh\u00f6rigen wirklich ausgleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.600", 
   "children": [], 
   "end": "1597.640", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dennoch brauchen wir endlich eine Entsch\u00e4digungsregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.640", 
   "children": [], 
   "end": "1599.400", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Namen halbwegs verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.400", 
   "children": [], 
   "end": "1602.640", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag k\u00f6nnte dazu einen Beitrag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.640", 
   "children": [], 
   "end": "1605.240", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir ihm auch zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.240", 
   "children": [], 
   "end": "1608.600", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eingangs \u00fcber die Debatte im S\u00e4chsischen Landtag zum NSU gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.600", 
   "children": [], 
   "end": "1612.760", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals gab es dazu einen gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.760", 
   "children": [], 
   "end": "1614.840", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linken und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.840", 
   "children": [], 
   "end": "1618.320", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Sachsen wahrlich nicht immer selbstverst\u00e4ndlich war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.320", 
   "children": [], 
   "end": "1624.080", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke h\u00e4tten gerne auch den jetzt zur Abstimmung stehenden Antrag mitgezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.080", 
   "children": [], 
   "end": "1626.480", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder hat ganz offenbar vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.480", 
   "children": [], 
   "end": "1629.640", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns diesbez\u00fcglich anzusprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.640", 
   "children": [], 
   "end": "1630.720", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.720", 
   "children": [], 
   "end": "1632.040", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.040", 
   "children": [], 
   "end": "1639.280", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angeh\u00f6rigen der Opfer vom Breitscheidplatz haben f\u00fcr derartige parteipolitische Spielchen kein Verst\u00e4ndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.280", 
   "children": [], 
   "end": "1643.960", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.960", 
   "children": [], 
   "end": "1647.200", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden Antrag ist ganz oft die Rede davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.200", 
   "children": [], 
   "end": "1652.400", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas gepr\u00fcft und vielleicht irgendwann sp\u00e4ter vorgelegt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.400", 
   "children": [], 
   "end": "1654.160", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion und ich meinen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.160", 
   "children": [], 
   "end": "1656.240", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine weiteren Ank\u00fcndigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.240", 
   "children": [], 
   "end": "1658.000", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen die Betroffenen hingehalten werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.000", 
   "children": [], 
   "end": "1665.960", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine schnelle und durchgreifende \u00c4nderung der geltenden Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.960", 
   "children": [], 
   "end": "1669.200", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr steht Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.200", 
   "children": [], 
   "end": "1670.360", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.360", 
   "children": [], 
   "end": "1674.360", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen spricht nun Katrin G\u00f6ring-Eckardt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.360", 
   "children": [], 
   "end": "1680.600", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.600", 
   "children": [], 
   "end": "1682.640", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.640", 
   "children": [], 
   "end": "1685.600", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worte eignen sich eigentlich \u00fcberhaupt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.600", 
   "children": [], 
   "end": "1689.200", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Leid der Opfer und derjenigen zu begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.200", 
   "children": [], 
   "end": "1690.880", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.880", 
   "children": [], 
   "end": "1691.600", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Liebsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.600", 
   "children": [], 
   "end": "1693.200", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre T\u00f6chter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.200", 
   "children": [], 
   "end": "1694.760", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre S\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.760", 
   "children": [], 
   "end": "1697.640", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Lebenspartner verloren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.640", 
   "children": [], 
   "end": "1701.200", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich an einem solchen Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.200", 
   "children": [], 
   "end": "1705.680", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr diese Menschen eine gewaltige Z\u00e4sur bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.680", 
   "children": [], 
   "end": "1709.160", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Leid in Worte zu fassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.160", 
   "children": [], 
   "end": "1711.560", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Worte sind bitter n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.560", 
   "children": [], 
   "end": "1714.760", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das deswegen am Anfang meiner Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.760", 
   "children": [], 
   "end": "1717.560", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich es kl\u00e4glich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.560", 
   "children": [], 
   "end": "1720.880", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeskanzlerin ein Jahr gebraucht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.880", 
   "children": [], 
   "end": "1724.960", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit diesen Opfern \u00fcberhaupt ins Gespr\u00e4ch zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.960", 
   "children": [], 
   "end": "1725.520", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.520", 
   "children": [], 
   "end": "1727.240", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben anderes erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.240", 
   "children": [], 
   "end": "1733.280", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben zu Recht anderes erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.280", 
   "children": [], 
   "end": "1734.480", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.480", 
   "children": [], 
   "end": "1735.680", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine menschliche Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.680", 
   "children": [], 
   "end": "1737.840", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nat\u00fcrlich auch eine politische Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.840", 
   "children": [], 
   "end": "1738.240", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.240", 
   "children": [], 
   "end": "1742.000", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen das Vertrauen in die Institutionen immer geringer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.000", 
   "children": [], 
   "end": "1745.320", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine angemessene Reaktion umso wichtiger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.320", 
   "children": [], 
   "end": "1748.080", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worte sind wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.080", 
   "children": [], 
   "end": "1750.000", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir aber sind Gesetzgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.000", 
   "children": [], 
   "end": "1752.200", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es f\u00fcr uns umso wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.200", 
   "children": [], 
   "end": "1757.280", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Worten Taten folgen und sich ganz real etwas \u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.280", 
   "children": [], 
   "end": "1759.080", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles und Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.080", 
   "children": [], 
   "end": "1760.960", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.960", 
   "children": [], 
   "end": "1764.280", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zu den notwendigen Taten geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.280", 
   "children": [], 
   "end": "1765.760", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aufgekl\u00e4rt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.760", 
   "children": [], 
   "end": "1770.720", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein Herr Amri \u00fcberhaupt noch in Freiheit sein konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.720", 
   "children": [], 
   "end": "1775.080", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich verfolgen das die Opfer und die Angeh\u00f6rigen der Opfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.080", 
   "children": [], 
   "end": "1776.480", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt aber mal ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.480", 
   "children": [], 
   "end": "1779.320", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen sich heute hier hin und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.320", 
   "children": [], 
   "end": "1780.480", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das jetzt ganz klar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.480", 
   "children": [], 
   "end": "1783.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder hat schon im Fr\u00fchjahr gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.200", 
   "children": [], 
   "end": "1785.880", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse ja wohl einen Untersuchungsausschuss einrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.880", 
   "children": [], 
   "end": "1787.480", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ihn aber nicht eingerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.480", 
   "children": [], 
   "end": "1788.600", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum eigentlich nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.600", 
   "children": [], 
   "end": "1790.800", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier einen entsprechenden Antrag gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.800", 
   "children": [], 
   "end": "1791.840", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nachgefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.840", 
   "children": [], 
   "end": "1795.320", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum gibt es diesen Untersuchungsausschuss nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.320", 
   "children": [], 
   "end": "1805.040", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Vertrauen in Politik und Institutionen haben m\u00f6chte und gerade wenn man das Vertrauen der Opfer in die Rechtsstaatlichkeit zur\u00fcckgewinnen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.040", 
   "children": [], 
   "end": "1807.120", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte man nicht warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.120", 
   "children": [], 
   "end": "1808.200", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis eine Wahl vorbei ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.200", 
   "children": [], 
   "end": "1810.280", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dann muss man diesen Ausschuss gleich einrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.280", 
   "children": [], 
   "end": "1812.760", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir ihn wenigstens jetzt einrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.760", 
   "children": [], 
   "end": "1815.080", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bitte sehr schnell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.080", 
   "children": [], 
   "end": "1818.400", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal kann sp\u00e4t eben auch zu sp\u00e4t sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.400", 
   "children": [], 
   "end": "1820.680", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.680", 
   "children": [], 
   "end": "1823.200", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.200", 
   "children": [], 
   "end": "1825.040", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zu tun ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.040", 
   "children": [], 
   "end": "1831.360", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Anschlag auf dem Breitscheidplatz haben wir sehr schnell daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.360", 
   "children": [], 
   "end": "1837.000", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier im Parlament ein Gesetzentwurf zur Opferentsch\u00e4digung beraten wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.000", 
   "children": [], 
   "end": "1839.080", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider wurde er nicht beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.080", 
   "children": [], 
   "end": "1843.920", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon im Koalitionsvertrag der Gro\u00dfen Koalition von 2013 konnten wir lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.920", 
   "children": [], 
   "end": "1846.960", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regelungen zur Opferentsch\u00e4digung ge\u00e4ndert werden sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.960", 
   "children": [], 
   "end": "1849.080", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vier Jahre der Gro\u00dfen Koalition sind verstrichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.080", 
   "children": [], 
   "end": "1852.880", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.880", 
   "children": [], 
   "end": "1855.440", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei einem Anschlag mit einem Auto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.440", 
   "children": [], 
   "end": "1858.000", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auf dem Breitscheidplatz geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.000", 
   "children": [], 
   "end": "1861.160", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Opferentsch\u00e4digung nach dem Gesetz erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.160", 
   "children": [], 
   "end": "1863.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern man in dem Fall eine H\u00e4rtefallklausel braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.480", 
   "children": [], 
   "end": "1865.640", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es jetzt dringend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.640", 
   "children": [], 
   "end": "1867.240", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Thema sehr schnell anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.240", 
   "children": [], 
   "end": "1869.240", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen stimmen wir diesem Antrag zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.240", 
   "children": [], 
   "end": "1870.160", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.160", 
   "children": [], 
   "end": "1872.120", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Menschen es verdient haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.120", 
   "children": [], 
   "end": "1873.480", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt wirklich losgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.480", 
   "children": [], 
   "end": "1873.960", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.960", 
   "children": [], 
   "end": "1875.000", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig es gerade ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.000", 
   "children": [], 
   "end": "1877.320", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Bundesregierung zu bilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.320", 
   "children": [], 
   "end": "1877.920", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.920", 
   "children": [], 
   "end": "1878.880", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht wartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.880", 
   "children": [], 
   "end": "1881.280", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis man mit der Regierungsbildung irgendwie weitergekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.280", 
   "children": [], 
   "end": "1882.920", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns das bitte jetzt machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.920", 
   "children": [], 
   "end": "1884.640", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.640", 
   "children": [], 
   "end": "1886.560", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regelung ge\u00e4ndert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.560", 
   "children": [], 
   "end": "1889.600", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.600", 
   "children": [], 
   "end": "1892.280", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den zust\u00e4ndigen Ministerien sitzen Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.280", 
   "children": [], 
   "end": "1895.000", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit Opferentsch\u00e4digung auskennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.000", 
   "children": [], 
   "end": "1899.400", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte legen Sie nicht nur diesen Antrag zum Jahrestag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.400", 
   "children": [], 
   "end": "1902.120", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern arbeiten Sie auch sofort los, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.120", 
   "children": [], 
   "end": "1904.440", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Menschen Entsch\u00e4digung erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.440", 
   "children": [], 
   "end": "1906.760", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Menschen einen Ansprechpartner bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.760", 
   "children": [], 
   "end": "1907.800", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.800", 
   "children": [], 
   "end": "1910.000", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woran sie sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.000", 
   "children": [], 
   "end": "1911.280", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warten wir bitte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.280", 
   "children": [], 
   "end": "1915.280", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wieder etwas passiert und wieder \u00fcber Opferentsch\u00e4digung geredet werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.280", 
   "children": [], 
   "end": "1916.520", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarte ich von Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.520", 
   "children": [], 
   "end": "1919.560", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarte ich auch von einer gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.560", 
   "children": [], 
   "end": "1921.680", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.680", 
   "children": [], 
   "end": "1925.480", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage noch ein Wort zu solchen Zwischenfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.480", 
   "children": [], 
   "end": "1927.560", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich sie eben von der AfD geh\u00f6rt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.560", 
   "children": [], 
   "end": "1928.920", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.920", 
   "children": [], 
   "end": "1930.280", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.280", 
   "children": [], 
   "end": "1932.240", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.240", 
   "children": [], 
   "end": "1935.120", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die um ihre Angeh\u00f6rigen trauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.120", 
   "children": [], 
   "end": "1937.720", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt keine Lust darauf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.720", 
   "children": [], 
   "end": "1942.360", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ein parteipolitisches Scharm\u00fctzel auf ihrem R\u00fccken austragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.360", 
   "children": [], 
   "end": "1943.520", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.520", 
   "children": [], 
   "end": "1944.200", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.200", 
   "children": [], 
   "end": "1945.280", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterlassen Sie das! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.280", 
   "children": [], 
   "end": "1966.120", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterlassen Sie das \u00fcbrigens auch in Anbetracht der W\u00fcrde der Opfer des Breitscheidplatzes gerade an diesem Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.120", 
   "children": [], 
   "end": "1967.040", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.040", 
   "children": [], 
   "end": "1974.240", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Dr.\u00a0Jan-Marco Luczak hat nun das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.240", 
   "children": [], 
   "end": "1974.920", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.920", 
   "children": [], 
   "end": "1975.880", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.880", 
   "children": [], 
   "end": "1978.560", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche heute nicht nur als Rechtspolitiker zu Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.560", 
   "children": [], 
   "end": "1981.240", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allen Dingen auch als Berliner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.240", 
   "children": [], 
   "end": "1989.080", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einem Jahr hat ein islamistischer Terroranschlag am Breitscheidplatz Berlin mitten im Herzen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.080", 
   "children": [], 
   "end": "1992.560", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anschlag hat einer Stadt und ihren Menschen gegolten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.560", 
   "children": [], 
   "end": "1995.960", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ihre Weltoffenheit und ihre Toleranz bekannt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.960", 
   "children": [], 
   "end": "1996.880", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Anschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.880", 
   "children": [], 
   "end": "2001.920", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Frieden und die Besinnlichkeit in der Adventszeit j\u00e4h durchbrochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.920", 
   "children": [], 
   "end": "2007.480", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser menschenverachtende Anschlag hat uns alle tief ersch\u00fcttert und tief getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.480", 
   "children": [], 
   "end": "2008.040", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.040", 
   "children": [], 
   "end": "2011.000", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der oftmals weit entfernt schien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.000", 
   "children": [], 
   "end": "2013.400", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war auf einmal mitten unter uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.400", 
   "children": [], 
   "end": "2014.040", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.040", 
   "children": [], 
   "end": "2015.320", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle festzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.320", 
   "children": [], 
   "end": "2022.600", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Berliner ihre Offenheit und ihre Unbeschwertheit durch diesen Anschlag nicht haben nehmen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.600", 
   "children": [], 
   "end": "2026.480", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die St\u00e4rke unserer Gesellschaft beruht auf Werten und auf der Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.480", 
   "children": [], 
   "end": "2027.800", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die lassen wir uns nicht nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.800", 
   "children": [], 
   "end": "2028.960", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.960", 
   "children": [], 
   "end": "2033.680", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.680", 
   "children": [], 
   "end": "2037.040", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daraus lernen und Lehren daraus ziehen m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.040", 
   "children": [], 
   "end": "2040.800", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Terror macht vor unseren Grenzen nicht mehr halt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.800", 
   "children": [], 
   "end": "2043.160", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der beste Opferschutz ist nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.160", 
   "children": [], 
   "end": "2045.760", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Anschl\u00e4ge zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.760", 
   "children": [], 
   "end": "2048.000", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es keine Opfer gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.000", 
   "children": [], 
   "end": "2048.360", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.360", 
   "children": [], 
   "end": "2048.640", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.640", 
   "children": [], 
   "end": "2050.440", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es unsere Aufgabe und unsere Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.440", 
   "children": [], 
   "end": "2052.200", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles daf\u00fcr zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.200", 
   "children": [], 
   "end": "2055.240", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Anschl\u00e4ge zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.240", 
   "children": [], 
   "end": "2055.920", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.920", 
   "children": [], 
   "end": "2058.240", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitsarchitektur so zu gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.240", 
   "children": [], 
   "end": "2059.520", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.520", 
   "children": [], 
   "end": "2063.520", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Justiz und unsere Dienste wirklich handlungsf\u00e4hig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.520", 
   "children": [], 
   "end": "2064.440", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.440", 
   "children": [], 
   "end": "2068.960", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Dienste personell und finanziell besser auszustatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.960", 
   "children": [], 
   "end": "2070.200", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.200", 
   "children": [], 
   "end": "2072.560", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen ausreichende Ermittlungsbefugnisse an die Hand zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.560", 
   "children": [], 
   "end": "2073.560", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.560", 
   "children": [], 
   "end": "2074.320", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Regelungen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.320", 
   "children": [], 
   "end": "2077.000", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir besser steuern und kontrollieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.000", 
   "children": [], 
   "end": "2078.320", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer bei uns im Land ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.320", 
   "children": [], 
   "end": "2083.520", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben seit diesem Anschlag viel an unseren Sicherheitsgesetzen ge\u00e4ndert und vieles verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.520", 
   "children": [], 
   "end": "2085.600", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber manches bleibt noch zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.600", 
   "children": [], 
   "end": "2086.800", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern freue ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.800", 
   "children": [], 
   "end": "2090.680", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Antrag heute fraktions\u00fcbergreifend eingebracht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.680", 
   "children": [], 
   "end": "2091.080", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.080", 
   "children": [], 
   "end": "2092.000", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.000", 
   "children": [], 
   "end": "2094.000", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesem Antrag heute zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.000", 
   "children": [], 
   "end": "2096.280", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Opfer auch dann erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.280", 
   "children": [], 
   "end": "2098.240", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um konkrete Ma\u00dfnahmen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.240", 
   "children": [], 
   "end": "2100.960", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir solche Anschl\u00e4ge zuk\u00fcnftig verhindern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.960", 
   "children": [], 
   "end": "2103.360", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.360", 
   "children": [], 
   "end": "2108.160", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn alles Menschenm\u00f6gliche getan wurde und es trotzdem zu einem Anschlag gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.160", 
   "children": [], 
   "end": "2110.800", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf es nicht nur Lippenbekenntnisse und Bekundungen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.800", 
   "children": [], 
   "end": "2113.240", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dann brauchen die Menschen auch ganz konkrete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.240", 
   "children": [], 
   "end": "2114.760", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnelle und unkomplizierte Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.760", 
   "children": [], 
   "end": "2115.360", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.360", 
   "children": [], 
   "end": "2117.800", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.800", 
   "children": [], 
   "end": "2120.680", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat es wirklich gehapert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.680", 
   "children": [], 
   "end": "2122.960", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab viele Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.960", 
   "children": [], 
   "end": "2124.240", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die b\u00fcrokratisch waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.240", 
   "children": [], 
   "end": "2124.880", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.880", 
   "children": [], 
   "end": "2128.120", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das erste Schreiben von offizieller Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.120", 
   "children": [], 
   "end": "2131.240", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Angeh\u00f6rige in einer solchen Situation bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.240", 
   "children": [], 
   "end": "2135.200", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Rechnung des rechtsmedizinischen Instituts ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.200", 
   "children": [], 
   "end": "2139.000", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem der zu Tode gekommene Angeh\u00f6rige untersucht worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.000", 
   "children": [], 
   "end": "2140.320", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen sensiblen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.320", 
   "children": [], 
   "end": "2145.320", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angemessenen und respektvollen Umgang mit Opfern wie mit Hinterbliebenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.320", 
   "children": [], 
   "end": "2146.400", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.400", 
   "children": [], 
   "end": "2152.520", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zuk\u00fcnftig im Bund wie auch in den L\u00e4ndern entsprechende Strukturen schaffen wollen und dass es eine zentrale Anlaufstelle geben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.520", 
   "children": [], 
   "end": "2153.680", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Vorgehen koordiniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.680", 
   "children": [], 
   "end": "2158.120", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit den Hinterbliebenen schnell und unb\u00fcrokratisch geholfen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.120", 
   "children": [], 
   "end": "2159.360", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.360", 
   "children": [], 
   "end": "2160.880", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist unsere Pflicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.880", 
   "children": [], 
   "end": "2162.760", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz konkret m\u00f6chte ich einen Punkt nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.760", 
   "children": [], 
   "end": "2164.080", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist schon angesprochen worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.080", 
   "children": [], 
   "end": "2165.520", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Opferentsch\u00e4digungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.520", 
   "children": [], 
   "end": "2167.040", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es greift nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.040", 
   "children": [], 
   "end": "2172.800", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Anschlag mit einem Kraftfahrzeug ver\u00fcbt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.800", 
   "children": [], 
   "end": "2175.080", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich eine Gesetzesl\u00fccke;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.080", 
   "children": [], 
   "end": "2178.240", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber haben wir hier im Deutschen Bundestag schon diskutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.240", 
   "children": [], 
   "end": "2179.360", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben seinerzeit entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.360", 
   "children": [], 
   "end": "2182.400", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das soziale Entsch\u00e4digungsrecht umfassend anzupacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.400", 
   "children": [], 
   "end": "2184.440", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.440", 
   "children": [], 
   "end": "2187.520", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist in diesem Antrag verortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.520", 
   "children": [], 
   "end": "2188.320", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.320", 
   "children": [], 
   "end": "2192.240", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle m\u00fcssen wir das Opferentsch\u00e4digungsgesetz \u00e4ndern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.240", 
   "children": [], 
   "end": "2193.600", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das kann nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.600", 
   "children": [], 
   "end": "2196.080", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regelung ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.080", 
   "children": [], 
   "end": "2198.400", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt uns nicht nur der Anschlag vom Breitscheidplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.400", 
   "children": [], 
   "end": "2201.040", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das zeigen uns auch die Ereignisse in Nizza, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.040", 
   "children": [], 
   "end": "2203.680", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in London und die j\u00fcngsten Vorkommnisse in New York. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.680", 
   "children": [], 
   "end": "2207.480", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall dort ist leider ein Kraftfahrzeug zu einem beliebten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.480", 
   "children": [], 
   "end": "2211.200", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil einfachen und doch todbringenden Anschlagsmittel geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.200", 
   "children": [], 
   "end": "2213.160", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.160", 
   "children": [], 
   "end": "2216.760", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Opferentsch\u00e4digungsgesetz an dieser Stelle ge\u00e4ndert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.760", 
   "children": [], 
   "end": "2218.640", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Schutzl\u00fccke schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.640", 
   "children": [], 
   "end": "2219.480", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.480", 
   "children": [], 
   "end": "2224.560", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine letzte Bemerkung m\u00f6chte ich dazu noch machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.560", 
   "children": [], 
   "end": "2227.000", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sich das Ganze nun tats\u00e4chlich schon j\u00e4hrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.000", 
   "children": [], 
   "end": "2228.360", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Jahr ist es her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.360", 
   "children": [], 
   "end": "2231.680", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag enth\u00e4lt viele gute Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.680", 
   "children": [], 
   "end": "2234.320", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie der Bericht von Herrn Beck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.320", 
   "children": [], 
   "end": "2235.000", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.000", 
   "children": [], 
   "end": "2242.560", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Demut und Respekt vor den Opfern muss aus diesem Antrag jetzt schnell gesetzgeberisches Handeln werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.560", 
   "children": [], 
   "end": "2247.880", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.880", 
   "children": [], 
   "end": "2257.760", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun Dr.\u00a0Matthias Bartke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.760", 
   "children": [], 
   "end": "2258.720", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.720", 
   "children": [], 
   "end": "2260.360", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.360", 
   "children": [], 
   "end": "2265.680", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Namen des Attent\u00e4ters vom Breitscheidplatz kennt mittlerweile fast jeder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.680", 
   "children": [], 
   "end": "2267.600", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber ihn wurde ohne Ende berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.600", 
   "children": [], 
   "end": "2271.080", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Opfer dagegen nahm kaum jemand in den Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.080", 
   "children": [], 
   "end": "2274.000", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die f\u00fcr mich bitterste Erfahrung nach dem Attentat lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.000", 
   "children": [], 
   "end": "2276.120", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meiste Aufmerksamkeit dem T\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.120", 
   "children": [], 
   "end": "2278.480", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenigste Aufmerksamkeit den Opfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.480", 
   "children": [], 
   "end": "2284.320", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich deutlich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.320", 
   "children": [], 
   "end": "2291.480", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Leben der Angeh\u00f6rigen und der \u00dcberlebenden vom Breitscheidplatz hat von einer Sekunde auf die andere eine furchtbare Wendung genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.480", 
   "children": [], 
   "end": "2295.040", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso betroffener und vor allem nachdenklicher muss es uns machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.040", 
   "children": [], 
   "end": "2299.720", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie alleingelassen sich die Verletzten und die Angeh\u00f6rigen der Opfer gef\u00fchlt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.720", 
   "children": [], 
   "end": "2303.480", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angeh\u00f6rige wurden viel zu lange im Unklaren dar\u00fcber gelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.480", 
   "children": [], 
   "end": "2304.160", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ihre Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.160", 
   "children": [], 
   "end": "2306.920", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern oder Geschwister noch am Leben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.920", 
   "children": [], 
   "end": "2307.680", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab niemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.680", 
   "children": [], 
   "end": "2309.040", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dar\u00fcber Auskunft geben konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.040", 
   "children": [], 
   "end": "2310.680", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hotlines waren nicht erreichbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.680", 
   "children": [], 
   "end": "2312.920", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Opferlisten wurden chaotisch gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.920", 
   "children": [], 
   "end": "2314.760", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beh\u00f6rden waren \u00fcberfordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.760", 
   "children": [], 
   "end": "2316.800", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und manche Beamte waren unsensibel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.800", 
   "children": [], 
   "end": "2318.040", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hatte den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.040", 
   "children": [], 
   "end": "2321.240", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt herrschten geradezu kafkaeske Zust\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.240", 
   "children": [], 
   "end": "2325.920", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brief der Angeh\u00f6rigen an die Kanzlerin ist ein bedr\u00fcckendes Dokument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.920", 
   "children": [], 
   "end": "2328.480", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist auch ein wichtiges Dokument."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.480", 
   "children": [], 
   "end": "2329.880", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.880", 
   "children": [], 
   "end": "2331.720", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terroropfer m\u00fcssen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.720", 
   "children": [], 
   "end": "2333.160", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an wen sie sich wenden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.160", 
   "children": [], 
   "end": "2334.720", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang wussten sie es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.720", 
   "children": [], 
   "end": "2337.280", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ge\u00e4ndert hat sich das erst im M\u00e4rz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.280", 
   "children": [], 
   "end": "2344.440", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Bundesregierung Kurt Beck zum Beauftragten f\u00fcr die Opfer und Hinterbliebenen des Attentats vom Breitscheidplatz berufen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.440", 
   "children": [], 
   "end": "2349.800", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Arbeit war und ist f\u00fcr die Betroffenen von unsch\u00e4tzbarem Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.800", 
   "children": [], 
   "end": "2352.720", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er koordinierte Schadensersatzanspr\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.720", 
   "children": [], 
   "end": "2358.760", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermittelte Kontakte zu Rentenversicherern und \u00fcberwachte die Verteilung aus dem Entsch\u00e4digungsfonds des Bundes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.760", 
   "children": [], 
   "end": "2359.920", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kurt Beck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.920", 
   "children": [], 
   "end": "2368.280", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Stelle aus m\u00f6chte ich Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre T\u00e4tigkeit danken"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.280", 
   "children": [], 
   "end": "2371.280", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem auch f\u00fcr die Einf\u00fchlsamkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.280", 
   "children": [], 
   "end": "2372.960", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sie vorgegangen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.960", 
   "children": [], 
   "end": "2374.560", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurt Beck hat uns gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.560", 
   "children": [], 
   "end": "2377.800", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Opferanlaufstelle als feste Einrichtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.800", 
   "children": [], 
   "end": "2380.400", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Mitarbeiter m\u00fcssen sich bereithalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.400", 
   "children": [], 
   "end": "2386.480", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortbilden und im Ernstfall sofort mit ihrer Arbeit beginnen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.480", 
   "children": [], 
   "end": "2389.840", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende interfraktionelle Antrag fordert genau dies. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.840", 
   "children": [], 
   "end": "2391.880", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss in Zukunft jemanden geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.880", 
   "children": [], 
   "end": "2395.080", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aktiv und verantwortlich auf die Betroffenen zugeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.080", 
   "children": [], 
   "end": "2398.240", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie informiert und die entsprechenden Schritte koordiniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.240", 
   "children": [], 
   "end": "2399.360", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.360", 
   "children": [], 
   "end": "2401.800", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein offenes Ohr hat und zum H\u00f6rer greift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.800", 
   "children": [], 
   "end": "2402.800", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Probleme auftreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.800", 
   "children": [], 
   "end": "2403.520", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.520", 
   "children": [], 
   "end": "2405.640", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vielleicht auch solche Hilfen erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.640", 
   "children": [], 
   "end": "2408.160", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die es kein Gesetz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.160", 
   "children": [], 
   "end": "2411.000", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf auch keinen Unterschied machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.000", 
   "children": [], 
   "end": "2413.160", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Nationalit\u00e4t die Opfer haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.160", 
   "children": [], 
   "end": "2414.440", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.440", 
   "children": [], 
   "end": "2418.200", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Bundeskabinett heute mit dem Bericht von Kurt Beck befasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.200", 
   "children": [], 
   "end": "2419.560", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist noch besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.560", 
   "children": [], 
   "end": "2421.040", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.040", 
   "children": [], 
   "end": "2422.800", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Forderungen umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.800", 
   "children": [], 
   "end": "2424.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.400", 
   "children": [], 
   "end": "2426.480", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht muss man sich damit abfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.480", 
   "children": [], 
   "end": "2429.280", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es trotz aller Bem\u00fchungen nicht immer gelingen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.280", 
   "children": [], 
   "end": "2430.960", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorakte zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.960", 
   "children": [], 
   "end": "2433.840", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht abfinden m\u00fcssen wir uns aber damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.840", 
   "children": [], 
   "end": "2437.240", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Opfer nicht schnell und unb\u00fcrokratisch versorgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.240", 
   "children": [], 
   "end": "2438.280", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.280", 
   "children": [], 
   "end": "2441.480", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund bitte ich um Zustimmung f\u00fcr den vorliegenden Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.480", 
   "children": [], 
   "end": "2442.000", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.000", 
   "children": [], 
   "end": "2453.280", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Debatte ist nun Dr.\u00a0Volker Ullrich von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.280", 
   "children": [], 
   "end": "2463.440", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.440", 
   "children": [], 
   "end": "2468.400", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.400", 
   "children": [], 
   "end": "2474.920", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anschlag auf dem Berliner Breitscheidplatz vor einem Jahr war ein Anschlag auf uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.920", 
   "children": [], 
   "end": "2476.400", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die freie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.400", 
   "children": [], 
   "end": "2480.000", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tolerante und offene Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.000", 
   "children": [], 
   "end": "2483.280", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind zw\u00f6lf Menschen ums Leben gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.280", 
   "children": [], 
   "end": "2484.640", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gab viele Dutzend Verletzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.640", 
   "children": [], 
   "end": "2486.640", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis heute leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.640", 
   "children": [], 
   "end": "2489.040", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und viele trauernde Angeh\u00f6rige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.040", 
   "children": [], 
   "end": "2491.560", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen unsere Sympathie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.560", 
   "children": [], 
   "end": "2493.760", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Respekt und unser Mitgef\u00fchl gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.760", 
   "children": [], 
   "end": "2494.760", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.760", 
   "children": [], 
   "end": "2498.160", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir in diesem Hohen Haus deutlich zum Ausdruck bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.160", 
   "children": [], 
   "end": "2504.800", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Monaten ist viel \u00fcber das Fehlverhalten von Beh\u00f6rden gesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.800", 
   "children": [], 
   "end": "2505.640", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.640", 
   "children": [], 
   "end": "2509.400", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der demokratische Rechtsstaat das konsequent aufarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.400", 
   "children": [], 
   "end": "2511.240", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Pflicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.240", 
   "children": [], 
   "end": "2514.520", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daraus zu lernen und die Dinge zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.520", 
   "children": [], 
   "end": "2516.400", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.400", 
   "children": [], 
   "end": "2518.560", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns entgegengehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.560", 
   "children": [], 
   "end": "2524.520", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bislang viel zu wenig \u00fcber die Opfer gesprochen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.520", 
   "children": [], 
   "end": "2533.360", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in unserem Land eine Kultur der Begleitung der Opfer entwickeln und sie in den Mittelpunkt unserer Rechtspolitik stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.360", 
   "children": [], 
   "end": "2534.560", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.560", 
   "children": [], 
   "end": "2539.160", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier weitere Verbesserungen auf den Weg bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.160", 
   "children": [], 
   "end": "2540.680", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.680", 
   "children": [], 
   "end": "2541.360", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.360", 
   "children": [], 
   "end": "2544.920", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wann uns wieder ein Terroranschlag heimsuchen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.920", 
   "children": [], 
   "end": "2546.920", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun alles daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.920", 
   "children": [], 
   "end": "2548.120", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dies zu verhindern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.120", 
   "children": [], 
   "end": "2551.040", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine Garantie kann leider niemand geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.040", 
   "children": [], 
   "end": "2555.520", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir im Falle eines Anschlags ein System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.520", 
   "children": [], 
   "end": "2557.560", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Angeh\u00f6rige schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.560", 
   "children": [], 
   "end": "2562.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unb\u00fcrokratisch und effizient Unterst\u00fctzung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.360", 
   "children": [], 
   "end": "2565.800", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss es eine zentrale Anlaufstelle geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.800", 
   "children": [], 
   "end": "2568.280", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sofort arbeitsf\u00e4hig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.280", 
   "children": [], 
   "end": "2570.040", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit muss vorbei sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.040", 
   "children": [], 
   "end": "2573.680", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Angeh\u00f6rige bangend warten und nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.680", 
   "children": [], 
   "end": "2575.000", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen sie anrufen sollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.000", 
   "children": [], 
   "end": "2578.120", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr m\u00fcssen sie von der ersten Sekunde an begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.120", 
   "children": [], 
   "end": "2579.960", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir den Angeh\u00f6rigen schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.960", 
   "children": [], 
   "end": "2590.240", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch \u00fcber die Entsch\u00e4digungszahlungen sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.240", 
   "children": [], 
   "end": "2591.880", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.880", 
   "children": [], 
   "end": "2596.160", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Geld der Welt den Schmerz heilen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.160", 
   "children": [], 
   "end": "2599.920", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kein Euro bringt einen geliebten Menschen zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.920", 
   "children": [], 
   "end": "2603.280", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Entsch\u00e4digung kann helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.280", 
   "children": [], 
   "end": "2607.640", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Angeh\u00f6rigen ins Leben zur\u00fcckkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.640", 
   "children": [], 
   "end": "2614.280", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie durch das Attentat nicht schlechter gestellt werden als vorher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.280", 
   "children": [], 
   "end": "2616.800", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir deutlich zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.800", 
   "children": [], 
   "end": "2620.920", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bisherige Opferentsch\u00e4digung einfach unzureichend war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.920", 
   "children": [], 
   "end": "2623.160", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat hier nachbessern muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.160", 
   "children": [], 
   "end": "2625.520", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Bereich der Verm\u00f6genssch\u00e4den. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.520", 
   "children": [], 
   "end": "2628.640", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen alle Sch\u00e4den erstattbar werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.640", 
   "children": [], 
   "end": "2629.120", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.120", 
   "children": [], 
   "end": "2629.680", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.680", 
   "children": [], 
   "end": "2631.200", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf hier nicht kleinlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.200", 
   "children": [], 
   "end": "2641.800", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Staat muss hier Gro\u00dfz\u00fcgigkeit walten lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.800", 
   "children": [], 
   "end": "2642.680", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.680", 
   "children": [], 
   "end": "2649.160", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von diesem gemeinsam getragenen Antrag das Signal ausgesendet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.160", 
   "children": [], 
   "end": "2651.680", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Opfer nicht alleine sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.680", 
   "children": [], 
   "end": "2664.040", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat sich ihrer annimmt und dass in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten die Frage des Opferschutzes zu einem zentralen Element der Rechtspolitik wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.040", 
   "children": [], 
   "end": "2665.840", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.840", 
   "children": [], 
   "end": "2668.120", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir nicht nur den Terroropfern helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.120", 
   "children": [], 
   "end": "2672.240", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wie wir auch im Strafverfahren den Opfern der allt\u00e4glichen Gewalt helfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.240", 
   "children": [], 
   "end": "2676.480", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir als Staat Unterst\u00fctzung leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.480", 
   "children": [], 
   "end": "2678.560", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen das Gef\u00fchl haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.560", 
   "children": [], 
   "end": "2680.800", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Staat steht an ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.800", 
   "children": [], 
   "end": "2685.040", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Freiheit bedingen auch den notwendigen Opferschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.040", 
   "children": [], 
   "end": "2686.440", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da machen wir uns auf den Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.440", 
   "children": [], 
   "end": "2687.280", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich lade jeden ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.280", 
   "children": [], 
   "end": "2688.200", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.200", 
   "children": [], 
   "end": "2689.520", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.520", 
   "children": [], 
   "end": "2695.000", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.000", 
   "children": [], 
   "end": "2699.600", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.600", 
   "children": [], 
   "end": "2700.080", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.080", 
   "children": [], 
   "end": "2706.720", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/234 mit dem Titel \u201eOpfer\u00adentsch\u00e4digung verbessern\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.720", 
   "children": [], 
   "end": "2709.840", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.840", 
   "children": [], 
   "end": "2714.360", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Antrag mit den Stimmen des ganzen Hauses angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.360", 
   "children": [], 
   "end": "2721.000", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich ru fe den Tagesordnungspunkt\u00a06 auf:"
   ]
  }
 ]
}