{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen heute am Beginn einer langen Debatte um etliche Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen intensiv besch\u00e4ftigen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern haben wir die Gelbe Schleife der Solidarit\u00e4t mit unseren Soldatinnen und Soldaten hier im Bundestag getragen und damit deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an der Seite derjenigen stehen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeden Tag den Kopf daf\u00fcr hinhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Terrorismus bek\u00e4mpft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Mittelmeer Schleuser durch Sea Guardian bek\u00e4mpft werden und dass an dieser Stelle Waffenschmuggel bek\u00e4mpft wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mich dem Dank an die Soldatinnen und Soldaten sowie die zivilen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Dienst dort versehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausdr\u00fccklich und auch ganz pers\u00f6nlich an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren Sozialdemokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier im Bundestag und in der Bundesregierung nachdr\u00fccklich darauf gedr\u00e4ngt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Mandat von Artikel\u00a05 des NATO-Vertrages gel\u00f6st und auf eine eigenst\u00e4ndige Grundlage gestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geschah mit den n\u00f6tigen Beschl\u00fcssen des UN-Sicherheitsrates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem zugrunde liegen und letztendlich in die Entscheidungen der NATO auf dem Warschauer Gipfel gem\u00fcndet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wurden die Instrumente der NATO auch der EU f\u00fcr ihren Einsatz im Mittelmeer zur Rettung von Fl\u00fcchtlingen zur Verf\u00fcgung gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.880", 
   "children": [], 
   "end": "97.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das Mittelmeer nicht weiter zu einem gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nassen Grab f\u00fcr viele Fl\u00fcchtlinge wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Hilfs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Koordinationsleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.400", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herstellung eines Lagebildes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beschaffung von Informationen \u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich auf dem Mittelmeer als einer der Lebensadern der gro\u00dfen R\u00e4ume tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationen und auch die Kontinente miteinander verbindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wichtige Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit deren Erf\u00fcllung man auch dem Wunsch unserer Partnerinnen und Partner als Anrainer des Mittelmeeres nachkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns aufgefordert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die NATO genauso wie die EU st\u00e4rker um die S\u00fcdflanke k\u00fcmmern m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es dort brennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Krisen sind nicht weniger geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns die Entwicklung im Libanon ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Konflikt zwischen dem Iran und Saudi-Arabien kurz davor ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die K\u00fcste des Mittelmeeres zu erreichen und dort vielleicht einen B\u00fcrgerkrieg auszul\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Herausforderung f\u00fcr die EU und f\u00fcr die NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Sicherheitsbed\u00fcrfnissen und Sicherheitsanforderungen auf dem Mittelmeer sehr intensiv nachkommen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat dieses Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seit einem Jahr in Kraft ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas gebracht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein wegen der Herstellung eines Lagebildes von einer Patrouille im Sommer dieses Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Seewege von mehr als 600\u00a0Schiffen nachvollzogen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 140\u00a0Schiffe auf ihre Bewegung untersucht hat und die schlie\u00dflich mit Zustimmung der jeweiligen Flaggenstaaten vier Schiffe durchsucht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es den Verdacht gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort Waffen geschmuggelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gerade einem Einsatztruppenversorger der Marine gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Schiff\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwer beladen mit Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gedacht f\u00fcr Bengasi\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mittelmeer aufzubringen und nach Italien in einen Hafen zu eskortieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Mandat sinnvoll und notwendig ist und dass die Beitr\u00e4ge unserer Bundeswehr dort geliefert werden m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.640", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse der Sicherheit an der S\u00fcdflanke der NATO und im Interesse der Sicherheit Europas und auf dem Mittelmeer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort geleistet worden ist und was unsere Soldatinnen und Soldaten dort leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein wichtiger Beitrag dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mehr Frieden und Sicherheit auf der Welt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mittelmeer gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon gehen wir aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir unterst\u00fctzen dieses Mandat auch weiterhin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wird die Fraktion der SPD dem Antrag zustimmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen das Mandat dringend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Nolte von der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist seine erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}