{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verl\u00e4ngerung des Mandats der AU/VN-Mission UNAMID gibt uns Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Bundestag \u00fcber eine Region zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir leider in den letzten Monaten und Jahren zu wenig gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere \u00fcber die Situation der Menschen in dieser Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bereits erw\u00e4hnt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seit dem Jahr 2003 unter ganz dramatischen Umst\u00e4nden in f\u00fcnf Jahren mehr als 300\u00a0000\u00a0Todesopfer gefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal als die schlimmste humanit\u00e4re Katastrophe bezeichnet worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren ist es durchaus gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ver\u00e4nderungsprozessen zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich an dieser Stelle betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war in keiner Weise genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Situation und die Menschenrechtslage vor Ort sind nach wie vor bedr\u00fcckend und katastrophal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein wichtiger Hinweis und eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das Mandat fortgesetzt werden sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen genau hinschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die vier Auftr\u00e4ge des Mandats\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wichtige Punkt der Erleichterung der Bereitstellung humanit\u00e4rer Hilfe und der Schutz der Helfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vermittlung zwischen sudanesischer Regierung und Rebellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Doha-Abkommen von 2011 nicht anerkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Unterst\u00fctzung von Vermittlungsbem\u00fchungen in interkommunalen Konflikten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Mittelpunkt unseres allt\u00e4glichen politischen Handels im Umgang mit dem Sudan als Ganzes ger\u00fcckt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns die Situation vor Ort ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir nach wie vor schwerste Menschenrechtsverletzungen in Darfur fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies festzuhalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das bietet diese Gelegenheit hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir reden \u00fcber Krisen wie die in Darfur leider zu selten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt zu Menschenrechtsverletzungen und anderen Rechtsverletzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zivilpersonen werden entf\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und massive Gewaltanwendung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere gegen\u00fcber Frauen und Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist an der Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich die Zahlen zur humanit\u00e4ren Lage ansieht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig ist mir dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinter jeder Zahl stecken ein Mensch und ein Schicksal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit \u00fcber 2\u00a0Millionen Binnenvertriebenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.440", 
   "children": [], 
   "end": "156.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sorge haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihre Gebiete zur\u00fcckzukehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Frage der Sicherheitslage an dieser Stelle nicht gel\u00f6st ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 3\u00a0Millionen Menschen in der Region sind auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter sind weit \u00fcber 2\u00a0Millionen Kinder unter f\u00fcnf Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die akut unterern\u00e4hrt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.000", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in den Mittelpunkt stellen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich daf\u00fcr auszusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.600", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den zuk\u00fcnftigen Beratungen zum Thema \u201eHumanit\u00e4re Hilfe\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei den haushalterischen Beratungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nachzulassen und den Haushalt aufzustocken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen an dieser Stelle nicht nachlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kata\u00adstrophen sind leider nicht vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bedarf ist leider nicht kleiner geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erschreckenden Zahlen aus der Region Darfur zeigen und belegen dies ganz deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe mehr Engagement f\u00fcr die Region zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat gibt uns vier wichtige Handlungsfelder vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.240", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mithilfe des Mandates einiges gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Schutzzonen anbelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es noch gro\u00dfen Bedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation der Binnenvertriebenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie selbst schildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sicherheitslage bei weitem alles andere als rosig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um politische Verhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist angesprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.600", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie intensiv in den letzten Jahren um Frieden und um Abkommen gerungen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an das Doha-Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das leider eben auch daran krankt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht von allen Beteiligten anerkannt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.000", 
   "children": [], 
   "end": "269.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere auch an die Bem\u00fchungen der AU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Afrikanischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Friedensprozess voranzubringen und wiederzubeleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im letzten Jahr auf gro\u00dfe Probleme gesto\u00dfen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht jetzt darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen zuk\u00fcnftiger Aktionen der Bundesregierung Zeichen zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Vers\u00f6hnungsprozess voranzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Gruppen an einen Tisch zu bekommen und auch den Verfassungsprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Sudan l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Einbeziehung aller Beteiligten inklusiv zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier einen Beitrag mit Beratung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mediation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "305.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzung und politischen Gespr\u00e4chen zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.520", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.320", 
   "children": [], 
   "end": "310.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ganz wichtiges Moment."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.680", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "316.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teil des Mandates ist der Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "323.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe und den Schutz der Helfer zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist eines der gro\u00dfen Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.960", 
   "children": [], 
   "end": "329.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungel\u00f6st sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.320", 
   "children": [], 
   "end": "335.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage des Zugangs mit humanit\u00e4ren Hilfsg\u00fctern in die Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.080", 
   "children": [], 
   "end": "339.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00e4ren gut beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.720", 
   "children": [], 
   "end": "344.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen solchen Zugang in allen Gespr\u00e4chen mit der sudanesischen Regierung einzufordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.240", 
   "children": [], 
   "end": "345.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sicherheit der Helfer im Sudan zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.600", 
   "children": [], 
   "end": "352.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Unterst\u00fctzer den Menschen Nahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medizin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notunterk\u00fcnfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "355.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.200", 
   "children": [], 
   "end": "356.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hygieneartikel usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.520", 
   "children": [], 
   "end": "358.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.040", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also ein zentraler Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einhaltung des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.240", 
   "children": [], 
   "end": "372.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die weitere Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die zivile Krisenpr\u00e4vention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.560", 
   "children": [], 
   "end": "376.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch an dieser Stelle m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten genutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.400", 
   "children": [], 
   "end": "380.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Freir\u00e4ume f\u00fcr die sudanesische Zivilgesellschaft zu er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.920", 
   "children": [], 
   "end": "381.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.760", 
   "children": [], 
   "end": "387.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie prek\u00e4r die Menschenrechtslage der gesamten Bev\u00f6lkerung im Sudan ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.000", 
   "children": [], 
   "end": "388.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.480", 
   "children": [], 
   "end": "390.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glichkeiten zu ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.120", 
   "children": [], 
   "end": "394.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Freir\u00e4ume f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement zu er\u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.720", 
   "children": [], 
   "end": "402.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4re Hilfe gerade f\u00fcr diese Region\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.560", 
   "children": [], 
   "end": "404.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.560", 
   "children": [], 
   "end": "408.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in den n\u00e4chsten Jahren n\u00f6tiger denn je sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.800", 
   "children": [], 
   "end": "412.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir zu einer Stabilisierung beitragen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.480", 
   "children": [], 
   "end": "416.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mehr Frieden und bessere Perspektiven schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.440", 
   "children": [], 
   "end": "419.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist humanit\u00e4re Hilfe die grundlegende Voraussetzung daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.360", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat wird sich ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "427.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird weniger Personal entsandt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.480", 
   "children": [], 
   "end": "432.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat wird sich aber auch mit Blick auf die Frage ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.360", 
   "children": [], 
   "end": "434.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Aufgabe wahrgenommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.520", 
   "children": [], 
   "end": "436.320", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.320", 
   "children": [], 
   "end": "440.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage des Peacebuilding\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.560", 
   "children": [], 
   "end": "442.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hei\u00dft es auf Englisch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.280", 
   "children": [], 
   "end": "443.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Friedensaufbaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.720", 
   "children": [], 
   "end": "448.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schaffung von Stabilit\u00e4t und Strukturen in den L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.240", 
   "children": [], 
   "end": "454.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Abzug des milit\u00e4rischen Personals darf nicht bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.280", 
   "children": [], 
   "end": "459.120", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in gleichem Ma\u00dfe ein Abzug der zivilen Kr\u00e4fte erfolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.120", 
   "children": [], 
   "end": "459.640", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.640", 
   "children": [], 
   "end": "467.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zivile Kr\u00e4fte m\u00fcssen verst\u00e4rkt zum Prozess der Friedensbildung und der Stabilisierung beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.280", 
   "children": [], 
   "end": "472.080", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00fcssen ins Land gebracht und gef\u00f6rdert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.080", 
   "children": [], 
   "end": "474.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einen Punkt deutlich ansprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.640", 
   "children": [], 
   "end": "476.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur um die Instrumentarien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.680", 
   "children": [], 
   "end": "483.400", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bereits nutzen und schon in manchen Regionen der Erde erprobt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.400", 
   "children": [], 
   "end": "485.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.360", 
   "children": [], 
   "end": "492.160", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sich misstrauende Bev\u00f6lkerungsgruppen zusammenbringen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.160", 
   "children": [], 
   "end": "505.240", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Gewaltspirale aus Misstrauen auf der einen Seite und Bewaffnung der Bev\u00f6lkerung auf der anderen Seite durchbrechen k\u00f6nnen und hier zu einem Ausgleich und einem Vers\u00f6hnungsprozess kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.240", 
   "children": [], 
   "end": "511.880", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir gezielt ansetzen und weiter daran arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.880", 
   "children": [], 
   "end": "514.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Punkte erfordern weit mehr als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.720", 
   "children": [], 
   "end": "519.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir \u00fcblicherweise im Zusammenhang mit einem Mandat diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.760", 
   "children": [], 
   "end": "522.320", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erfordern in der zivilen Krisenpr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.320", 
   "children": [], 
   "end": "524.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der humanit\u00e4ren Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.280", 
   "children": [], 
   "end": "530.880", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Unterst\u00fctzung von Stabilisierungsma\u00dfnahmen im zivilen Bereich in den n\u00e4chsten Jahren ein gro\u00dfes Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.880", 
   "children": [], 
   "end": "531.960", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.960", 
   "children": [], 
   "end": "536.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle sind dazu bereit und vergessen die Region in Zukunft nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.120", 
   "children": [], 
   "end": "549.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat als N\u00e4chster Gerold Otten f\u00fcr die Fraktion der AfD das Wort."
   ]
  }
 ]
}