{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der heutigen Debatte geht es um unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge und im Besonderen um deren Alter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir im Zweifel das Alter bestimmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist die heutige Debatte wieder gepr\u00e4gt von Generalisierung und dumpfen Pauschalierungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das aber bringt uns in der Sache keinen Schritt weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr meine Fraktion und mich ist v\u00f6llig klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder und Jugendliche einen Anspruch auf besonderen Schutz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher Herkunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer besonderen Schutz und Leistungen in Anspruch nehmen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss hierzu nachweislich berechtigt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Feststellung ist dringend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da eine Einstufung als Minderj\u00e4hriger weitreichende Konsequenzen nach sich zieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise bei der Unterbringung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Betreuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der H\u00f6he der Sozialleistungen und der Bleibeperspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist es f\u00fcr mich umso bemerkenswerter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in den Bundesl\u00e4ndern sehr unterschiedliche Vorgehensweisen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es also keine vergleichbaren Ergebnisse bei der Altersfeststellung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dessen spreche ich mich f\u00fcr die Einsetzung einer Expertenkommission aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nur durch eine Diskussion in der Sache und nicht mit blindem Populismus zu einer bundeseinheitlichen Regelung gelangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4ngt die Feststellung der Minderj\u00e4hrigkeit nicht mehr vom jeweiligen Bundesland ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gerechtigkeit schulden wir den Jugendlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unserer rechtsstaatlichen Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem sollte aus unserer Sicht eine objektive medizinische Einsch\u00e4tzung des Alters m\u00f6glich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein bundeseinheitliches Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach einer sogenannten qualifizierten Inaugenscheinnahme das Alter nicht zweifelsfrei kl\u00e4ren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss eine medizinische Einsch\u00e4tzung vorgenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Weise werden wir sicherlich nicht jeden Einzelfall kl\u00e4ren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden eine deutliche Eingrenzung der Zweifelsf\u00e4lle erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich einen kurzen Auszug aus dem Bericht der Landesjugendhilfeplanung 2017 des Nieders\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Soziales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundheit und Gleichstellung zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die individuellen Erfahrungen und Strategien der Fachkr\u00e4fte reichen im Rahmen der Altersfeststellung von Aussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Alter eigentlich nicht zu erkennen sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu der Selbstbeobachtung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMit der Zeit bekommt man ein Gef\u00fchl daf\u00fcr.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.400", 
   "children": [], 
   "end": "209.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine so weitreichende Entscheidung f\u00fcr zum Teil stark traumatisierte Menschen auf der Grundlage eines Gef\u00fchls zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht mir ausdr\u00fccklich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem sollte die Altersfeststellung der jungen Fl\u00fcchtlinge erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie auf die Jugend\u00e4mter vor Ort verteilt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wohl der tats\u00e4chlich Schutzbed\u00fcrftigen steht f\u00fcr mich und meine Fraktion im Mittelpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sollte die Grundlage f\u00fcr unsere Debatte in Deutschland sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich geht es um eine Versachlichung dieses hochemotionalen Themas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wohl der Kinder und Jugendlichen ist mir wichtiger als politische Stimmungsmache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss unser gemeinsamer Konsens werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Norbert M\u00fcller von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}