{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Kritik an der parlamentarischen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gesch\u00e4ftsordnung und vielem anderen mehr will ich zumindest an eines erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sitzen hier aufgrund von freien Wahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Millionen andere nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir sind dem Grundgesetz verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht einfach irgendein Gesetz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das die humane und demokratische Antwort auf die Verheerung und die Leichenberge des NS-Faschismus gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt es jeden Tag zu verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt nat\u00fcrlich auch berechtigte Kritik an unserem Verfahren hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Parlamentarismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser m\u00fcssen wir uns stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen das bessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir als Linke zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich kurz vorstellen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Ganze lebendiger machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nat\u00fcrlich wirklich eine bessere Kontrolle des Regierungshandelns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen die Abgeordnetenrechte und den Bundestag als solchen st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einmal die Regierungsbefragung und die Fragestunde gesehen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder besser gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ertragen musste\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder live hier oder bei Phoenix, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese grundlegend reformieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat der gesch\u00e4tzte Pr\u00e4sident Lammert viel Richtiges gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt zwingend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders nat\u00fcrlich die Oppositionsfraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Themen vorschlagen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Beispiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sie denn gew\u00e4hlt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundeskanzlerin und der Bundesregierung sehr unangenehm sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz zentral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.200", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wirklich nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Befragung der Bundeskanzlerin lediglich in der Bundespressekonferenz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten das auch noch aus einem anderen Grunde tun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens wollen wir hier besser werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessern streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr man \u00fcbrigens Sachargumente und viele Stunden Zeit braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube ferner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch politisch sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ein Zeichen an diejenigen zu senden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich abgewandt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gar keine Teilhabe an dieser Demokratie mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht mehr w\u00e4hlen gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit nichts mehr zu tun haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mindeste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.880", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es besser zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang komme ich zum zweiten Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einbringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es im Grundgesetz vorgeschrieben ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vier im Grundgesetz zwingend vorgeschriebenen Aussch\u00fcsse des Bundestages einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind der Ausw\u00e4rtige Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europaausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verteidigungsausschuss und der Petitionsausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen sitzen wir zusammen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nichts mit Koalitionsverhandlungen zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag ist gew\u00e4hlt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten mit der Arbeit beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben logischerweise gerade in diesen Zeiten einen Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Parlament arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir miteinander streiten und ringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Monaten Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr muss man beraten und Expertise einholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eigentlich v\u00f6llig logisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Jamaika nun kommt oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir alles sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Verhandlungen k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir monatelang den Bundestag in Geiselhaft nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Sie Ihre Befindlichkeiten in Ihrer Koalition gel\u00f6st haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns als Bundestag arbeiten und streiten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich ansprechen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch etwas mit dem Selbstbild des Bundestages zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind wir als Abgeordnete so selbstbewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie innere Organisation des Bundestages h\u00e4ngt nicht an Koalitionsverhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie sie aussehen\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Selbstbewusstsein sollten wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen zielen unsere Antr\u00e4ge auf die St\u00e4rkung des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "275.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf mehr Diskurs in diesem Bundestag und heute vor allem als ein Zeichen an diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.200", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich abgewandt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr die wir auch hier sitzen und die wir zur\u00fcckgewinnen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr demokratische L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "282.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Streit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.920", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschenw\u00fcrde und f\u00fcr das Kenntlichmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "288.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in diesem Haus die fundamentalen Unterschiede liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.000", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bundestag beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcsste doch eigentlich auf der Hand liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.120", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich um Zustimmung f\u00fcr unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt Herr Kollege Michael Grosse-Br\u00f6mer von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}