{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir heute in der Aktuellen Stunde \u00fcber den Nahen und Mittleren Osten sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich die Situation der Menschen ganz konkret bewusst machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u201eIslamische Staat\u201c 95\u00a0Prozent seines Gebiets verloren hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erst mal eine gute Nachricht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Frieden bedeutet es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Syrien und auch nicht im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird weiter gemordet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.400", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird weiter zerst\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die medizinische Versorgung ist ausgesprochen schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kinder haben wenig Chancen auf Bildung und Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunft sieht anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "62.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine andere humanit\u00e4re Katastrophe und eine viel zu lange vergessene Krise finden wir im Jemen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Nouripour hat v\u00f6llig zu Recht einen Teil seiner Redezeit darauf verwendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unfassbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit diesem Thema so wenig besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so wenig bekannt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man heute \u201eJemen\u201c googelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erscheint als Erstes der Spendenaufruf von UNICEF und nicht Informationen zu diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.120", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon vor der Krise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war der Jemen das \u00e4rmste Land der Arabischen Halbinsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betroffen von Wasserknappheit und D\u00fcrre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist er Opfer eines Stellvertreterkriegs zwischen Iran und Saudi-Arabien und mittlerweile in einer v\u00f6llig un\u00fcbersichtlichen Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil viele bewaffnete Gruppen ihre ganz eigenen Ziele verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bev\u00f6lkerung muss das ausbaden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.640", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0000\u00a0Tote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon 5\u00a0000\u00a0Zivilisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Millionen Menschen als Binnenvertriebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 200\u00a0000\u00a0Menschen mussten bereits fl\u00fcchten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausw\u00e4rtige Amt spricht v\u00f6llig zu Recht von der gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Krise weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Jemen z\u00e4hlt zu den aktuellen vier Hungerkrisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit dem S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somalia und Nordost-Nigeria. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Millionen Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.400", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde bereits gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind akut von Hungersnot bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Millionen Menschen ben\u00f6tigen Hilfsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu \u00fcberleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Millionen Menschen haben keinen ausreichenden Zugang zu Gesundheitsleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 16\u00a0Millionen Menschen haben kaum ausreichend Zugang zu sauberem Wasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in dieser Situation blockiert Saudi-Arabien jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "172.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit fast zwei Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast alle H\u00e4fen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flugh\u00e4fen und Grenz\u00fcberg\u00e4nge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlen sind das eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das konkret f\u00fcr die Menschen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Cholera ist ausgebrochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist laut WHO die gr\u00f6\u00dfte Choleraepidemie weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen sind bereits qualvoll daran gestorben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwangere Frauen verlieren ihre Babys, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie unterern\u00e4hrt und dehydriert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4user sind zerst\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebenswichtige Medikamente und Impfstoffe bleiben an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen h\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch k\u00f6nnen nicht nur Kranke und Verwundete nicht behandelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr drohen auch Millionen von Kindern schwere Sch\u00e4den durch Diphterie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also durch eine vermeidbare Krankheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie sterben gar daran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland beteiligt sich 2017 mit 125\u00a0Millionen Euro an der humanit\u00e4ren Hilfe f\u00fcr den Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 waren es 33,3\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns 2018 wieder auf enorme Hilfsleistungen einstellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.920", 
   "children": [], 
   "end": "243.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine humanit\u00e4re Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alle hier im Deutschen Bundestag auch weiter so sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt kann nat\u00fcrlich nur politisch gel\u00f6st werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderung nach einer sofortigen Waffenruhe geh\u00f6rt ebenso dazu wie die Forderung an alle Konfliktparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe muss auch ins Land kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hilfsorganisationen im Jemen fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle H\u00e4fen f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr kommerzielle Fracht zu \u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Deutschland fordern unter anderem CARE, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.960", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oxfam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ADRA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktion gegen den Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4rzte ohne Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.200", 
   "children": [], 
   "end": "293.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handicap International und World Relief dringend die sofortige Aufhebung der Blockade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem m\u00fcssen wir uns anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und die internationale Gemeinschaft sind gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Saudi-Arabien genauso wie auf den Iran einzuwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "308.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4fen zu blockieren und Konfliktparteien zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.800", 
   "children": [], 
   "end": "310.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.040", 
   "children": [], 
   "end": "312.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im letzten Jahr viel dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.760", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Welt Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "321.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch vom Deutschen Bundestag beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.160", 
   "children": [], 
   "end": "322.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.520", 
   "children": [], 
   "end": "323.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.800", 
   "children": [], 
   "end": "327.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das weiter so bleiben wird und dass wir diese Verantwortung \u00fcbernehmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.080", 
   "children": [], 
   "end": "327.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.480", 
   "children": [], 
   "end": "328.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Johann Wadephul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.120", 
   "children": [], 
   "end": "332.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schleswig-Holstein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.200", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}