{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlingsschutz ist Schutz auf Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr alle L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr Syrien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Antrag der AfD ist ein Taschenspielertrick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Krieg in Syrien verschwinden zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie ihn im Wesentlichen auf eine milit\u00e4rische Auseinandersetzung mit dem \u201eIslamischen Staat\u201c reduziert und anschlie\u00dfend diese Auseinandersetzung f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen zun\u00e4chst entgegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u201eIslamische Staat\u201c auch nach dem Fall seiner Hochburgen wohl noch \u00fcber Tausende von K\u00e4mpfern verf\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber entscheidender ist ein anderer Gesichtspunkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den Krieg in Syrien auf eine Auseinandersetzung mit dem \u201eIslamischen Staat\u201c reduziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat diesen Krieg nicht begriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die milit\u00e4rische Auseinandersetzung mit dieser Terrororganisation ist nur ein Teil eines sehr viel umfassenderen Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich durch unterschiedliche Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch unterschiedliche Motive und durch eine ganz besondere Grausamkeit auszeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Bericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der UN-Generalsekret\u00e4r erst Ende Oktober \u00fcber die Lage in Syrien vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist festgestellt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in zahlreichen Regionen zu milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen kommt und dass noch immer knapp eine halbe Million Menschen in belagerten St\u00e4dten eingeschlossen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren humanit\u00e4re Lage desastr\u00f6s ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schlicht verhungern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD st\u00fctzt ihren Antrag auf eine Pressemitteilung der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zeitraum von Januar bis Juli\u00a02017 knapp 600\u00a0000 syrische Binnenfl\u00fcchtlinge in ihre angestammte Heimat zur\u00fcckgekehrt seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.440", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir diese Mitteilung angeschaut und muss feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder haben Sie nur die \u00dcberschrift gelesen oder Sie verschweigen bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort nur wenige Zeilen sp\u00e4ter steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in genau demselben Zeitraum mehr als 800\u00a0000\u00a0Menschen vertrieben wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar viele bereits zum zweiten oder zum dritten Mal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Abend der Bundestagswahl hat der Fraktionsvorsitzende der AfD verk\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wolle die Bundeskanzlerin jagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit solchen Leseleistungen jagen Sie nicht uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie ballern wild auf die eigene Jagdgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "183.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.360", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD ist eine Mischung aus Auslassungen und Halbwahrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er gr\u00fcndet auf einer groben Vereinfachung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erw\u00e4hnen mit keinem Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland nicht nur syrische B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aufgenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass neben diesen subsidi\u00e4r Schutzberechtigten 2016 und 2017 auch rund 100\u00a0000\u00a0Syrer in geordneten Verfahren gem\u00e4\u00df den Bestimmungen der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention anerkannt worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben Schutz zuerkannt bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie etwa wegen ihrer Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer politischen \u00dcberzeugung oder ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten Gruppe verfolgt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil in Damaskus ein Regime herrscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit Folter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mord und an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit schwersten Kriegsverbrechen gegen die Opposition vorgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst Ende Oktober ist der gemeinsame Untersuchungsbericht der Organisation f\u00fcr das Verbot chemischer Waffen und der Vereinten Nationen zu dem Schluss gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Assad-Regime in Chan Schaichun am 4.\u00a0April 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor etwas mehr als einem halben Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sarin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein f\u00fcrchterliches Giftgas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingesetzt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenige Monate sp\u00e4ter fordern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland ein R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen mit einem Regime aushandeln soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht nur seine Gegner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.840", 
   "children": [], 
   "end": "263.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zugleich wehrlose Kinder mit Giftgas erstickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.600", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei setzen Sie noch ein f\u00fcrsorgliches Gesicht auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern ein Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Deutschland das international weitgehend ge\u00e4chtete Assad-Regime anerkennen und es zu einem respektierten Partner unseres Landes machen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad werden die Freudentr\u00e4nen in die Augen schie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er Ihren Antrag liest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "296.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wenige Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.320", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem auf Gehei\u00df eines Diktators Kinder vergast wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen solchen Diktator hofieren m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.720", 
   "children": [], 
   "end": "307.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wird in Zukunft nicht weniger Fl\u00fcchtlingswellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.600", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr Fl\u00fcchtlingswellen ausl\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "312.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlingsschutz ist auch im Falle Syriens ein Schutz auf Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Fluchtgr\u00fcnde wegfallen und kein Integrationserfolg erkennbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.200", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die R\u00fcckkehr im Vordergrund stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "341.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr muss sich die Situation in Syrien nachhaltig und dauerhaft wandeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.760", 
   "children": [], 
   "end": "342.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.000", 
   "children": [], 
   "end": "345.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Josip Juratovic f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}