{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden sich daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die AfD-Fraktion im Kontext von UNMISS bisher zugunsten einer Mandatsverl\u00e4ngerung ausgesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bef\u00fcrwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "basierte allerdings allein auf humanit\u00e4ren Aspekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht aber auf der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der bisherige Einsatz ein Erfolg gewesen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde an dieser Stelle bereits von verschiedener Seite angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dem Einsatzkontingent von UNMISS bisher nicht gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den S\u00fcdsudan nachhaltig zu befrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschweige denn f\u00fcr die Einhaltung des seit August\u00a02014 bestehenden Friedensabkommens zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit von Hilfsorganisationen zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde die Friedensmission genauso wenig gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie den fortdauernden Menschenrechtsverletzungen Einhalt gebietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist bisher nicht \u00fcberzeugend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Leistung der bei UNMISS eingesetzten Bundeswehrsoldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Ort unter schwierigsten Bedingungen ihren Dienst versehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Fachexperten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berater in den St\u00e4ben oder als Milit\u00e4rbeobachter steht ihr Beitrag zu dieser Friedensmission in keiner Relation zu der geringen Mannschaftsst\u00e4rke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganze 17\u00a0Soldaten sind in einem Gebiet von der Gr\u00f6\u00dfe Frankreichs eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen Widrigkeiten zum Trotz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geb\u00fchrt ihnen h\u00f6chster Respekt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist es mit Respekt allein nicht getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.880", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinnvoll w\u00e4re es hingegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Personal vor Ort auch eine Perspektive zu bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "idealerweise die Perspektive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ziele tats\u00e4chlich erreichen zu k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Einsatz letztendlich zu einem positiven Ende zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dauerhaften Frieden in der Region zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt aber eindeutig Aufgabe der Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als drittgr\u00f6\u00dfter Beitragszahler der UN sollte die Bundesregierung k\u00fcnftig ihr Gewicht zugunsten einer UNMISS-Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Realit\u00e4ten vor Ort Rechnung tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rker in die Waagschale werfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt unter anderem auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es jetzt tats\u00e4chlich an der Zeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den milit\u00e4rischen Anteil am Personal von UNMISS signifikant zu verringern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls geh\u00f6rt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den diplomatischen Druck auf die s\u00fcdsudanesische Regierung zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weitere Behinderungen der Friedensmission Konsequenzen haben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin ist der S\u00fcdsudan seit seinem Bestehen Partnerland der deutschen Entwicklungszusammenarbeit und hat bisher Hilfszahlungen in H\u00f6he von \u00fcber 100\u00a0Millionen Euro erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Begr\u00fcndung des Antrags zur Verl\u00e4ngerung dieses Mandates hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Pr\u00e4senz bei UNMISS habe eine m\u00f6glichst nachhaltige Beilegung des Konflikts und vor allen Dingen die humanit\u00e4re Sicherheit der Bev\u00f6lkerung zum Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dessen Erreichung die Bundesregierung ihre Anstrengungen aber noch deutlich erh\u00f6hen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt die AfD-Fraktion und stimmt deshalb der Verl\u00e4ngerung des Mandats von UNMISS zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche Ihren Namen richtig aus\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bijan Djir-Sarai f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}