{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir einmal zum Kern der Debatte zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um das Thema Parlamentsrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "18.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten vier Jahren erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war kein Glanzst\u00fcck parlamentarischer Auseinandersetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn damit inhaltliche Debatten gemeint sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns alle wechselseitig daran erinnern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute vielleicht andere Rollen einnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und all die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Rolle sie einnehmen werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr erm\u00fcdende und langatmige Debatten wir hier in Zeiten dieser so Gro\u00dfen Koalition gef\u00fchrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich sehr gut an die vielen Vorst\u00f6\u00dfe aus unserer Fraktion erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema \u201eRechte des Parlaments st\u00e4rken\u201c hier mehrheitsf\u00e4hig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind leider immer wieder damit gescheitert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Parlamentskultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage der Debattenkultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage nach Transparenz und \u00d6ffentlichkeit von Aussch\u00fcssen und auch das Fragerecht oder die Regierungsbefragung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfer mit dem Bundestagspr\u00e4sidenten a.\u00a0D., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf der Trib\u00fcne sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vielleicht Einzelnen aus den Fraktionen gab es keine \u00dcbereinstimmung in dieser Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und deshalb ist die Regierungsbefragung so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie immer war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch heute noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da braucht es dringend eine \u00c4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen auch B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcsste nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb kann ich das Gefeixe aus den Reihen der SPD gar nicht verstehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir heute einfach Ihrem Antrag oder aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es liegen ja zwei Antr\u00e4ge vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.960", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Antrag der Linken folgen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wiederum anders ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir haben Vorschl\u00e4ge zur Regierungsbefragung und zur Fragestunde gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag der SPD finden sich unsere Punkte nicht in G\u00e4nze wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie in Ihrem Antrag zum Beispiel auf die Abschaffung der Konsumtionsregel verzichtet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ein wichtiges Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "136.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr die Opposition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder warum wollen Sie die Dringlichen Fragen abschaffen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein super Instrument f\u00fcr die Opposition; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde ich mir noch mal \u00fcberlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen Sie eigentlich keine Befragung zu europ\u00e4ischen Themen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch hier im Parlament den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ische Themen zu beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also jetzt mal Karten auf den Tisch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind all diese Sachen in Ihrem Antrag nicht enthalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum die Lacherei dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie uns hier heute vorf\u00fchren wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch absurd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit Ihnen dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie auf all diese wesentlichen Sachen verzichten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit der CDU/CSU dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei diesem Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der CDU/CSU\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal langsam ein bisschen Bewegung aufkommen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier eine Ver\u00e4nderung brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Buschmann hat ja schon f\u00fcr die FDP erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch sie sich beim Thema Regierungsbefragung und Fragestunde etwas anderes vorstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb habe ich kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie meinem Vorschlag im Vor-\u00c4ltestenrat nicht gefolgt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es zu \u00fcberweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich alle Vorschl\u00e4ge aller Fraktionen im Deutschen Bundestag anzuschauen und dann sehr zeitnah dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es wirklich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten uns mit der Geschichte heute einfach vorf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da machen wir nicht mit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb der Antrag auf \u00dcberweisung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine das sehr ernst und sehr eindr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zur St\u00e4rkung des Parlamentes etwas ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beim Thema Transparenz etwas ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt die Regierungsbefragung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu hat unsere Fraktion auch noch weiter gehende Vorstellungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00e4nde es toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir berieten das sehr zeitnah und in Ruhe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt noch zum Antrag auf Einsetzung der Aussch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jan Korte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.240", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ja nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Antrag stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aussch\u00fcsse einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.920", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beantragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vier Aussch\u00fcsse in der Gesch\u00e4ftsordnung zwingend festgelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten mal in Ruhe dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.400", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es eigentlich diese vier Aussch\u00fcsse sein sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Einsetzung Sie heute fordern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es zum Beispiel nicht der Gesch\u00e4ftsordnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Immunit\u00e4tsausschuss sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "290.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ab heute hier im Haus allein zwei oder drei Mitglieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich der Presse entnommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Angelegenheiten wir im Immunit\u00e4tsausschuss zwingend diskutieren m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hier im Plenum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "301.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00e4nde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.520", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dar\u00fcber mal in Ruhe redeten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "315.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten uns im Deutschen Bundestag sehr zeitnah wieder mit der Frage der \u00c4nderungen bei Transparenz und Parlamentsrechten befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem alle Fraktionen ihre Vorstellungen eingebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir es dann hoffentlich sehr schnell zu einem Ergebnis f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.840", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }
 ]
}