{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monsieur le Pr\u00e9sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chers coll\u00e8gues! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "11.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin im Jahr\u00a01963, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Jahr des \u00c9lys\u00e9e-Vertrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geboren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bin mit 15\u00a0Jahren als Austauschsch\u00fcler in Frankreich gewesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als Ergebnis dieses Vertrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Erlebnis ist mir wie kein anderes in Erinnerung geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mit meinem Brief- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Austauschsch\u00fclerfreund zu seinem Gro\u00dfvater gefahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der N\u00e4he von Compi\u00e8gne in einem kleinen Haus lebte und mir als dem deutschen Sch\u00fcler eine Botschaft mitgeben wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er immer wiederholt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Plus jamais la guerre! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie wieder Krieg!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich damals als 15-J\u00e4hrigen ziemlich befremdet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich hatte alles M\u00f6gliche im Kopf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht Krieg mit Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war auf einem sch\u00f6nen Peugeot-Fahrrad durch den For\u00eat de Compi\u00e8gne dahingeradelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieser alte Mann konfrontierte mich mit seinem Trauma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich heute sagen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er mit Deutschland die Kriegsgefahr verband."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein gro\u00dfes Herz muss die Generation der Gro\u00dfv\u00e4ter und Gro\u00dfm\u00fctter unserer Austauschsch\u00fcler gehabt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie uns damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1963, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diesem Freundschaftsvertrag die Hand gereicht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eine gro\u00dfartige Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmalig im 20.\u00a0Jahrhundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank daf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Schluss dieser Debatte den Blick auf einen Aspekt lenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in unserem gemeinsamen Antrag eine gro\u00dfe Rolle spielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unsere gemeinsame Verantwortung f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Christian Lindner hat es angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und Frankreich m\u00fcssen gut zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Europa vorankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es darf nat\u00fcrlich nicht der Eindruck entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als seien Deutschland und Frankreich die Lehrmeister der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Balance zwischen der uns nat\u00fcrlich zuwachsenden Verantwortung als den beiden gro\u00dfen Nationen in der Mitte Europas einerseits und den Interessen der mittleren und kleineren Staaten der Europ\u00e4ischen Union in den letzten Jahren gut gelungen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Deutschland und Frankreich im Europ\u00e4ischen Rat nicht vorangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gehen die Blicke der anderen Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs durchaus Richtung franz\u00f6sischem Staatspr\u00e4sident und deutscher Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was habt ihr euch denn \u00fcberlegt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist das keine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die wir uns hineindr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir gut umgehen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gutes Beispiel der letzten Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine solche deutsch-franz\u00f6sische Initiative unter Einbeziehung der anderen zu einem guten Ergebnis f\u00fchren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vereinbarte St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit im Bereich der Verteidigungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigungsministerin und der Au\u00dfenminister haben zun\u00e4chst mit den Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann aber auch sehr schnell mit anderen europ\u00e4ischen Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am Ende d\u00fcrfen wir feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nahezu alle Nationen der Europ\u00e4ischen Union an der PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit im Bereich der Verteidigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitwirken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine deutsch-franz\u00f6sische Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.440", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Unterst\u00fctzung vieler mittlerer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinerer und kleinster europ\u00e4ischer Mitgliedstaaten bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Beleg daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die n\u00e4chsten Monate und Jahre haben wir gro\u00dfe Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen es auf die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft und die Abstimmung unserer Politik ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die ehrgeizigen Klimaziele des Vertrags von Paris nur erreichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns innerhalb der Europ\u00e4ischen Union auf die geeigneten Instrumente verst\u00e4ndigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Lindner hat es bereits angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen nat\u00fcrlich marktwirtschaftliche Instrumente sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Wettbewerb verzerren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns der Dekarbonisierung unserer Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.680", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es auf Neudeutsch hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4herbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eines der Projekte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das n\u00e4chste gro\u00dfe Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vor uns liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.720", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit dem Brexit umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten Tagen bei den Gespr\u00e4chen zwischen der britischen Premierministerin und dem franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten erlebt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich konkret den ersten wichtigen Fragen im Zusammenhang mit dem Brexit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so er denn \u00fcberhaupt jemals stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "widmet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Europa eine Sprache gegen\u00fcber den britischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern finden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die klarmacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal wie der Vertrag am Ende aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wann und wie der Brexit stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.920", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es muss eine enge Freundschaft zwischen den Briten und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der Europ\u00e4ischen Union auch nach dem Brexit geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Beziehungen werden immer besondere sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.640", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das nicht nur in Deutschland so gesehen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Frankreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.240", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen in Europa noch mehr als bisher verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union zur L\u00f6sung der Probleme beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "272.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union hat in Lissabon Versprechen abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.720", 
   "children": [], 
   "end": "276.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will die innovativste und dynamischste Wirtschaftsregion der Welt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will hochwertige Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Menschen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Grenzen zuverl\u00e4ssig vor denen sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinen Grund haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unsere Europ\u00e4ische Union einzureisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.080", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei diesen drei Versprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftliche Dynamik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bek\u00e4mpfung von Jugendarbeitslosigkeit und Sicherung der Grenzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.440", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht an dem Punkt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Jahre nachdem ihr uns das versprochen habt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.240", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einer starken Initiative des Europ\u00e4ischen Rates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.560", 
   "children": [], 
   "end": "306.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ischen Kommission und des Europ\u00e4ischen Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.600", 
   "children": [], 
   "end": "309.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch der deutschen und franz\u00f6sischen Regierung bedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.320", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Erfolge vorzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihr Vertrauen in die Europ\u00e4ische Union restlos zur\u00fcckgewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "316.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.880", 
   "children": [], 
   "end": "319.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.520", 
   "children": [], 
   "end": "321.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.120", 
   "children": [], 
   "end": "323.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe zun\u00e4chst den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eEuropa aus der Krise f\u00fchren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.720", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neuer \u00c9lys\u00e9e-Vertrag\u201c auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache\u00a019/495?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "331.161", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenprobe!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.161", 
   "children": [], 
   "end": "331.162", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.162", 
   "children": [], 
   "end": "335.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschlie\u00dfungsantrag ist gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke mit den Stimmen aller anderen Fraktionen abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.320", 
   "children": [], 
   "end": "337.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit komme ich zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.840", 
   "children": [], 
   "end": "338.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.440", 
   "children": [], 
   "end": "339.880", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eF\u00fcr einen neuen \u00c9lys\u00e9e-Vertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.880", 
   "children": [], 
   "end": "343.080", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rolle der Parlamente in der deutsch-franz\u00f6sischen Zusammenarbeit st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.080", 
   "children": [], 
   "end": "352.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsame Resolution von Deutschem Bundestag und Assembl\u00e9e nationale zum 55.\u00a0Jahrestag des \u00c9lys\u00e9e-Vertrags am 22.\u00a0Januar 2018\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.000", 
   "children": [], 
   "end": "355.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache\u00a019/440?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.080", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "355.880", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.880", 
   "children": [], 
   "end": "360.680", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschlie\u00dfungsantrag ist bei einigen Enthaltungen aus der Fraktion Die Linke und Gegenstimmen der \u00fcbrigen Mitglieder der Fraktion Die Linke und der AfD mit Zustimmung der \u00fcbrigen Fraktionen angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.760", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich noch einmal herzlich bei Pr\u00e4sident Fran\u00e7ois de Rugy und den Kollegen der franz\u00f6sischen Delegation f\u00fcr ihre Teilnahme an dieser Sitzung bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.760", 
   "children": [], 
   "end": "370.080", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im Anschluss mit einer Delegation des Bundestages mit Ihnen gemeinsam nach Paris zur Sitzung der Assembl\u00e9e nationale fliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.080", 
   "children": [], 
   "end": "372.240", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.240", 
   "children": [], 
   "end": "377.360", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 31.\u00a0Januar 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.360", 
   "children": [], 
   "end": "379.560", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "14.30\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.560", 
   "children": [], 
   "end": "380.520", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.520", 
   "children": [], 
   "end": "381.960", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}