{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute \u00fcber ein schwieriges Mandat zu entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Irak-Ausbildungsmandat wird in einem ausgesprochen komplexen Sicherheitsumfeld ausge\u00fcbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte auch bei dieser Gelegenheit daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen Belastungen die Bundeswehrangeh\u00f6rigen ihrer Aufgabe in professioneller Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit wirklich gro\u00dfem Mut nachgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich am Anfang meiner Rede die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich ganz herzlich f\u00fcr diesen Einsatz zu bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.600", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt Fortschritte im Kampf gegen die Terrormiliz IS; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch eben in der Debatte deutlich geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sie ebenso im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sie auch in der kurdisch gepr\u00e4gten Provinz im Norden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier miteinander reden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einmal daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier in diesem Hause \u00fcber die Frage diskutieren mussten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist noch gar nicht lange her\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der IS weiter vordringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er m\u00f6glicherweise Erbil erobert und damit nicht nur die Kontrolle \u00fcber die immer noch am besten und am verl\u00e4sslichsten regierte Provinz des Iraks erhalten w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die vielen Zehntausenden oder Hunderttausenden von Fl\u00fcchtlingen erneut vertrieben w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur aus dem Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch aus Syrien?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an eine Reise mit dem heutigen Bundespr\u00e4sidenten in seiner damaligen Funktion als Au\u00dfenminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals stand der IS 40\u00a0Kilometer vor Erbil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit den Kommandeuren der Peschmerga-Kr\u00e4fte gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Regierung in Erbil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab eine dringende Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dieser Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diese Bundesregierung am Ende nachgekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die inzwischen fast ber\u00fchmten MILAN-Panzerabwehrraketen zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die perfiden Anschl\u00e4ge des IS unterbinden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich heute die Lage anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man zu dem Ergebnis kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl die Lieferung als auch die Ausbildungsleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir angeboten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgreich gewesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allen kritischen Bemerkungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in dieser Debatte sicherlich h\u00f6ren werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte doch im Mittelpunkt unserer Betrachtung stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz war und ist gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf lege ich gro\u00dfen Wert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat von Anfang an offen auch \u00fcber die Risiken dieses Einsatzes geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten abw\u00e4gen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas tun wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns diesem Wunsch verweigern?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.000", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas machen wir eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dem Wunsch nach Waffenlieferung und Ausbildungsleistung nachkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir aber eben aufgrund der komplexen Lage im Irak selber nicht ganz sicher sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Waffen und diese dargebotene Unterst\u00fctzung m\u00f6glicherweise einmal f\u00fcr ein anderes Ziel eingesetzt werden k\u00f6nnten?\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich noch einmal darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir und auch die Bundesregierung haben alle Kan\u00e4le genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die parlamentarischen Kontakte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dort seit Jahren pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem damaligen Pr\u00e4sidenten Barsani und seiner Regierung deutlich zu machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einseitige Schritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Richtung einer Unabh\u00e4ngigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir bei aller Sympathie f\u00fcr die legitimen Rechte der Kurdinnen und Kurden nicht unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden vor allem eines nicht akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass n\u00e4mlich die von uns gelieferten Waffen in diesem Konflikt eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir sind zwei Dinge wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen hat das ja kurzfristig entschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Konflikt zu eskalieren drohte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ausbildungsprogramm kurzfristig ausgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Entscheidung unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "245.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Zweiten aber auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.560", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir davon im Grunde genommen aus der Zeitung erfahren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf sich nicht wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dann relativ kurz nach dieser Entscheidung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gab es eine angemessene Unterrichtung des Deutschen Bundestages; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Ausbildungsleistung wieder angeboten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich tue das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich empfehle Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verl\u00e4ngerung zu beschlie\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Fraktion wird das tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss aber eins klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Informationsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie dem Parlament dargeboten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.560", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Sicherheitseinsch\u00e4tzung f\u00fcr die deutschen Ausbilder ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie wieder ausbilden k\u00f6nnen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das die Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeit weitergehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen hier in den n\u00e4chsten drei Monaten eine politische Einsch\u00e4tzung vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kann sich nicht alleine auf die Sicherheitslage beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "307.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen eine Einsch\u00e4tzung dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.760", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Vers\u00f6hnungsprozess zwischen Bagdad und Erbil vorangeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "313.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir sicher sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.280", 
   "children": [], 
   "end": "318.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Waffen und unsere Ausbildungsleistung nicht in einem innerirakischen Krieg eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.960", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir darauf bestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung hier eine Erkl\u00e4rung zu Protokoll gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.680", 
   "children": [], 
   "end": "328.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch geschehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.720", 
   "children": [], 
   "end": "331.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkl\u00e4rung richtet sich \u00fcbrigens auch an die Kr\u00e4fte im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl der innerkurdische als auch der innerirakische Vers\u00f6hnungsprozess vorangeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "341.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eines sehr deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.080", 
   "children": [], 
   "end": "343.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundlage unserer Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.720", 
   "children": [], 
   "end": "346.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die territoriale Integrit\u00e4t des Irak zu bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich nicht ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.280", 
   "children": [], 
   "end": "349.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch in Richtung Bagdad\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.960", 
   "children": [], 
   "end": "355.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn da ist eine Reise des amtierenden Au\u00dfenministers blockiert worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.680", 
   "children": [], 
   "end": "359.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jeder Schritt mit Bagdad abgestimmt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.280", 
   "children": [], 
   "end": "361.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir nicht die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Soldatinnen und Soldaten zu besuchen und den Kontakt mit Erbil weiter aufrechtzuerhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.600", 
   "children": [], 
   "end": "371.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei allen Problemen in den letzten Jahren ein verl\u00e4sslicher Partner gewesen ist und bleiben sollte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.480", 
   "children": [], 
   "end": "373.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber mit Bagdad reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.680", 
   "children": [], 
   "end": "375.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine verl\u00e4ssliche Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.720", 
   "children": [], 
   "end": "377.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.560", 
   "children": [], 
   "end": "377.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.960", 
   "children": [], 
   "end": "379.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen wir diese drei Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.640", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu einer gemeinsamen sicherheitspolitischen Einsch\u00e4tzung zu kommen und dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.640", 
   "children": [], 
   "end": "384.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es n\u00f6tig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.120", 
   "children": [], 
   "end": "387.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mandat anzupassen und m\u00f6glicherweise auch zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.480", 
   "children": [], 
   "end": "389.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das nicht geschehen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.680", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann beh\u00e4lt sich meine Fraktion vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "393.920", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Mandat in Zukunft nicht mehr zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.920", 
   "children": [], 
   "end": "397.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.240", 
   "children": [], 
   "end": "402.760", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allen Problemen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.760", 
   "children": [], 
   "end": "403.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Zustimmung."
   ]
  }
 ]
}