{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "3.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD kann der beantragten Verl\u00e4ngerung des Mandats f\u00fcr die Ausbildungsmission in Kurdistan-Irak aus folgenden Gr\u00fcnden nicht zustimmen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urspr\u00fcnglich war das Mandat dem Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c im Norden des Iraks gewidmet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir erinnern uns an die Bilder der hilflosen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei Schnee und K\u00e4lte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meistens mit Kindern und ohne ausreichende Kleidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor den barbarischen Vernichtungsaktionen des IS in die Berge Kurdistans gefl\u00fcchtet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals war es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilflose Menschen wehrf\u00e4hig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber heute stellt sich die Situation anders dar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u201eIslamische Staat\u201c ist milit\u00e4risch weitgehend besiegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben k\u00fcrzlich \u00fcberw\u00e4ltigende 92\u00a0Prozent der Kurden im anerkannten Autonomiegebiet f\u00fcr ein unabh\u00e4ngiges Kurdistan gestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iraks Ministerpr\u00e4sident jedoch hat das Ergebnis des Referendums nicht anerkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin haben die milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen zwischen den Kurden und der Armee der irakischen Zentralregierung massiv zugenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die weitere Entwicklung v\u00f6llig offen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "droht damit ein neuer B\u00fcrgerkrieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.880", 
   "children": [], 
   "end": "92.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.320", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war einmal ein begr\u00fcndeter Pfeiler deutscher Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Waffen in Krisen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kriegsgebiete zu liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dorthin m\u00fcssen wir zur\u00fcckkehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die in die Berge Kurdistans gefl\u00fcchteten Christen und Jesiden besiedelten vor ihrer Flucht den Osten Syriens und die Ninive-Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "118.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ninive-Ebene wird von kurdischen Milit\u00e4rs kontrolliert und als Teil eines neuen Kurdistans betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem m\u00f6glichen B\u00fcrgerkrieg w\u00e4re diese Region absehbar mit am schlimmsten betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine R\u00fcckkehr der Christen und Jesiden in ihre Heimat w\u00fcrde dann unm\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "139.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher lehnen auch die regionalen katholischen und orthodoxen Bisch\u00f6fe das Referendum ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenpolitisch sollten wir als Deutsche klug agieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollten wir bei der Unterst\u00fctzung der Konfliktparteien beachten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurden leben auch in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Iran und in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gemeinsame Ziel der Kurden ist ein eigener Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD haben grunds\u00e4tzlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sympathien f\u00fcr V\u00f6lker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach Souver\u00e4nit\u00e4t und Selbstbestimmung streben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unsere Ausbildung k\u00f6nnten auch die diplomatischen Beziehungen Deutschlands zu den L\u00e4ndern Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00fcrkei und Syrien \u00fcber das ohnehin bereits bestehende Ma\u00df hinaus aus diesem Grund leiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Unterst\u00fctzung der Peschmerga k\u00f6nnte auch nicht im Interesse der T\u00fcrkei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan steht den Kurden jedenfalls nicht freundlich gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann ein derartiges Verhalten Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das v\u00f6lkerrechtlich zudem nicht durch ein UN-Mandat legitimiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zutreffend als Einmischung in die inneren Angelegenheiten der T\u00fcrkei verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was das Verhalten Deutschlands noch verschlimmert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir handeln gegen die Interessen eines B\u00fcndnispartners."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist schon lange die Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem deutsche Waffen tats\u00e4chlich verwendet wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unm\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden auf dem Schwarzmarkt gehandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werden an unterschiedliche K\u00e4mpfer weitergereicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sogar der \u201eIslamische Staat\u201c hat zum Teil direkten Zugriff darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch ohne B\u00fcrgerkrieg w\u00fcrden sich im Falle weiterer milit\u00e4rischer Unterst\u00fctzung unsere Beziehungen zu den betroffenen L\u00e4ndern in der Region und damit nat\u00fcrlich auch unsere diplomatischen Einflussm\u00f6glichkeiten verschlechtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Unterst\u00fctzung wird ad absurdum gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "247.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dadurch die sich gegen\u00fcberstehenden Parteien milit\u00e4risch ert\u00fcchtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem verringern sich unsere Chancen auf eine Kooperation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest auf der Arbeitsebene mit der syrischen F\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei w\u00e4re eine solche Kooperation sowohl f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung der nach Deutschland gefl\u00fcchteten Syrer"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch f\u00fcr die verfolgten Christen in der Region sehr wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.480", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller notwendigen Kritik an Syrien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den chald\u00e4isch-katholischen Bischof von Aleppo war und ist Syrien unter Assad der einzige Garant f\u00fcr die Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in relativer Sicherheit friedlich mit anderen Religionen zusammenleben zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all diese Punkte sollten Sie bei Ihrer heutigen Entscheidung ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat seit Zeiten Wilhelms\u00a0II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beste Beziehungen in die Region,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird von \u00f6rtlichen Volksgruppen geachtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzentrieren wir uns auf unseren diplomatischen Einfluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen daher Folgendes vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.800", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden wir heute dieses Mandat! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.000", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr treten wir ab sofort im gesamten Konfliktgebiet des Mittleren Ostens als unparteiische und vermittelnde Macht auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "325.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.960", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}