{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.400", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Linksfraktion einen kurzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klaren Antrag aufgesetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag lehnt die auf den \u00adNATO-Gipfeln von Wales und Warschau beschlossenen Planungen der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Mitgliedsstaaten ihre Milit\u00e4rausgaben auf zwei\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes erh\u00f6hen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "28.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zustimmung \u2026 im NATO-Rat gegen\u00fcber den NATO-Partnern zur\u00fcckzuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich von hier aus zu dieser NATO-Vereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die de facto eine Aufr\u00fcstungsvereinbarung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar Nein gesagt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich kurz beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher diese Erkl\u00e4rung zum 2-Prozent-Ziel der NATO kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02002\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals ging es noch vor allem um die \u00adNATO-Beitrittskandidaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tauchte dieses 2-Prozent-Ziel erstmals in NATO-Dokumenten auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Abschlussdokument des NATO-Gipfels im Jahr\u00a02014 findet sich dann eine gemeinsame Verpflichtung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Milit\u00e4risches ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll das weiter tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer keine 2\u00a0Prozent des BIP ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edie realen Verteidigungsausgaben im Rahmen des BIP-Wachstums\u201c erh\u00f6hen und \u201esich innerhalb von zehn Jahren auf den Richtwert von 2\u00a0Prozent\u201c zubewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seine \u201e\u00adNATO-F\u00e4higkeitenziele zu erreichen und F\u00e4higkeitsl\u00fccken der NATO zu schlie\u00dfen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zentrale Punkt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Zielvereinbarung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Zielvereinbarung haben alle bisherigen Bundesregierungen mitgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit zu brechen und zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen nicht mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstung ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen endlich abr\u00fcsten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrde denn diese NATO-Vereinbarung bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie hierzulande eins zu eins umgesetzt w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben sich Martin Schulz und Sigmar Gabriel im Wahlkampf deutlich ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz sagte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Aufr\u00fcstungsspirale Sinn macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann auch nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man so eine Verpflichtung eingeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist nicht da\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte einfach den heutigen Bundespr\u00e4sidenten fragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieser hat diese Erkl\u00e4rung unterschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz sagte au\u00dferdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei \u201enicht bereit zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterwerfe mich einer von den USA verlangten Aufr\u00fcstungslogik\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war aber eben nicht nur die US-Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses NATO-Ziel festgeschrieben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren auch alle bisherigen Bundesregierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb geht unsere Kritik an die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sigmar Gabriel \u00e4u\u00dferte sich deutlich:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn 2\u00a0Prozent w\u00fcrde eine gewaltige Steigerung der Verteidigungsausgaben auf 70\u00a0Milliarden Euro pro Jahr bis 2024 bedeuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir die ganzen Flugzeugtr\u00e4ger hinstellen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kaufen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um 70\u00a0Milliarden Euro pro Jahr in die Bundeswehr zu investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6ne Worte sind das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU bekennt sich wenigstens offen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eine Aufr\u00fcstungspartei ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD dagegen betreibt Abr\u00fcstungsrhetorik im Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um danach die gesamte Aufr\u00fcstung mitzutragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier haben wir nichts zum 2-Prozent-Ziel der NATO gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ursula von der Leyen hat in der \u201eBild\u201c-Zeitung ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201e10\u00a0Milliarden mehr f\u00fcr die Bundeswehr durchgesetzt\u201c seien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe das Ganze so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vermutlich der 51.\u00a0Finanzplan als Grundlage genommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verteidigungsetat wird in den n\u00e4chsten Jahren St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck um insgesamt 10\u00a0Milliarden\u00a0Euro hochgefahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind 6,8\u00a0Prozent mehr als im 50.\u00a0Finanzplan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es soll eine Konzentration vor allem auf r\u00fcstungsinvestive Ausgaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschaffungsprojekte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um eine angebliche Unterversorgung oder so etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn bei der Bundeswehr ziemlich viel nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um Dysfunktionalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber das 2-Prozent-Ziel der NATO freut sich die R\u00fcstungsindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen brauchen etwas anderes als diese Kriegswaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen brauchen zum Beispiel endlich mehr Ausgaben im Sozialbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ben\u00f6tigt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt dieser Aufr\u00fcstungsspirale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier vorangetrieben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir diesen Antrag eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie ihm zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht nun der Kollege Henning Otte."
   ]
  }
 ]
}