{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege K\u00f6hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich konzentriere mich mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis einmal auf die beiden Antr\u00e4ge von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dazu vielleicht etwas mehr zu sagen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin Baerbock, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Forderungen stellen und W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich mit realistischen L\u00f6sungsans\u00e4tzen verbunden sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten sind es politische Tr\u00e4umereien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nur ganz schnell aus der Braunkohle aussteigen und die Landschaft mit Windkraftanlagen zustellen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schon ist die Energieversorgung gesichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Erfolge da und wird das Klima gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht ein fataler Trugschluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich zur Energiewende bekennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tun Sie ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Erfolg der Energiewende haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie sich auch zum Zieldreieck bekennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie bisher ja immer gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben sich dabei letztendlich irgendwo verlaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zieldreieck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist \u00fcbrigens gleichwertig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren erstens die Versorgungssicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens die Wirtschaftlichkeit und drittens die Umweltvertr\u00e4glichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben Sie starke Defizite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Versorgungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere bei der Versorgungssicherheit haben Sie starke Defizite; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Sie aus der Kohle so massiv ohne Alternativen aussteigen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es Versorgungsengp\u00e4sse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen nun einmal nicht gleichzeitig aus der Kernenergie und aus der Braunkohle aussteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.200", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaftlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.520", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir jetzt mit den Ausschreibungen ein zartes Pfl\u00e4nzlein gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die erneuerbaren Energien mit marktorientierten Schritten in den Markt bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben da auch schon die ersten Erfolge zu verzeichnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben jetzt im Schnitt einen Preis von 3,82\u00a0Cent pro Kilowattstunde gegen\u00fcber 9,6\u00a0Cent pro Kilowattstunde im Jahre\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun muss man doch dieses Pfl\u00e4nzchen erst einmal wachsen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber fordern einen massiven Ausbau der Windenergie mit zus\u00e4tzlichen Gigawattleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der so erzeugte Strom abtransportiert werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umweltvertr\u00e4glichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Umweltvertr\u00e4glichkeit geh\u00f6ren nat\u00fcrlich der Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Umweltschutz und der Naturschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.760", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich geh\u00f6rt auch der Mensch dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen wir nachher noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der blo\u00dfe Zubau sagt nichts \u00fcber den Erfolg der Energiewende aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird kein einziges Gramm CO 2 eingespart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Leistungen nicht nutzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Energie nicht abtransportieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem teilweise sehr teuren und nutzlosen Zubau der Windenergie bricht bei den B\u00fcrgern die Akzeptanz der Energiewende ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.280", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung der Kollegin Nestle?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man aus erneuerbarem Strom jede Menge sinnvolle Dinge machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.640", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CO 2 sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn man mit dem Netzausbau noch nicht fertig ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiele daf\u00fcr sind der W\u00e4rmebereich oder der Verkehrsbereich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt ein Konzept der Landesregierung Schleswig-Holstein vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strom nutzen statt abschalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit jeder zugebauten Kilowattstunde Windstrom tats\u00e4chlich Klimaschutz zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie dieses Konzept? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finden Sie es richtig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das Konzept sehr gut und sehr richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es auch in meinem Wahlkreis sehr gute Beispiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa aus dem \u00fcbersch\u00fcssigen Strom Wasserstoff herzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr die Industrie sehr wertvoll ist und mit dem man zus\u00e4tzliche Speicher f\u00fcllen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch unser Ansatz\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Netze nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir eine \u00c4nderung im EEG. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde schlicht und ergreifend lauten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Forderung an unseren m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen Koalitionspartner\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.760", 
   "children": [], 
   "end": "263.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur die Energie verg\u00fctet werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genutzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur der Strom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit dem Z\u00e4hler gemessen wird oder der letztendlich in einen Speicher flie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss genutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schon lange stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer Umsetzung kommt es aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bleiben Ihre Vorstellungen Tr\u00e4umereien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir mit der Energiewende keinen Erfolg haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir blind zubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir mit der Energie machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "284.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verfolgen noch einen weiteren Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verfolgen den Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausbau der erneuerbaren Energien und der Ausbau der Netze synchron verlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere ginge in Richtung ungenutzte Energie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt den Wunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Frage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.200", 
   "children": [], 
   "end": "302.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Frau Dr.\u00a0Verlinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.120", 
   "children": [], 
   "end": "305.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.920", 
   "children": [], 
   "end": "307.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.800", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Windenergieausbau bringt Probleme mit sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss vorher verschiedene Voraussetzungen erf\u00fcllen usw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.880", 
   "children": [], 
   "end": "316.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles sch\u00f6n und gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.640", 
   "children": [], 
   "end": "319.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber haben wir gestern im Ausschuss ausf\u00fchrlich gesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.040", 
   "children": [], 
   "end": "320.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich habe jetzt noch nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.920", 
   "children": [], 
   "end": "326.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Gigawatt Windenergie onshore Sie n\u00e4chstes Jahr ausbauen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.200", 
   "children": [], 
   "end": "327.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Erneuerbare-Energien-Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.400", 
   "children": [], 
   "end": "328.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem eine bestimmte Summe steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.400", 
   "children": [], 
   "end": "331.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen eine Sonderausschreibung von noch einmal 2\u00a0Gigawatt zus\u00e4tzlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel Gigawatt werden denn nun n\u00e4chstes Jahr ausgeschrieben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "340.760", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir im vergangenen Jahr ganz deutliche Festlegungen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.760", 
   "children": [], 
   "end": "343.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahlen sollten wir auch nicht erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.840", 
   "children": [], 
   "end": "347.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die durch die Ausschreibung festgeschriebene Leistung darf nicht erh\u00f6ht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.920", 
   "children": [], 
   "end": "349.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal als Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.240", 
   "children": [], 
   "end": "350.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei mir im Wahlkreis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.200", 
   "children": [], 
   "end": "352.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Planungsgemeinschaft Uckermark-Barnim\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.520", 
   "children": [], 
   "end": "354.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen 800\u00a0Windkraftanlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.520", 
   "children": [], 
   "end": "357.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Anlagen stehen nicht nur da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.120", 
   "children": [], 
   "end": "360.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie stehen teilweise auch still. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.080", 
   "children": [], 
   "end": "363.760", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem wird eine bestimmte Leistung verg\u00fctet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.760", 
   "children": [], 
   "end": "366.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann doch niemandem in Deutschland erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.160", 
   "children": [], 
   "end": "369.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zus\u00e4tzliche Windkraftanlagen gebaut werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.200", 
   "children": [], 
   "end": "371.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Netze fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.480", 
   "children": [], 
   "end": "375.320", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fehlen von Netzen wird \u00fcbrigens von den gleichen Leuten beklagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.320", 
   "children": [], 
   "end": "379.440", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den zus\u00e4tzlichen Ausbau von Windkraftanlagen fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.440", 
   "children": [], 
   "end": "381.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es aus meiner Sicht nicht richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.760", 
   "children": [], 
   "end": "383.960", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zus\u00e4tzliche Windkraftanlagen bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.960", 
   "children": [], 
   "end": "386.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den Strom wirklich nutzen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.200", 
   "children": [], 
   "end": "395.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ist es noch ein bisschen einseitig mit dem Zieldreieck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.800", 
   "children": [], 
   "end": "398.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich wieder bei Ihrer neuen Vorsitzenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.600", 
   "children": [], 
   "end": "399.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Baerbock. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.280", 
   "children": [], 
   "end": "404.840", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat in der \u201eM\u00e4rkischen Allgemeinen Zeitung\u201c vom vergangenen Freitag auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.840", 
   "children": [], 
   "end": "405.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie f\u00fcr die B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.880", 
   "children": [], 
   "end": "408.360", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Anlagen nicht vor der Haust\u00fcr haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.360", 
   "children": [], 
   "end": "409.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00e4ndnis habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.280", 
   "children": [], 
   "end": "410.080", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgendes geantwortet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.080", 
   "children": [], 
   "end": "411.120", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.120", 
   "children": [], 
   "end": "413.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Direkt vor dem Haus hat sie ja keiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.800", 
   "children": [], 
   "end": "415.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr gibt es Abstandsregeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.520", 
   "children": [], 
   "end": "416.320", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist in der Tat so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.320", 
   "children": [], 
   "end": "417.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Haus hat sie nat\u00fcrlich keiner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.920", 
   "children": [], 
   "end": "422.720", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Abstand von 800\u00a0Metern ist bei einer Windkraftanlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.720", 
   "children": [], 
   "end": "426.440", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wie bei uns in der Planungsregion 200\u00a0Meter hoch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.440", 
   "children": [], 
   "end": "427.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon vor der Haust\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.920", 
   "children": [], 
   "end": "431.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dazu kann ich Ihnen gerne Beispiele zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.600", 
   "children": [], 
   "end": "433.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur auf Fotos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.280", 
   "children": [], 
   "end": "435.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ich lade Sie gerne ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.200", 
   "children": [], 
   "end": "437.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich das vor Ort anzusehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.000", 
   "children": [], 
   "end": "438.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit den B\u00fcrgern nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.800", 
   "children": [], 
   "end": "439.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.920", 
   "children": [], 
   "end": "445.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich eine B\u00fcrgerinitiative gegen den Bau von Windr\u00e4dern im Wald engagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.000", 
   "children": [], 
   "end": "446.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nichts dagegen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.120", 
   "children": [], 
   "end": "448.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Wald f\u00fcr eine Autobahn abgeholzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.520", 
   "children": [], 
   "end": "449.480", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.480", 
   "children": [], 
   "end": "450.960", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um was es wirklich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.960", 
   "children": [], 
   "end": "452.240", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.600", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihr den Windpark nicht wollt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.600", 
   "children": [], 
   "end": "456.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re euch stattdessen ein Kohlekraftwerk lieber?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.160", 
   "children": [], 
   "end": "459.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist an b\u00f6sem Sarkasmus nicht zu \u00fcberbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.760", 
   "children": [], 
   "end": "461.160", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Realit\u00e4tsverweigerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.160", 
   "children": [], 
   "end": "463.640", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist Ignoranz gegen\u00fcber den Sorgen der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.640", 
   "children": [], 
   "end": "467.800", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine weiteren Windkraftanlagen in ihrer Region wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.800", 
   "children": [], 
   "end": "470.840", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es geht weiter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.840", 
   "children": [], 
   "end": "472.040", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.040", 
   "children": [], 
   "end": "475.360", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es viele lautstarke B\u00fcrgerinitiativen gegen Windr\u00e4der. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.360", 
   "children": [], 
   "end": "478.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das muss man ins Gesamtverh\u00e4ltnis setzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.400", 
   "children": [], 
   "end": "484.760", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bev\u00f6lkerung erreichen die Erneuerbaren Akzeptanzwerte von nahezu 90\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.760", 
   "children": [], 
   "end": "486.400", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLautstarke B\u00fcrgerinitiativen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.400", 
   "children": [], 
   "end": "488.000", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erinnert mich an einen Brief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.000", 
   "children": [], 
   "end": "493.240", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich von einem Windm\u00fcller bekommen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.240", 
   "children": [], 
   "end": "496.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Bundeswindlobby arbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.120", 
   "children": [], 
   "end": "497.880", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.880", 
   "children": [], 
   "end": "503.000", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich solle mich doch nicht immer mit den Schreih\u00e4lsen aufhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.000", 
   "children": [], 
   "end": "505.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lieber richtige Energiepolitik machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.080", 
   "children": [], 
   "end": "506.920", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir so mit den B\u00fcrgern umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.920", 
   "children": [], 
   "end": "519.800", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von \u201elautstarken B\u00fcrgerinitiativen\u201c reden und die Menschen als Schreih\u00e4lse bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.800", 
   "children": [], 
   "end": "526.680", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht die Energiewende v\u00f6llig daneben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.680", 
   "children": [], 
   "end": "527.960", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.960", 
   "children": [], 
   "end": "531.480", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.480", 
   "children": [], 
   "end": "531.800", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.800", 
   "children": [], 
   "end": "532.400", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.400", 
   "children": [], 
   "end": "533.040", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.040", 
   "children": [], 
   "end": "534.840", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben schon noch was vor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.840", 
   "children": [], 
   "end": "540.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dann die letzte Zwischenfrage oder -bemerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.760", 
   "children": [], 
   "end": "541.760", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Krischer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.760", 
   "children": [], 
   "end": "542.640", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.640", 
   "children": [], 
   "end": "544.440", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.440", 
   "children": [], 
   "end": "548.200", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.200", 
   "children": [], 
   "end": "551.280", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihnen eben sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.280", 
   "children": [], 
   "end": "552.040", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.040", 
   "children": [], 
   "end": "552.320", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.320", 
   "children": [], 
   "end": "554.680", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.680", 
   "children": [], 
   "end": "561.560", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt schon seit vier Jahren diese Gro\u00dfe Koalition im Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.560", 
   "children": [], 
   "end": "567.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union regiert \u00fcbrigens schon seit zw\u00f6lf Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.560", 
   "children": [], 
   "end": "568.360", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.360", 
   "children": [], 
   "end": "572.040", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier an Problemen benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.040", 
   "children": [], 
   "end": "575.080", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie politisch zu verantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.080", 
   "children": [], 
   "end": "581.400", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eben von der Bundesumweltministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.400", 
   "children": [], 
   "end": "582.920", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das auch bleiben m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.920", 
   "children": [], 
   "end": "584.080", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.080", 
   "children": [], 
   "end": "587.360", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine neue Entschiedenheit geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.360", 
   "children": [], 
   "end": "589.280", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nur so interpretieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.280", 
   "children": [], 
   "end": "593.760", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim Ausbau der Windenergie und vielen anderen Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.760", 
   "children": [], 
   "end": "595.080", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie jetzt kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.080", 
   "children": [], 
   "end": "596.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel mehr passieren soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.600", 
   "children": [], 
   "end": "597.520", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.520", 
   "children": [], 
   "end": "598.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir zu erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.920", 
   "children": [], 
   "end": "602.520", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stehen Sie hinter der neuen Entschiedenheit von Frau Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.520", 
   "children": [], 
   "end": "604.760", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder erleben wir hier schon wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.760", 
   "children": [], 
   "end": "606.320", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.320", 
   "children": [], 
   "end": "608.000", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie \u00fcberhaupt zustande gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.000", 
   "children": [], 
   "end": "609.920", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon wieder alles kaputttritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.920", 
   "children": [], 
   "end": "615.120", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es m\u00f6glicherweise an positiven Ans\u00e4tzen in diesem Bereich geben k\u00f6nnte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.120", 
   "children": [], 
   "end": "616.880", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mir offensichtlich nicht zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.880", 
   "children": [], 
   "end": "619.080", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich auf Ihre beiden Antr\u00e4ge fokussiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.080", 
   "children": [], 
   "end": "627.920", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin geht es um den sofortigen Braunkohleausstieg und um den Zubau von Windenergieanlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.920", 
   "children": [], 
   "end": "631.360", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie Sie es in Ihrem Antrag vorsehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.360", 
   "children": [], 
   "end": "633.720", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit zus\u00e4tzlichen Ausschreibungen usw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.720", 
   "children": [], 
   "end": "636.440", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aus meiner Sicht ein Erfolg nicht gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.440", 
   "children": [], 
   "end": "639.160", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden keinen Erfolg haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.160", 
   "children": [], 
   "end": "641.240", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ohne die wirkliche Nutzbarkeit der Energie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.240", 
   "children": [], 
   "end": "642.680", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dann produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.680", 
   "children": [], 
   "end": "643.960", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere Windkraftanlagen bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.960", 
   "children": [], 
   "end": "645.040", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf habe ich mich fokussiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.040", 
   "children": [], 
   "end": "646.600", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es weder um die Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.600", 
   "children": [], 
   "end": "649.560", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den Koalitionsvertrag aufgenommen haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.560", 
   "children": [], 
   "end": "650.360", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch um die Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.360", 
   "children": [], 
   "end": "653.440", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Kyoto oder sonst wo vereinbart haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.440", 
   "children": [], 
   "end": "654.560", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht vielmehr darum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.560", 
   "children": [], 
   "end": "656.880", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben wirklich nicht zugeh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.880", 
   "children": [], 
   "end": "665.840", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein reiner Zubau ohne Nutzbarkeit eben nicht zur Energiewende und zum Erfolg der Energiewende beitr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.840", 
   "children": [], 
   "end": "673.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zustimmung f\u00fcr die Windkraftanlagen mag ja in Berlin-Mitte oder in Potsdam bei 90\u00a0Prozent liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.600", 
   "children": [], 
   "end": "675.080", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich lade Sie gerne ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.080", 
   "children": [], 
   "end": "675.720", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Baerbock, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.720", 
   "children": [], 
   "end": "676.360", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Uckermark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.360", 
   "children": [], 
   "end": "676.720", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Barnim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.720", 
   "children": [], 
   "end": "677.600", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Nauener Platte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.600", 
   "children": [], 
   "end": "679.960", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Ostprignitz-Ruppin oder ins Potsdamer Umland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.960", 
   "children": [], 
   "end": "682.480", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird die Ablehnung bald bei 90\u00a0Prozent liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.480", 
   "children": [], 
   "end": "685.760", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir so weitermachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.760", 
   "children": [], 
   "end": "691.720", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Energiewende wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.720", 
   "children": [], 
   "end": "694.320", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anlagenzubau muss in erster Linie der bezahlbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.320", 
   "children": [], 
   "end": "698.800", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicheren und sauberen Energieversorgung dienen und nicht der Renditeversorgung der Windenergiebranche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.800", 
   "children": [], 
   "end": "699.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Blinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.320", 
   "children": [], 
   "end": "700.280", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiver Zubau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.280", 
   "children": [], 
   "end": "702.960", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlende Regelungen und technogene Verriegelung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.960", 
   "children": [], 
   "end": "707.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Windkraftanlagen im Wald sind \u00fcbrigens der gr\u00f6\u00dfte Unsinn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.040", 
   "children": [], 
   "end": "711.600", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Gift f\u00fcr die Akzeptanz der Energiewende und schaden den erneuerbaren Energien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.600", 
   "children": [], 
   "end": "713.000", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.000", 
   "children": [], 
   "end": "715.640", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.640", 
   "children": [], 
   "end": "717.280", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.280", 
   "children": [], 
   "end": "721.000", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}