{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.760", 
   "children": [], 
   "end": "6.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss schon sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine beeindruckende Liste von Unterst\u00fctzern ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vorgelegt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese beeindruckende Liste ist nicht der Grund f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der wirkliche Grund f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf ist nationale Abgrenzung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das geh\u00f6rt auf die Tagesordnung gesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage an dieser Stelle mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine besonders alpine Affinit\u00e4t zur Schweiz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land hat vier Amtssprachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das vielleicht der heimliche Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie diesen komischen Gesetzentwurf hier eingebracht haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner w\u00fcnscht uns Mut zur Courage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich \u00fcbersetze das einmal nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche uns die Courage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anderen Sprachen mit Respekt zu begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Angst davor zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Wert der Muttersprache in den gesellschaftlichen Fokus r\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Muttersprache ist Plattdeutsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Un as ik domaals B\u00f6rgmester west b\u00fcn in mien egen Gemeent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ik domaals\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00addaarvan overt\u00fc\u00fcgt west, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dat dat beter is, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man mit de L\u00fc\u00fc, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "de direkt mit een to doon hebben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ok in Plattd\u00fc\u00fctsch proten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ik will seggen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Se m\u00f6gen de Wahrheid villicht neet geern h\u00f6ren\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dat is so en Aard Sl\u00f6telqualifikation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man mutt en gemeensaam Spraak hebben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daarmit man s\u00fck tegensiedig ok unnerhollen kann un mitnanner ok proten kann un s\u00fck versteiht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Un ik hebb L\u00fc\u00fc beleevt in Iowa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "de s\u00fcnd 70 Jahr old, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "de k\u00f6nen bestens Plattd\u00fc\u00fctsch proten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aver keen Woord Hoogd\u00fc\u00fctsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dat s\u00fcnd bestens integrierte Amerikaner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Un dat Engels kunn ok neet daarunner leden hebben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dat de na Amerika utwannert s\u00fcnd\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dat kann ik H\u00f6r vergewissern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind viel wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in der Schule Englisch gelernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Lehrerin w\u00fcrde sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde das best\u00e4tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprachen sind im Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die deutsche Sprache ist im Wandel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast niemand will so sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man fr\u00fcher im Mittelalter gesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprachen entwickeln sich eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nicht nur Deutsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vielfalt der Sprachen aus den Regionen macht doch den Wert der deutschen Sprache insgesamt aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Se doon so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "as wenn man Angst hebben mutt daarv\u00f6r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dat irgendeen van buten noch sien Influss in uns Spraak ringeven deit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fc\u00fctschland profiteert daarvan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dat wi \u00adtosamenwassen in de Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tosamenwassen in de Welt geiht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man s\u00fck tegensiedig unnerhollen un verstahn kann un wenn man de richtige Spraak proten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Saathoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bitte darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle verstehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie sagen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollte ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Spangenberg akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD vermutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch die Quantit\u00e4t ihrer Zwischenfragen ihre Arbeit mehr wertgesch\u00e4tzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Qualit\u00e4t l\u00e4sst aber deutlich zu w\u00fcnschen \u00fcbrig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das heute erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse keine Zwischenfrage zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man eine Fremdsprache spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.240", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hei\u00dft das eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man weniger deutsch sprechen darf oder muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache ist Kulturgut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur die deutsche Sprache ist Kulturgut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern alle Sprachen sind Kulturgut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer fremde Sprachen nicht kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df nicht nur nichts von seiner eigenen Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wei\u00df auch nichts von den anderen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Menschen und deren Beweggr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nichts dar\u00fcber wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat Angst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer Angst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der igelt sich ein und zeigt dann nationalistische Tendenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wozu das f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alle miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst is also de Grundlaag van H\u00f6r politisch Hanneln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leev Kollegen van de AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Se doon so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "as of man H\u00f6r wat wegnehmen w\u00fc\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wat anners daartokummt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dat Tegendeel is de Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fc\u00fctschland word neet armer d\u00f6r anner Spraken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fc\u00fctschland word rieker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daarup mutten wi stolt ween."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstanden zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Autoren des Gesetzentwurfes ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich Platt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Englisch oder Kisuaheli spreche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren und Verstehen sind eben zwei verschiedene Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wie wir in Ostfriesland sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ik verstah di wall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man ik begriep di neet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich abschlie\u00dfend ganz herzlich beim Stenografischen Dienst entschuldigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gelobe Besserung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke dem Pr\u00e4sidenten f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besten Dank f\u00f6r \u2019t Toh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leev Kolleginnen un Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Axel M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.720", 
   "children": [], 
   "end": "286.800", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.800", 
   "children": [], 
   "end": "299.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner ersten Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "304.000", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht in dem Ausma\u00df wie Ihr Vorredner Plattdeutsch sprechen werden."
   ]
  }
 ]
}