{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich kann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostenlosen \u00d6PNV einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man ja durchaus einmal pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist als Versuch in bestimmten Kommunen in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber aus meiner Sicht ist es nicht sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen kostenlosen \u00d6PNV im gesamten Bundesgebiet einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht einmal in jeder der von den Problemen bei der Luftreinhaltung besonders betroffenen Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich haben wir schon heute gen\u00fcgend U- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und S-Bahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu den Hauptverkehrszeiten \u00fcberf\u00fcllt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die internationalen Erfahrungen sind ja durchaus durchwachsen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber dieses Thema zeigt auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Individuelle kommunale L\u00f6sungen sind das Beste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Oberb\u00fcrgermeister oder der Gemeinderat einer Stadt wei\u00df doch jeweils selbst am besten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man vor Ort ansetzen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche St\u00e4dte haben zu lange gebraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis sie sich mit dem Problem Luftreinhaltung konkret besch\u00e4ftigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nun sind doch alle mit Hochdruck dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen zu erarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil kommunale L\u00f6sungen das Beste sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir auch die vorhin wieder geforderte blaue Plakette ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einf\u00fchrung der blauen Plakette w\u00fcrde bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Millionen von Fahrzeuge blaue Aufkleber bekommen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "82.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Millionen von Fahrzeuge eben keinen blauen Aufkleber bekommen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6chstwahrscheinlich w\u00fcrde es im Zug der Einf\u00fchrung der blauen Plakette zu ganzj\u00e4hrigen Fahrverboten kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Millionen von Autofahrern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es zu individuellen kommunalen Fahrverboten kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten diese zeitlich begrenzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Einf\u00fchrung der blauen Plakette hingegen w\u00e4re ein ganzj\u00e4hriges Fahrverbot f\u00fcr Fahrzeuge ohne diese verbunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie w\u00e4re damit die schlechtere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Alternative. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde die Einf\u00fchrung einer blauen Plakette den Wertverlust bei vielen Autos noch einmal versch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb wir gegen die Einf\u00fchrung der blauen Plakette sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir nun alle entschlossen an der Einhaltung der Grenzwerte arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir in zwei oder drei Jahren hoffentlich in keiner einzigen Stadt mehr \u00fcber Fahrverbote nachzudenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Bilger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "136.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.240", 
   "children": [], 
   "end": "137.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige St\u00e4dte h\u00e4tten nicht genug getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat sich ebenso ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ehemalige Verkehrsminister Dobrindt von der CSU hat auch darauf verwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die St\u00e4dte zu wenig getan h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es so in Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht die St\u00e4dte waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der deutschen Automobilindustrie den Betrug haben durchgehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht die St\u00e4dte waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gegen effektive Abgaskontrollen und eine Hardwarenachr\u00fcstung gewehrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass es allein die Bundesregierung war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einzigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etwas f\u00fcr den Radverkehr und den Nahverkehr getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren die St\u00e4dte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie mir da recht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gerade ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die individuellen kommunalen L\u00f6sungen das Richtige sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die St\u00e4dte sind untereinander nicht miteinander vergleichbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fcsseldorf ist nicht mit Stuttgart vergleichbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.600", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen betroffenen St\u00e4dte sind auch nicht so ohne Weiteres miteinander vergleichbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf einmal in Erinnerung rufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir das Elektromobilit\u00e4tsgesetz eingef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben leider viele Kommunen von den M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu ihren Gunsten geschaffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Gebrauch gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.280", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00e4tte doch in vielen dieser 70 noch betroffenen St\u00e4dte deutlich fr\u00fcher mehr passieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich auch die Landeshauptstadt Stuttgart anf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange gebraucht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die n\u00f6tigen konkreten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine nachhaltigere Mobilit\u00e4t anzugehen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Feinstaub- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stickoxidprobleme zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage aus der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Herrn Krischer besonders gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bilger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich es ein St\u00fcck weit zynisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier von sich geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn 70\u00a0Prozent der Stickoxidbelastung in unseren Innenst\u00e4dten stammt von Diesel-Pkws. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belastung durch Diesel-Pkws ist deshalb so hoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Automobilindustrie getrickst und betrogen hat und weil Ihre Bundesregierung das zugelassen hat und seit drei Jahren \u00fcberhaupt nichts unternommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.280", 
   "children": [], 
   "end": "272.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortung daf\u00fcr jetzt auf die Kommunen zu schieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich das Allerletzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nicht sie daf\u00fcr die Verantwortung tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "282.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcsste jetzt vielmehr endlich geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Ihre Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alte und jetzt die neue Gro\u00dfe Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Autoindustrie verpflichtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.360", 
   "children": [], 
   "end": "294.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie durch Tricksen und Betr\u00fcgen gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.600", 
   "children": [], 
   "end": "299.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf ihre Kosten durch Nachr\u00fcstungen zu reparieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.120", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht bei Millionen Dieselfahrern und nicht bei den Kommunen abgeladen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.040", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "306.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Unding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.280", 
   "children": [], 
   "end": "307.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier von sich geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "312.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie mich wieder einmal falsch verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.480", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.640", 
   "children": [], 
   "end": "319.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schiebe in keiner Weise die komplette Verantwortung auf die Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.600", 
   "children": [], 
   "end": "320.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nur darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.880", 
   "children": [], 
   "end": "323.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich einige Kommunen sehr lange Zeit gelassen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.200", 
   "children": [], 
   "end": "325.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme bei der Luftreinhaltung anzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.320", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht bestreiten l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.800", 
   "children": [], 
   "end": "332.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder muss seiner Aufgabe nachgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bund Verantwortung tragen genauso wie die L\u00e4nder und auch die Automobilindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen wir sie selbstverst\u00e4ndlich immer wieder erinnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.440", 
   "children": [], 
   "end": "343.360", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder sollte jedoch an seiner Stelle arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Grenzwerte eingehalten werden und wir die Probleme bei der Luftreinhaltung l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Beispielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute schon in der Debatte genannt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich ein weiteres aktuelles hinzuf\u00fcgen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um das Stuttgarter Neckartor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.240", 
   "children": [], 
   "end": "359.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar und Februar\u00a02017 gab es 31\u00a0Grenzwert\u00fcberschreitungen beim Feinstaub. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.640", 
   "children": [], 
   "end": "360.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.280", 
   "children": [], 
   "end": "362.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Januar und Februar\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.480", 
   "children": [], 
   "end": "364.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es aktuell 11\u00a0Grenzwert\u00fcberschreitungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.680", 
   "children": [], 
   "end": "368.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zul\u00e4ssig sind 35\u00a0Grenzwert\u00fcberschreitungen im Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 waren es am Stuttgarter Neckartor insgesamt 45. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.600", 
   "children": [], 
   "end": "377.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem Feinstaub ist also in Stuttgart hoffentlich bereits in diesem Jahr gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.440", 
   "children": [], 
   "end": "380.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei den Stickoxiden wird die Situation immer besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.680", 
   "children": [], 
   "end": "382.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.160", 
   "children": [], 
   "end": "384.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesverwaltungsgericht hat ein Urteil gef\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.720", 
   "children": [], 
   "end": "386.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.680", 
   "children": [], 
   "end": "388.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat aber auch ein Urteil gef\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.760", 
   "children": [], 
   "end": "393.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Freunden schneller Fahrverbote nicht gefallen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.080", 
   "children": [], 
   "end": "395.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt keine sofortigen Fahrverbote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.880", 
   "children": [], 
   "end": "397.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verwaltungsgericht hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.560", 
   "children": [], 
   "end": "399.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist zu beachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.760", 
   "children": [], 
   "end": "404.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation von Anwohnern und Gewerbetreibenden muss besonders ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.480", 
   "children": [], 
   "end": "410.720", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir uns auf den Umgang mit dem Thema \u201eFahrverbote und Luftreinhaltung\u201c verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.720", 
   "children": [], 
   "end": "411.200", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.200", 
   "children": [], 
   "end": "411.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.920", 
   "children": [], 
   "end": "415.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht im Koalitionsvertrag nichts von der blauen Plakette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.360", 
   "children": [], 
   "end": "416.520", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben wir festgehalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.520", 
   "children": [], 
   "end": "416.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.800", 
   "children": [], 
   "end": "418.400", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen Fahrverbote vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.400", 
   "children": [], 
   "end": "420.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Luftreinhaltung verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.280", 
   "children": [], 
   "end": "422.000", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Kommunen weiter unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.840", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wird auch das n\u00f6tige Geld zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.840", 
   "children": [], 
   "end": "426.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den \u00d6PNV ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.400", 
   "children": [], 
   "end": "428.200", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir pr\u00fcfen Nachr\u00fcstungen der Hardware. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.200", 
   "children": [], 
   "end": "432.120", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen wird bereits bei Dieselbussen die Hardware nachger\u00fcstet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.120", 
   "children": [], 
   "end": "436.000", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird weitere F\u00f6rderprogramme f\u00fcr nachhaltige Mobilit\u00e4t geben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.000", 
   "children": [], 
   "end": "438.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Elektromobilit\u00e4t wird einen massiven Schub bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.920", 
   "children": [], 
   "end": "440.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden M\u00f6glichkeiten schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.360", 
   "children": [], 
   "end": "446.080", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass L\u00e4nder und Kommunen verbindliche Vorgaben und Emissionsgrenzwerte erlassen k\u00f6nnen f\u00fcr den gewerblichen Personenverkehr wie Busse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.080", 
   "children": [], 
   "end": "446.520", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Taxen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.520", 
   "children": [], 
   "end": "446.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mietwagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.880", 
   "children": [], 
   "end": "449.120", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsharingfahrzeuge sowie f\u00fcr Lieferdienste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.120", 
   "children": [], 
   "end": "450.640", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen also dort an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.640", 
   "children": [], 
   "end": "452.600", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es besonders viel Sinn macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.600", 
   "children": [], 
   "end": "455.240", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.240", 
   "children": [], 
   "end": "457.560", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie mit der Deutschen Umwelthilfe veranstalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.560", 
   "children": [], 
   "end": "460.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Kampf der Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.120", 
   "children": [], 
   "end": "461.040", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.040", 
   "children": [], 
   "end": "465.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zukunft zu gestalten."
   ]
  }
 ]
}