{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Keul hat den Koalitionsvertrag falsch gelesen und unvollst\u00e4ndig zitiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "18.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den Koalitionsvertrag ausdr\u00fccklich hi\u00adneingeschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Koalition ist die \u201enuklearwaffenfreie Welt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Koalition ist die \u201everifizierbare Abr\u00fcstung von allen Massenvernichtungswaffen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klarer kann man sich zu dieser Frage nicht positionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem wir im Augenblick angesichts der m\u00f6glichen Verletzung des INF-Vertrages stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eben auch nicht mit Wortbausteinen von der Bonner Hofgartenwiese zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den 80er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon falsch gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist heute falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn die Gutwilligen ihre Waffen abr\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Waffen aus b\u00f6sen Gr\u00fcnden weiter behalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie keinesfalls hergeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es Kim Jong Un in Nordkorea oder sonst jemand auf der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der INF-Vertrag war der gr\u00f6\u00dfte diplomatische Abr\u00fcstungserfolg des 20.\u00a0Jahrhunderts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist m\u00f6glich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Westen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den schwierigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch hoch umstrittenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fchsamen Weg des Doppelbeschlusses gegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der historischen Entwicklung in Europa ist es schlicht und einfach falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heutige Politik mit den Argumenten von damals zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Argumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon damals ebenso falsch waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie heute falsch sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch einen Gedanken vortragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich an den Kollegen M\u00fcller von der FDP richtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Frage gestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.040", 
   "children": [], 
   "end": "119.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum erleben wir diese Aggression auf russischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.400", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Putins Seite? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der russische Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nun zwei Jahrzehnte lang die Geschicke seines Landes bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer sachlichen Analyse der innen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesellschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wirtschaftspolitischen Erfolge seines Landes zu einem ern\u00fcchternden Schluss kommen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es ist in Russland nicht gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaft zu diversifizieren und den Haushalt ein St\u00fcck weit aus der enormen Abh\u00e4ngigkeit von den Erl\u00f6sen aus \u00d6l- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gasexporten zu befreien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er das soziale Niveau und die wirtschaftliche Entwicklung in seinem Land ebenso wie die Befriedigung von Oligarcheninteressen auf Dauer nicht gew\u00e4hrleisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der \u00d6l- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gaspreis auf dem niedrigen Niveau bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem er heute ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "170.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er baut deswegen die Legende auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die westliche Welt sei schuld daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland nicht so vorankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie andere Staaten nach dem Fall der Mauer bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Eisernen Vorhangs vorangekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit will er vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Moskau vielleicht eines Tages auf die Stra\u00dfe gehen und gem\u00e4\u00df dem M\u00e4rchen der Gebr\u00fcder Grimm feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kaiser hat ja gar keine Kleider an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns ganz n\u00fcchtern mit der Motivation des russischen Pr\u00e4sidenten auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angefangen beim Einmarsch auf der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir 2015 mit der enormen konventionellen Aufr\u00fcstung der neuen Panzergeneration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0000\u00a0Panzer will Putin von den neuen Armata-Panzern anschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am 9.\u00a0Mai \u00fcber den Roten Platz gerollt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu den Ereignissen der letzten Tage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zynische Verhalten gegen\u00fcber den Bem\u00fchungen der UN, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "223.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen in Ost-Ghuta einen Waffenstillstand auszuhandeln,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Hackerangriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie damals 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz konkret von Servern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Russland stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Servern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der russische Pr\u00e4sident schlicht abschalten k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz zu schweigen von seiner gestrigen Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an Martialit\u00e4t kaum zu \u00fcberbieten war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er will von Vers\u00e4umnissen im eigenen Lande ablenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist ein St\u00fcck weit unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vor der Pr\u00e4sidentenwahl in Russland in 14\u00a0Tagen auch so zu benennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Thomas Erndl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}