{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion legt heute einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem sie die sogenannte Extremismusklausel wieder einf\u00fchren will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum denn so ein verschwurbelter Antrag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einigen Landtagen haben Sie ihn bereits gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das urspr\u00fcngliche Copyright dieser Extremismusklausel liegt doch aber eigentlich bei den Extremismustheoretikern der Unionsfraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind doch sonst Freunde deutlicher Worte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sagen Sie doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es Ihnen hier eigentlich geht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen demokratief\u00f6rdernden Projekten und zivilgesellschaftlichen Initiativen gegen Rassismus und rechte Gewalt die F\u00f6rderung entziehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den L\u00e4ndern lassen Sie sehr deutlich die Katze aus dem Sack. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Berlin forderte die AfD die Streichung der Mittel der Amadeu-Antonio-Stiftung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechte wegen ihres beherzten Engagements gegen die extreme Rechte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da geh\u00f6ren viele von Ihnen dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz besonders hassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amadeu Antonio Kiowa war das erste Todes\u00adopfer rassistischer Gewalt nach der Wende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen die \u00adAmadeu-Antonio-Stiftung k\u00e4mpfen die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihr verb\u00fcndete sogenannte Identit\u00e4re Bewegung und Rechtsextreme aller Couleur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD hatte ausreichend Redezeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gestatte ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mecklenburg-Vorpommern wollen Sie dem Landesjugendring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also dem Zusammenschluss aller gro\u00dfen demokratischen Jugendverb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel entziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er mit Rassisten und Rechtspopulisten nicht zusammenarbeiten will; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schlie\u00dfen viele Landesjugendringe und auch der Deutsche Bundesjugendring zu Recht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Brandenburg forderte Herr Gauland die Aufl\u00f6sung des Aktionsb\u00fcndnisses gegen Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsextremismus und Fremdenfeindlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aktionsb\u00fcndnis wurde vor \u00fcber 20\u00a0Jahren als Antwort auf den rechten Terror federf\u00fchrend von Manfred Stolpe und den Kirchen gegr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kirchenvertreter haben hier bis heute den Vorsitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es macht eine ausgezeichnete Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Baden-W\u00fcrttemberg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist jetzt der Hammer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie bei der Haushaltsaufstellung im Landtag gleich mal beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00f6ffentliche F\u00f6rderung f\u00fcr eine KZ-Gedenkst\u00e4tte zu streichen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Ihnen das nicht in Ihr Demokratiebild passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es nicht um die St\u00e4rkung der Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Witz! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Thema ist die Bek\u00e4mpfung von zivilgesellschaftlichen Initiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich kritisch mit gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit auseinandersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal ob die Amadeu-Antonio-Stiftung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.480", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob das Aktionsb\u00fcndnis Brandenburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundesjugendring mit seinen Verb\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Falken \u00fcber die Gewerkschaftsjugend bis zu den gro\u00dfen katholischen Jugendverb\u00e4nden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei ihnen allen m\u00f6chte ich mich f\u00fcr ihre gro\u00dfartige Arbeit gegen Fremdenhass und gegen rechte Gewalt bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind das Fundament f\u00fcr die Verteidigung unserer Demokratie auch gegen Sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD lebt von der Provokation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lebt davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht Unsagbares wieder sagbar zu machen und den gesellschaftlichen Diskurs systematisch nach rechts zu verschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte man auch rechte Hetze nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es beginnt bei den uns\u00e4glichen Beleidigungen des Macheten-Brandner aus Ihrer Fraktion zum Beispiel gegen Heiko Maas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie hier regelm\u00e4\u00dfig den Krieg erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.240", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Jagd aufrufen oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie selbst gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ediese Politik bis aufs Messer bek\u00e4mpfen\u201c wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "201.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es endet noch lange nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Bernd H\u00f6cke oder Jens Maier NPD-reife Schlussstrichreden zum angeblichen Schuldkult halten oder Herr Gauland mal wieder die Verbrechen der Wehrmacht relativiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind bewusste Provokationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen auf einen langsamen Gew\u00f6hnungseffekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer gr\u00f6\u00dfere Teile der extremen Rechten bei der AfD zu versammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann Sie das n\u00e4chste Mal die Maske ein St\u00fcck weiter nach unten ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da passen Ihnen Demokratinnen und Demokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antifaschistinnen und Antifaschisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antirassistinnen und Antirassisten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch engagierte Journalistinnen und Journalisten \u00fcberhaupt nicht in den Kram. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.320", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie durchkreuzen Ihre Provokationsstrategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie rechte Netzwerke um die AfD enttarnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtsextreme Biografien in Ihren Reihen offenlegen und f\u00fcr eine demokratische \u00d6ffentlichkeit sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen werden wir auch in Zukunft die Arbeit der durch \u201eDemokratie leben!\u201c gef\u00f6rderten Projekte gerade gegen rechts unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Die Linke ist da Verlass."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letztes Wort zur SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuela Schwesig verdanken wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die uns\u00e4gliche Extremismusklausel 2014 gekippt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat damals gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Extremismusklausel war ein schwerer Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellte einen Generalverdacht dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war Misstrauen gegen\u00fcber Initiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinen und Verb\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gegen Rechtsextremismus engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die zivilen Akteure vor Ort brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen und Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das galt 2014 nicht anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es 2018 gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "283.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Monika Lazar von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}