{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die milit\u00e4rische Offensive t\u00fcrkischer Streitkr\u00e4fte im Nachbarland Syrien ist weder von einem Mandat der UN gedeckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ist es ein Fall von Selbstverteidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher \u00dcberfall ist ganz klar v\u00f6lkerrechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir Gr\u00fcne erwarten von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das klar so benennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So klar wie von dem Kollegen Kiesewetter gerade haben wir das von einem Regierungsvertreter noch nicht geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das laute Schweigen Deutschlands und der USA von den syrischen Kurden verstanden wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst haben sie f\u00fcr uns den IS bek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie ihren Zweck erf\u00fcllt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sie ans Messer geliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist die Parallele zu 1991 nicht weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Westen sie zum Aufstand gegen Saddam Hussein ermunterte und sie dann seiner Rache \u00fcberlie\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss diese v\u00f6lkerrechtswidrige Intervention innerhalb der NATO auf den Tisch bringen und darauf dr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO endlich geeignete Konsequenzen zieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Blick auf die AWACS-Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jegliche R\u00fcstungsexporte in die T\u00fcrkei untersagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt gerade und ganz besonders f\u00fcr die Antr\u00e4ge von Rheinmetall zur Modernisierung t\u00fcrkischer Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob es sich um M60 oder um Leopard handelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Parlamentarierin emp\u00f6rt es mich zutiefst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Au\u00dfenminister Gabriel ausgerechnet am 16.\u00a0Oktober 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in der letzten Woche der alten Legislatur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmittelbar vor der Konstituierung des neuen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen positiven Vorbescheid f\u00fcr diesen Kriegswaffenexport erteilt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit agiert er trotz aller \u00f6ffentlichen Absichtsbekundungen nicht besser als seine Vorg\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Legislaturperiodenwechsel immer gerne dazu genutzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verantwortung f\u00fcr sensible R\u00fcstungsexporte so zu strecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es am Ende immer der andere gewesen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kanzlerin h\u00e4lt sich gleich ganz bedeckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie die Richtlinienkompetenz hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat ja bei R\u00fcstungsexporten noch nie auf der Bremse gestanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.160", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese organisierte Intransparenz muss ein Ende haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fordern wir Gr\u00fcne ein R\u00fcstungsexportkontrollgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Bundesregierung unter anderem verpflichtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Entscheidungen \u00fcber R\u00fcstungsexporte gegen\u00fcber dem Parlament zu begr\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die T\u00fcrkei im Norden Syriens eigene Interessen verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Frieden in der Region nicht f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wussten wir schon vor dem 16.\u00a0Oktober 2017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sp\u00e4testens nachdem Erdogan seine Ank\u00fcndigung wahrgemacht hat und mit deutschen Panzern gegen Kurden auf syrischem Gebiet vorgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine solche Genehmigung nicht geben darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar weder jetzt noch in drei Monaten oder irgendeiner absehbaren Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf Exporte an NATO-L\u00e4nder hei\u00dft es in den Grunds\u00e4tzen der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese sich an den Sicherheitsinteressen der Bundesrepublik Deutschland zu orientieren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was verletzt denn bitte unsere Sicherheitsinteressen mehr als ein v\u00f6lkerrechtswidriger Angriff eines NATO-Landes auf einen Nachbarn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz zu schweigen von den Menschenrechtsverletzungen gegen\u00fcber der kurdischen Bev\u00f6lkerung auf beiden Seiten der Grenze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen d\u00fcrfen wir auch nicht wegsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Rheinmetall in der T\u00fcrkei ein Joint Venture gr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort ohne jegliches Genehmigungserfordernis mit dem Know-how eigener Mitarbeiter die Produktion von Panzern f\u00fcr Erdogan zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wei\u00df seit langem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Rheinmetall \u00fcber Italien Munition f\u00fcr den Jemen-Krieg bereitstellt und \u00fcber S\u00fcdafrika eine ganze Munitionsfabrik in Saudi-Arabien aufgebaut hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Ank\u00fcndigung im Sondierungspapier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Waffenlieferungen an Saudi-Arabien zu genehmigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann Rheinmetall nur m\u00fcde l\u00e4cheln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die brauchen l\u00e4ngst keine Genehmigung mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die lassen dort l\u00e4ngst selbst produzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gesetzesl\u00fccke lie\u00dfe sich sehr einfach schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nur wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit wenigen Worten l\u00e4sst sich der Genehmigungsvorbehalt f\u00fcr technische Unterst\u00fctzung in den \u00a7\u00a7\u00a049 und 50 der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung auf R\u00fcstungsg\u00fcter erstrecken und damit eine Produktion von Leopard-Panzern unter t\u00fcrkischem Namen verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.800", 
   "children": [], 
   "end": "261.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie also die Koalitionsverhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einigen Sie sich auf einen Genehmigungsvorbehalt f\u00fcr technische Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und stellen Sie Verst\u00f6\u00dfe dagegen am besten auch gleich unter Strafe!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so verhindern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unternehmen wie Rheinmetall sich weiter der R\u00fcstungsexportkontrolle einfach entziehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diese Regelungsl\u00fccke wider besseres Wissen offenh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht sich nicht nur f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen mit verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "291.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gef\u00e4hrdet auch deutsche Sicherheitsinteressen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.720", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Koalition\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier g\u00e4be es nun die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wenigen Mitteln und etwas politischem Willen tats\u00e4chlich Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dfen Sie endlich diese Gesetzesl\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor es wieder zu sp\u00e4t ist!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "311.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile nun das Wort Herrn Dr.\u00a0Andreas Nick f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}