{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ging aber schnell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.560", 
   "children": [], 
   "end": "4.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Freitag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Bericht zum Elterngeld Plus debattieren wir heute \u00fcber eine neue und ausgesprochen wichtige Familienleistung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht macht deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich Elterngeld Plus und der Partnerschaftsbonus auswirken und dass sie ein voller Erfolg geworden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht f\u00fcgt sich au\u00dferdem in die europ\u00e4ische Debatte ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren derzeit \u00fcber die neue EU-Vereinbarkeitsrichtlinie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die richtigen Debatten zur richtigen Zeit f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 wurden das Elterngeld Plus und der Partnerschaftsbonus eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den W\u00fcnschen von Eltern Rechnung zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Laufe der letzten Jahre ver\u00e4ndert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrheit der Eltern will inzwischen ihr Leben gemeinsam und partnerschaftlich aufteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Familie und Beruf zwischen den Eltern in \u00e4hnlichem Ma\u00dfe aufgeteilt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sowohl bei den Pflichten als auch bei den Vorz\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man dann genie\u00dft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es sind ja nicht nur Pflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man wahrnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist auch die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man f\u00fcreinander hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa 60\u00a0Prozent der Familien heute sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr viele heute also selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familie und Beruf gleichberechtigt zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00e4ter und M\u00fctter wollen berufst\u00e4tig sein und Zeit f\u00fcr die Familie haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Bericht hat gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele V\u00e4ter wollen mehr Zeit f\u00fcr ihre Familie haben und viele M\u00fctter mehr Zeit f\u00fcr ihren Beruf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Antwort auf diese W\u00fcnsche ist das Elterngeld Plus mit dem Partnerschaftsbonus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein zus\u00e4tzliches Angebot neben dem klassischen Elterngeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unver\u00e4ndert in Anspruch genommen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Elterngeld Plus unterst\u00fctzt Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach der Geburt wieder in Teilzeit in den Beruf einsteigen oder von Vollzeit auf Teilzeit reduzieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen bis zu 30\u00a0Stunden in der Woche arbeiten und erhalten das Elterngeld Plus dann bis zu 28\u00a0Monate. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idee ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man bekommt etwas weniger Elterngeld im Monat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man berufst\u00e4tig ist und weniger davon braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nicht verbrauchte Geld geht aber nicht verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das fr\u00fcher der Fall war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern man bekommt es daf\u00fcr l\u00e4nger ausgezahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Besondere ist der Partnerschaftsbonus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihn erhalten Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Korridor zwischen 25 und 30\u00a0Stunden die Woche arbeiten und sich damit gegenseitig in Familie und Beruf unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie sich daf\u00fcr entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erhalten beide jeweils zus\u00e4tzlich vier Monate Elterngeld Plus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeit f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeit f\u00fcr Erwerbst\u00e4tigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "partnerschaftliches Miteinander von V\u00e4tern und M\u00fcttern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das wird durch das Elterngeld Plus unterst\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Angebot kommt auch an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit seiner Einf\u00fchrung hat sich die Inanspruchnahme verdoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "192.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im dritten Quartal\u00a02017 haben sich fast 290\u00a0000\u00a0Eltern f\u00fcr das Elterngeld Plus entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.440", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind fast 30\u00a0Prozent aller Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Elterngeld beziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und von denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen 77\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei eine gute Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur 1\u00a0Prozent sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei keine gute Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere V\u00e4ter sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ermutige sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Zeit mit ihren Kindern zu verbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "41\u00a0Prozent der V\u00e4ter sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diese Leistung h\u00e4tten sie sich weniger Zeit f\u00fcr die Betreuung ihrer Kinder genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das best\u00e4tigen die Zahlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im dritten Quartal\u00a02017 haben V\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Elterngeld Plus nicht genutzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchschnittlich 2,7\u00a0Monate Elterngeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Basiselterngeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Elterngeld Plus durchschnittlich 7,4\u00a0Monate bezogen wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bundesdurchschnitt haben sich zuletzt 27\u00a0Prozent der V\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.840", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Elterngeld Plus beantragt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit ihren Partnerinnen zus\u00e4tzlich f\u00fcr den Partnerschaftsbonus entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einzelnen Bundesl\u00e4ndern waren es bis zu 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.960", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch unter dem Gerechtigkeitsaspekt wichtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Elterngeld Plus und Partnerschaftsbonus auch von Alleinerziehenden in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen und von Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich getrennt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "266.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die also getrennterziehend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein Ergebnis der Befragung im Rahmen dieses Berichtes\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Alleinerziehende das Elterngeld Plus \u00e4hnlich positiv wie Paareltern beurteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Selbstst\u00e4ndige k\u00f6nnen das Elterngeld Plus durch die M\u00f6glichkeit der Teilzeiterwerbst\u00e4tigkeit nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also ein Gewinn an Flexibilit\u00e4t f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die vielf\u00e4ltigen Familienverh\u00e4ltnisse und Erwerbsw\u00fcnsche beachtet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.600", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was erreichen wir mit dem Elterngeld Plus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "300.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t von Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nat\u00fcrlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Erwerbst\u00e4tigkeit die beste Versicherung gegen Familienarmut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Kinderarmut und auch gegen Altersarmut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir geben den Familien ein Instrument an die Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mehr Zeit miteinander zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "314.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.640", 
   "children": [], 
   "end": "315.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie es brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.840", 
   "children": [], 
   "end": "317.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich wenn die Kinder klein sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00e4ter k\u00f6nnen mehr f\u00fcr ihre Kinder da sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fctter und V\u00e4ter k\u00f6nnen sich die Zeit besser untereinander aufteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kinder bauen von Anfang an eine st\u00e4rkere Bindung zu beiden Elternteilen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein wichtiger Aspekt bei dieser Leistung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuk\u00fcnftig wollen wir es Eltern insgesamt noch leichter machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.360", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familienleistungen in Anspruch zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "342.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.040", 
   "children": [], 
   "end": "344.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit Familienpolitik besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.480", 
   "children": [], 
   "end": "344.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.800", 
   "children": [], 
   "end": "346.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Dschungel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.040", 
   "children": [], 
   "end": "346.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Angebote; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist teilweise kompliziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.360", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen planen wir jetzt das Onlineportal \u201eElterngeld Digital\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "355.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Onlineantragsassistenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.720", 
   "children": [], 
   "end": "359.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen insgesamt noch besser werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.000", 
   "children": [], 
   "end": "362.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Antragstellung vereinfachen und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.640", 
   "children": [], 
   "end": "363.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.440", 
   "children": [], 
   "end": "364.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.720", 
   "children": [], 
   "end": "367.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei setzen wir nat\u00fcrlich auf die Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.800", 
   "children": [], 
   "end": "369.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.600", 
   "children": [], 
   "end": "370.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.600", 
   "children": [], 
   "end": "373.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.000", 
   "children": [], 
   "end": "377.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Situation von Familien und Kindern weiter verbessern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.120", 
   "children": [], 
   "end": "380.360", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Kindergeld erh\u00f6hen und Kinderfreibetr\u00e4ge anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.360", 
   "children": [], 
   "end": "384.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen f\u00fcr Familien mit kleinem Einkommen den Kinderzuschlag erh\u00f6hen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.840", 
   "children": [], 
   "end": "387.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allen Dingen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.600", 
   "children": [], 
   "end": "392.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Leistungsfeindlichkeit in diesem Bereich endlich abgebaut wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.160", 
   "children": [], 
   "end": "396.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kinderzuschlag von 170\u00a0Euro nicht von heute auf morgen wegf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.280", 
   "children": [], 
   "end": "400.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Einkommensgrenze um nur 1\u00a0Euro \u00fcberschreitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.280", 
   "children": [], 
   "end": "402.160", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so ziemlich das Leistungsfeindlichste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.160", 
   "children": [], 
   "end": "404.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in unserem Recht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.360", 
   "children": [], 
   "end": "408.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben teilweise Transferentzugsraten von \u00fcber 80\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.280", 
   "children": [], 
   "end": "411.080", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Spitzensteuersatz liegt bei nur gut 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.080", 
   "children": [], 
   "end": "414.040", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir ziehen hier also doppelt so viel ab wie bei Spitzenverdienern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.040", 
   "children": [], 
   "end": "415.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht \u00fcberhaupt keinen Sinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.440", 
   "children": [], 
   "end": "417.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das werden wir \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.040", 
   "children": [], 
   "end": "418.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so man uns l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.000", 
   "children": [], 
   "end": "420.920", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich Arbeit wirklich f\u00fcr alle Eltern lohnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.920", 
   "children": [], 
   "end": "423.600", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir in die Kinderbetreuung investieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.600", 
   "children": [], 
   "end": "427.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine gute Kinderbetreuung ist die Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.720", 
   "children": [], 
   "end": "429.520", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Eltern berufst\u00e4tig sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.520", 
   "children": [], 
   "end": "431.880", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diesbez\u00fcglich sieht dieser Koalitionsvertrag viel vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.880", 
   "children": [], 
   "end": "436.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Verbesserungen im Bereich Kita und den Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung im Grundschulalter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.640", 
   "children": [], 
   "end": "438.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ein Meilenstein in der Familienpolitik ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.480", 
   "children": [], 
   "end": "443.640", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Kindergrundrechte in die Verfassung aufnehmen und eine umfassende Reform des Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.640", 
   "children": [], 
   "end": "446.880", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfegesetzes mit einem ganz breiten Beteiligungsprozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.880", 
   "children": [], 
   "end": "449.080", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Koalitionsvertrag sieht ganz viel vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.080", 
   "children": [], 
   "end": "451.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gut ist f\u00fcr Familien und f\u00fcr Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.920", 
   "children": [], 
   "end": "453.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist es definitiv wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.160", 
   "children": [], 
   "end": "455.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umgesetzt zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.000", 
   "children": [], 
   "end": "461.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.400", 
   "children": [], 
   "end": "462.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin Barley, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.880", 
   "children": [], 
   "end": "464.280", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten nat\u00fcrlich recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.280", 
   "children": [], 
   "end": "466.280", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war in der Tat zu schnell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.280", 
   "children": [], 
   "end": "469.320", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte zun\u00e4chst einmal sagen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.320", 
   "children": [], 
   "end": "475.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach einer interfraktionellen Vereinbarung f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.080", 
   "children": [], 
   "end": "478.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon sind jetzt schon 7\u00a0Minuten vor\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.760", 
   "children": [], 
   "end": "479.400", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.400", 
   "children": [], 
   "end": "483.280", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sich gegen die restlichen 53\u00a0Minuten Widerspruch erhebt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.280", 
   "children": [], 
   "end": "484.920", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.920", 
   "children": [], 
   "end": "486.640", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.640", 
   "children": [], 
   "end": "488.040", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um Nachsicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.040", 
   "children": [], 
   "end": "492.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Nadine Sch\u00f6n von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}