{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "3.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.960", 
   "children": [], 
   "end": "5.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Zuh\u00f6rende! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.440", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ePolitiker und Aufsichtsr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts sehen und nichts f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht kein Mensch.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "18.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Fazit des Morgenbriefings des \u201eHandelsblatts\u201c am Dienstag dieser Woche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben an dem Applaus geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle k\u00f6nnen dem zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lange und ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind namentlich erw\u00e4hnt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rten zu dieser Kategorie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das auch an der Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen schon wieder mit genau der Debatte an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns die Presse aufzwingen will: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer musste wann was gelesen oder gefragt haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist das doch gar nicht die Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was war denn wirklich los? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 8.\u00a0September 2016 haben wir im Untersuchungsausschuss beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vier Sachverst\u00e4ndige einladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns darlegen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Wirkung Stickoxide auf den menschlichen Organismus haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesen vier Sachverst\u00e4ndigen haben uns zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Herr Greim und Herr \u00adKuhlbusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Bewertungen auf Studien mit Menschen und Tierversuchen gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem Tierversuchen mit Ratten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch die anwesenden Journalisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es waren Journalisten im Raum\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hinterher oder vorher die ver\u00f6ffentlichten Stellungnahmen gelesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben nachgefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchlen die denn alle nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch Quatsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es in dieser Debatte \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat dankenswerterweise die sachliche Berichterstattung vieler Medien in dieser Woche dargelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gab es Tierversuche oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die machen alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der Studie der Weltgesundheitsorganisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der alle unsere Grenzwerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fu\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde eindeutig festgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stickoxide sind giftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gef\u00e4hrlich f\u00fcr den Menschen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher wei\u00df die Organisation das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil sie Tierversuche und Studien mit Menschen gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat in diesem Untersuchungsausschuss niemand bezweifelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Skandal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Skandal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute dar\u00fcber reden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Versuche mit Tieren gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinen Erkenntnisgewinn gebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tiere sind gequ\u00e4lt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "143.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass es irgendein vern\u00fcnftiges Ergebnis gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man h\u00e4tte verwerten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen aber ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "154.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Versuche und Studien sind nach allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl in den USA als auch in Europa legal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagt das deutsche Recht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Recht sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tieren darf nicht ohne Grund Schmerzen zugef\u00fcgt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn es einen Tierversuch gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.520", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss er einen Erkenntnisgewinn haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt sind wir in einem Dilemma. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht aus meiner Sicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freiheit von Forschung und Lehre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein hohes Gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen wir auf alle F\u00e4lle erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese spezielle Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Erkenntnisgewinn hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir uns alle einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hatte sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was machen wir in Grenzf\u00e4llen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll denn entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Studie einen Erkenntnisgewinn hat oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns ist die Freiheit von Forschung und Lehre ein sehr hohes Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt andere M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zum Ziel zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwei davon vertreten wir auch schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahl der Tierversuche zu senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung f\u00f6rdert mit \u00f6ffentlichen Geldern die Forschung nach Alternativen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re auch in diesem Fall eine sehr gute M\u00f6glichkeit gewesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Datenbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der alle Tierversuche mit Ergebnissen enthalten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir derzeit n\u00e4mlich nur f\u00fcr klinische Studien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch etwas f\u00fcr Tierversuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es keine Doppelung bei Tierversuchen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was schon an Tieren erforscht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht noch einmal an Tieren erforscht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir h\u00e4tten ein Mittel der Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehr effektiv und sofort wirksam w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat die SPD schon oft gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich mehr Transparenz beim Lobbying und ein Lobbyregister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einige in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dagegen Vorbehalte haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte gehen Sie auch im Lichte dieser Vorkommnisse noch einmal in sich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberlegen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das nicht doch das Mittel der Wahl sein kann! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die schon erw\u00e4hnte \u201eEurop\u00e4ische Forschungsvereinigung f\u00fcr Umwelt und Gesundheit im Transportsektor\u201c konnte doch nur deshalb diese Versuche machen und damit in der \u00d6ffentlichkeit hausieren gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.280", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil niemand wusste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie bezahlt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei solchen Studien k\u00fcnftig an prominenter Stelle vorne drinstehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer letztendlich das Geld daf\u00fcr gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es keinen Anreiz mehr f\u00fcr Tierversuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.320", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allein der Imagepflege der Industrie dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnten wir hier und jetzt machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "308.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern ein Lobbyregister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen und Kolleginnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.760", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnten wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "317.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Tiere aus unlauteren Gr\u00fcnden f\u00fcr Versuche missbraucht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch zu den freiwerdenden Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Automobilindustrie in Deutschland jetzt f\u00fcr eine Initiative f\u00fcr Luftreinhaltung in St\u00e4dten ausgeben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.640", 
   "children": [], 
   "end": "327.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte die SPD einen guten Vorschlag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das fordern wir seit \u00fcber einem Jahr\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.200", 
   "children": [], 
   "end": "335.200", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben Sie das Geld aus f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Hardwareumr\u00fcstung von alten Dieselfahrzeugen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.200", 
   "children": [], 
   "end": "338.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben wir sofort bessere Luft f\u00fcr die Menschen in unseren St\u00e4dten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.120", 
   "children": [], 
   "end": "339.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.240", 
   "children": [], 
   "end": "356.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag erh\u00e4lt der Abgeordnet Detlev Spangenberg aus der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}