{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute \u00fcber die Mobilfunkversorgung in Deutschland diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP-Fraktion hat die Studie von Open Signal als Grund f\u00fcr diese Aktuelle Stunde genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ob Anlass oder Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber kann man streiten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls kann man auch \u00fcber diese Studie streiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Studie hat einen ganz entscheidenden Fehler: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie differenziert nicht zwischen den verschiedenen Anbietern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich die Zeitschrift \u201eConnect\u201c an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland immer einen viel beachteten Netztest macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eConnect\u201c hat im letzten Jahr auch einen europ\u00e4ischen Netztest gemacht und hat f\u00fcr Deutschland ebenso wie f\u00fcr andere L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sehr gro\u00dfe Unterschiede zwischen den Anbietern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gleichmacherei ist sicherlich ein analytischer Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass man \u00fcber die Geschwindigkeit im Mittel aller Netze sicherlich keine gute Auskunft dar\u00fcber bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich in Deutschland m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir \u00fcber die Preisgestaltung in Deutschland reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erh\u00e4lt man sehr schnell objektiv vergleichbare Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Studie aus Finnland von April\u00a02016 hat ermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Gigabyte man f\u00fcr 35\u00a0Euro bekommt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland bekommen Sie 4\u00a0Gigabyte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Spanien 7\u00a0Gigabyte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Polen und in Gro\u00dfbritannien 20\u00a0Gigabyte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Niederlanden 24\u00a0Gigabyte und in Frankreich sogar 50\u00a0Gigabyte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das habe ich schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0Gigabyte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekommen in Frankreich zum gleichen Preis mehr als zehnmal so viel Volumen wie bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dann einer der Netzbetreiber das so kommentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland ein sehr gro\u00dfes Land sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.400", 
   "children": [], 
   "end": "110.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das offensichtlich nur eine Ausrede; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn andere L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind unterm Strich noch gr\u00f6\u00dfer und haben eine niedrigere Bev\u00f6lkerungsdichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss etwas passieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.640", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Mobilfunk in Deutschland ist offensichtlich der teuerste in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich auf die Suche nach den Ursachen macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet man vor allem zwei Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beide miteinander zusammenh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Urknall f\u00fcr die Preisexplosion liegt im Jahr\u00a02000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals war Gerhard Schr\u00f6der Bundeskanzler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Wirtschaftsminister hie\u00df Werner M\u00fcller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sich im Jahr\u00a02000 gebr\u00fcstet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Auktion f\u00fcr die Mobilfunkfrequenzen in einem ganz besonderen Verfahren den h\u00f6chsten Erl\u00f6s aller Zeiten einzunehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50,8\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "157.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendwer muss das bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.360", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende ist offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer es bezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Geb\u00fchrenzahler im Mobilfunk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die FDP jetzt so zufrieden guckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich ihr sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chste Frequenzauktion unter Wirtschaftsminister Br\u00fcderle im Jahr\u00a02010 stattfand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kam immerhin auch noch auf stolze 4,4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "182.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter Sigmar Gabriel waren es zuletzt 5,08\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind jetzt zwar bei einem Zehntel dessen angelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unter Rot-Gr\u00fcn verlangt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist immer noch sehr viel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.600", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld muss irgendwo wieder reinkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Auktion im Jahr\u00a02000 sind noch elf Anbieter in die Gebote mit eingestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile gibt es nur noch drei Anbieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zumindest einer davon l\u00e4uft ja schon durch die Hauptstadt und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gro\u00dfe Sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es uns noch geben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das so weitergeht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deshalb dringend mehr Wettbewerb beim Mobilfunk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser ganz zentrales Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich noch gut an die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es nur drei Anbieter gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Mannesmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Telekom und E-Plus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gab es keinen gro\u00dfen Preiswettbewerb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst mit dem vierten Anbieter ist der Preiswettbewerb in Deutschland in Gang gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der n\u00e4chsten Frequenzauktion wieder einen vierten Spieler in den Markt holen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es keinen nationalen Spieler gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.320", 
   "children": [], 
   "end": "242.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist der Weg der Bundesnetzagentur richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.800", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf regionale Frequenzen zu setzen und zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch denjenigen 5G-Angebote zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht nicht von den drei gro\u00dfen Anbietern versorgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unternehmer des produzierenden Gewerbes im M\u00fcnsterland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in seiner Halle 5G aufbauen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll das dann eben mit seinem \u00f6rtlichen Anbieter oder in Eigenregie machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein sehr wichtiger Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor das jetzt in meiner Rede untergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich meinen Schwerpunkt auf das Thema Wettbewerb gelegt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich noch eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch bei der Versorgung besser werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden die Kollegen gleich noch mehr sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.400", 
   "children": [], 
   "end": "280.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben f\u00fcr die letzte Mobilfunkauktion festgelegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Bundesland muss eine Abdeckung von mindestens 97\u00a0Prozent und eine Abdeckung aller Autobahn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ICE-Trassen gew\u00e4hrleistet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Selbstversuch merken wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "291.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das noch nicht erreicht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.440", 
   "children": [], 
   "end": "295.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist noch Zeit zur Umsetzung bis zum Ende des n\u00e4chsten Jahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re von den Mobilfunkanbietern schlau gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "299.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.920", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Unzufriedenheit zu gro\u00df ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schon einmal zu liefern und hier auch etwas zu zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.920", 
   "children": [], 
   "end": "306.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern finde ich es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.400", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt sehr intensiv \u00fcber strengere Versorgungsauflagen diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei der n\u00e4chsten Frequenzauktion dahin zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im l\u00e4ndlichen Raum die wei\u00dfen Flecken tats\u00e4chlich verschwinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Dr.\u00a0Jens Zimmermann das Wort."
   ]
  }
 ]
}