{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen heute \u00fcber die Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gebrauch von Pestiziden zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen \u00fcber eine tickende Zeitbombe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Vernichtung der Natur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Gesundheitsgef\u00e4hrdung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir sprechen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierungsparteien in den letzten Jahren immer wieder vor der Agrarindustrie eingeknickt sind und nichts gegen die Vergiftung unserer B\u00f6den unternommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit muss endlich Schluss sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Agrarwende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht irgendwann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen sie jetzt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke h\u00e4lt es f\u00fcr dringend geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einsatz von Pestiziden deutlich zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere den Gebrauch des Pflanzengiftes Glyphosat und der Neonicotinoide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sogenannten Bienenkiller; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "67.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Pestizide unterscheiden nicht zwischen N\u00fctzlingen und Sch\u00e4dlingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 1989 sind circa 80\u00a0Prozent unserer Insekten gestorben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle schreien die Lobbyisten der Agrarindustrie in der Regel entsetzt auf und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja gar nicht nachgewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ganz viele Ursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man erst einmal in Ruhe untersuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man handelt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte es einmal in aller Deutlichkeit sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Nebelkerzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr dumm verkauft werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine seri\u00f6se Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Zusammenhang zwischen dem Pestizidgebrauch und dem Insektensterben abstreitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind es immer mehrere Faktoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein System irgendwann zum Kippen bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist doch kein Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir unmittelbar Einfluss nehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht abzuschalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht \u00fcbrigens nicht nur um den unmessbaren Schaden am \u00d6kosystem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also f\u00fcr die Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir leben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch den Verlust unserer Bienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Hummeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schmetterlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nachtfalter und all der anderen Insekten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Verlust der Bienen und aller best\u00e4ubenden Insekten verlieren wir auch unsere Unabh\u00e4ngigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Rechtsanw\u00e4ltin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt da einen Spruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Anwalt arbeitet so manches Mal vergebens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber niemals umsonst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Bienen ist es genau andersrum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Bienen arbeiten immer n\u00fctzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie machen es vor allen Dingen umsonst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kostenlos f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Bienen weiter sterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir diese Dienstleistung teuer einkaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In China werden die Felder bereits manuell best\u00e4ubt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heerschaaren von Arbeitern schw\u00e4rmen aus und best\u00e4uben die Pflanzen per Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA gibt es sogenannte Wanderimkereien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt so niedlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ist ein Millionengesch\u00e4ft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Riesige Trucks voller Bienenst\u00f6cke fahren Tausende von Kilometern durch das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Feld zu Feld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "181.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Cash\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es nicht anders geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der FDP und auch von der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein furchtbares Szenario."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke will nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Deutschland so kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Faktor f\u00fcr das Insektensterben ist \u00fcbrigens die steigende Zahl der Monokulturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monokulturen zerst\u00f6ren Lebensr\u00e4ume f\u00fcr die Insekten und damit auch die nat\u00fcrlichen Fressfeinde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es treten vermehrt Sch\u00e4dlinge auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vielen Pestizide werden also auch wegen der Monokulturen gebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein kranker Kreislauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "224.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem kranken Kreislauf fahren Pestizidgro\u00dfh\u00e4ndler wie Monsanto ungest\u00f6rt ihre Milliardengewinne ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aktuell sechs Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Markt kontrollieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den von Pestiziden und vom Saatgut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unternehmen verkaufen beides: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst die Pestizide und dann das passende Saatgut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese Pestizide \u00fcberlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss Jahr f\u00fcr Jahr neues Saatgut kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden die Bauern in die totale Abh\u00e4ngigkeit getrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Milliardengesch\u00e4ft auf Kosten der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten der Natur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten unseres gesamten \u00d6kosystems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns aus diesem W\u00fcrgegriff der Giftmischer endlich befreien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert die Regierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht l\u00e4nger vor den Konzerninteressen in die Knie zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich eine Politik f\u00fcr die Bauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Erhalt unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und f\u00fcr die Gesundheit der Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Agrarwende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pestizide einzud\u00e4mmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.600", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "285.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Rede weder umsonst noch vergebens war.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Artur Auernhammer von der CDU/CSU das Wort."
   ]
  }
 ]
}