{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mutter schmei\u00dft den Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.280", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erzieht die Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vater geht zur Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringt das Geld heim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das typische Rollenverst\u00e4ndnis des 19.\u00a0Jahrhunderts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hat sich viel ge\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reichardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die Statistik lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Geburtenrate in den letzten Jahren gestiegen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich hat sich viel ge\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das liegt bestimmt nicht an Ihrem Schreien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr 1950 wurden zum Beispiel 750\u00a0000\u00a0Ehen geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 waren es 400\u00a0000\u00a0Ehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Bev\u00f6lkerungszahl gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Familienformen sich ma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immer mehr Alleinerziehende gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erwerbst\u00e4tigkeit der Frauen steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder h\u00e4ufiger in die Kita bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Kindergarten gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Alleinverdienerfamilie der 60er-Jahre ist immer h\u00e4ufiger eine Familie mit zwei Einkommen geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Realit\u00e4t der Erwerbsmodelle hat sich ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns diese anschauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bericht zeigt das auch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent der Eltern entscheiden sich f\u00fcr ein Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem ein Elternteil in Vollzeit und der andere in Teilzeit arbeitet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Viertel entscheidet sich f\u00fcr ein Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem beide Eltern in Vollzeit arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr das Alleinverdienermodell entscheidet sich ebenfalls ein Viertel der Eltern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "107.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Diskussion wird Letzteres oft bel\u00e4chelt und als r\u00fcckst\u00e4ndig bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Erwerbsmodelle ihre Daseinsberechtigung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das geh\u00f6rt dazu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in knapp 10\u00a0Prozent der Familien beide Elternteile in Teilzeit arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese vielf\u00e4ltigen Erwerbsformen hat der Staat nicht von sich aus initiiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entstanden zum einen durch \u00f6konomische Realit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen aber auch durch den individuellen Wunsch der Frauen und M\u00e4nner nach Erwerbst\u00e4tigkeit und nach mehr Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fctter und V\u00e4ter wollen heute beides: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Familie und Beruf und Kind und Karriere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen f\u00fcr ihre Familie da sein und im Beruf weiterkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.880", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kinder hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Geburt eines Kindes macht man sich in der Familie Gedanken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer geht zur Arbeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer erzieht die Kinder? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer darf zu Hause bleiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben wir mit dem Familiengeld Plus eine gute L\u00f6sung geliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Familien unterst\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines ist auch noch wichtig bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zu Hause bleibt und wer die Kinder erzieht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine h\u00f6chst private und individuelle Entscheidung der Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der es wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Staat und Politik raushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ideologien haben dort nichts zu suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staat und Politik k\u00f6nnen aber eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die Rahmenbedingungen setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eltern die freie Wahl haben bei der Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer geht zur Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer bleibt zu Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder teilen wir uns das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gute Voraussetzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht umsonst sind fast vier von f\u00fcnf Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4ngern \u201eFans\u201c dieser Leistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Reform vor drei Jahren haben wir es geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebensentw\u00fcrfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebenswirklichkeit und die Gesetzeslage in Einklang zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "247.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eben aufgezeigte Vielfalt der heutigen Erwerbsmodelle und die positive R\u00fcckmeldung der Umfrage zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.360", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen mittlerweile eine echte Wahlfreiheit haben und nicht auf das traditionelle Rollenverst\u00e4ndnis des 19.\u00a0Jahrhunderts zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Elterngeld Plus und der Partnerschaftsbonus wirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf wurde deutlich erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das best\u00e4tigt der Bericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es immer wieder Raum zur Verbesserung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ruhen wir uns nicht auf diesem Erfolg aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Kindergeld pro Kind um 25\u00a0Euro pro Monat erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Kinderzuschlag erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einkommensschwache Familien zu entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden L\u00e4nder und Kommunen mit mehreren Milliarden Euro weiter beim Ausbau des Angebotes und bei der Steigerung der Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden einen Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung im Grundschulalter einf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.880", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.800", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.480", 
   "children": [], 
   "end": "313.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland familienfreundlicher und kinderfreundlicher zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.720", 
   "children": [], 
   "end": "315.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns viel vorgenommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.800", 
   "children": [], 
   "end": "318.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.520", 
   "children": [], 
   "end": "325.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen uns die SPD-Mitglieder nur noch lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.160", 
   "children": [], 
   "end": "327.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da bin ich positiv gestimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.720", 
   "children": [], 
   "end": "329.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.680", 
   "children": [], 
   "end": "352.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit diesen Ma\u00dfnahmen die Wahlfreiheit f\u00fcr Eltern noch verbessern und die Vereinbarkeit von Familie und Beruf weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.880", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich darauf und freue mich auf die Zusammenarbeit."
   ]
  }
 ]
}