{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir uns einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemand geht mit R\u00fcckenschmerzen zum Arzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schmerzen plagen ihn schon eine ganze Weile. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Normalerweise bekommt er Tabletten verschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tabletten unterbrechen den Schmerz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich sind die Schmerzen noch da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie werden im K\u00f6rper nicht mehr weitergegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat in der Vergangenheit immer eine Weile gehalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Schmerzen sind wiedergekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlicherweise sogar in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als er dieses Mal in die Praxis kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Arzt gewechselt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der neue Arzt hat eine andere Botschaft f\u00fcr ihn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arzt nennt f\u00fcnf Punkte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen ganz grunds\u00e4tzlich lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Schmerzen zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erst einmal akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zum Leben geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach ablehnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht es st\u00e4rker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt nur mit gr\u00f6\u00dferer Kraft zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen an die Ursachen des Schmerzes herangehen und d\u00fcrfen nicht nur die Probleme bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je mehr Sie sich auf Ihren Schmerz konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto st\u00e4rker empfinden Sie ihn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sehr gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schmerzen machen sich dort bemerkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie eine Schwachstelle haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie immer nur an dieser Schwachstelle herumschrauben und sich qu\u00e4len, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie nicht weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen das ganze System in Bewegung bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.600", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich in Schwung bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann auch der Schmerz nachlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schlie\u00dft damit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich im Gegenteil vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Nacht w\u00e4re ein Wunder geschehen und Ihre Schmerzen w\u00e4ren fort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beginnen Sie danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem positiven Bild vor Augen werden Sie auch Positives erreichen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht heute um die sogenannten sicheren Herkunftsstaaten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich spreche von Schmerzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer oder was ist Ihnen bei diesen Schmerzen in den Sinn gekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht die Gefl\u00fcchteten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls Ihnen die Gefl\u00fcchteten in den Sinn gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verr\u00e4t das viel \u00fcber die Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir uns befinden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar keine Gruppe von Menschen k\u00f6nnen nur als Problem gesehen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sollten von uns auch nicht so dargestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie sich ebenso am\u00fcsiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wende ich mich Ihnen als Erstes zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern war von Ihnen zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese Leute am liebsten nicht hier h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sie los sein wollen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem haben wir geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie gegen die Hilfe sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir der T\u00fcrkei geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.680", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht alle weiterwandern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dort erst einmal einigerma\u00dfen anst\u00e4ndig versorgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.080", 
   "children": [], 
   "end": "212.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen diese Gefl\u00fcchteten weghaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie einen Schmerz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde Ihre Haltung kindisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht verantwortungsvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Herausforderungen erfolgreich begegnen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss sich zun\u00e4chst einmal den Realit\u00e4ten stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind der Vogel Strau\u00df der deutschen Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Kopf steckt tief im Sand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann strecken Sie uns den Hintern entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde sehr unappetitlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was von Ihrer Seite kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zu den Antragstellerinnen und Antragstellern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je mehr man ins Land hineinh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen in die sozialen Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto mehr kann man den Eindruck gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gefl\u00fcchteten bereiteten den Menschen Schmerzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viel Geschrei und viel schlechte Stimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will uns eigentlich jemand sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns in den sozialen Medien ganz deftig angeht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist der Schmerz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich treffe Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "270.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Rentenversicherung wird mir gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bek\u00e4me keine Erwerbsminderungsrente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich solle arbeiten gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Jobcenter wird mir dann gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sei nicht arbeitsf\u00e4hig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hintergrund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlen m\u00f6chte niemand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "286.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich treffe Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.760", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine bezahlbare Wohnung suchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kennen wir alle aus unseren B\u00fcros\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und keine finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich treffe Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von ihrem Leiharbeitgeber alle neun Monate auf die Stra\u00dfe gesetzt und nach drei Monaten wieder eingestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.400", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gesetze werden ausgenutzt und die Menschen mit ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier liegen die Ursachen f\u00fcr vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "312.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich in diesem Land am Ende gegen Ausl\u00e4nder und Gefl\u00fcchtete wendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir mehr Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.200", 
   "children": [], 
   "end": "318.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit der sozialen Lage in diesem Land befassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.880", 
   "children": [], 
   "end": "323.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns stattdessen auf die Gefl\u00fcchteten konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.960", 
   "children": [], 
   "end": "326.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erreichen wir das Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute sagen zu 40 bis 50\u00a0Prozent: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.560", 
   "children": [], 
   "end": "331.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefl\u00fcchtete und Migration sind das wichtigste Thema.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.440", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber damit wollen sie uns nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.000", 
   "children": [], 
   "end": "336.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns nur um Gefl\u00fcchtete und um Migration k\u00fcmmern sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.040", 
   "children": [], 
   "end": "337.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen uns damit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.640", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "339.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcmmert euch um die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.120", 
   "children": [], 
   "end": "339.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.200", 
   "children": [], 
   "end": "341.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind auch noch da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.280", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmert euch auch einmal um uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.120", 
   "children": [], 
   "end": "347.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele f\u00fchlen sich von der Politik einfach nicht wahrgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.280", 
   "children": [], 
   "end": "348.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.880", 
   "children": [], 
   "end": "348.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.920", 
   "children": [], 
   "end": "354.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage von der Kollegin Teuteberg?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.200", 
   "children": [], 
   "end": "355.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.680", 
   "children": [], 
   "end": "356.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.840", 
   "children": [], 
   "end": "358.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nach l\u00e4ngerer Redezeit frage ich mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.960", 
   "children": [], 
   "end": "360.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will die SPD? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.480", 
   "children": [], 
   "end": "363.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ja das eine tun und das andere nicht lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.520", 
   "children": [], 
   "end": "364.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also sind Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.360", 
   "children": [], 
   "end": "366.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie in der letzten Legislaturperiode selbst beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.600", 
   "children": [], 
   "end": "369.360", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Einstufung als sichere Herkunftsstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.360", 
   "children": [], 
   "end": "372.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sind Sie auch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.040", 
   "children": [], 
   "end": "378.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Einwanderungsgesetz zu schaffen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.840", 
   "children": [], 
   "end": "380.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ja noch neu und ungeduldig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.200", 
   "children": [], 
   "end": "381.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich sogar ganz sympathisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.760", 
   "children": [], 
   "end": "384.800", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme mit meinem n\u00e4chsten Satz genau auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.800", 
   "children": [], 
   "end": "389.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie mit Ihrer Frage vorweggenommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.880", 
   "children": [], 
   "end": "390.880", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.880", 
   "children": [], 
   "end": "394.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum brauchen wir zus\u00e4tzliche Debattenzeit f\u00fcr dieses Thema? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.440", 
   "children": [], 
   "end": "396.880", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat der Deutsche Bundestag bereits beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.880", 
   "children": [], 
   "end": "399.040", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im Bundesrat h\u00e4ngen geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.040", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im neuen Koalitionsvertrag steht es wieder drin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.000", 
   "children": [], 
   "end": "404.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit den Stimmen der SPD-Verhandler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.680", 
   "children": [], 
   "end": "408.240", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf europ\u00e4ischer Ebene wird an einer gemeinsamen Liste gearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.240", 
   "children": [], 
   "end": "411.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte Ihren Antrag schlicht f\u00fcr unn\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.040", 
   "children": [], 
   "end": "412.520", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er tr\u00e4gt leider dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.520", 
   "children": [], 
   "end": "413.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die schiefe Debatte im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.880", 
   "children": [], 
   "end": "416.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir die falschen Themen priorisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.160", 
   "children": [], 
   "end": "417.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal weiter verrutscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.880", 
   "children": [], 
   "end": "420.040", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sichere Herkunftsstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.040", 
   "children": [], 
   "end": "421.800", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.800", 
   "children": [], 
   "end": "423.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind n\u00e4mlich die Tabletten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.320", 
   "children": [], 
   "end": "424.600", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Tabletten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.600", 
   "children": [], 
   "end": "426.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfach nur unterbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.560", 
   "children": [], 
   "end": "428.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute sind doch l\u00e4ngst hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.400", 
   "children": [], 
   "end": "433.200", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele unter Opfern und Entbehrungen und leider auch mit falschen Erwartungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.200", 
   "children": [], 
   "end": "435.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir doch einmal einen Moment davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.880", 
   "children": [], 
   "end": "437.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran herumzudoktern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.160", 
   "children": [], 
   "end": "438.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bringen wir das System in Bewegung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.760", 
   "children": [], 
   "end": "439.200", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.200", 
   "children": [], 
   "end": "440.680", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Teuteberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.680", 
   "children": [], 
   "end": "441.760", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt der entscheidende Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.760", 
   "children": [], 
   "end": "443.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen brauchen Lebensperspektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.640", 
   "children": [], 
   "end": "444.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.120", 
   "children": [], 
   "end": "445.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie herkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.400", 
   "children": [], 
   "end": "448.240", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir in erster Linie arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.240", 
   "children": [], 
   "end": "451.320", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen brauchen Rat und Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.320", 
   "children": [], 
   "end": "452.760", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht von Schleppern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.760", 
   "children": [], 
   "end": "453.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von Leuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.440", 
   "children": [], 
   "end": "455.200", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es ernst mit ihnen meinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.200", 
   "children": [], 
   "end": "457.360", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ihnen vor Ort sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.360", 
   "children": [], 
   "end": "461.080", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dein Antrag auf Asyl ist wahrscheinlich am Ende nicht von Erfolg gekr\u00f6nt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.080", 
   "children": [], 
   "end": "462.960", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber hier sind Alternativen f\u00fcr dich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.960", 
   "children": [], 
   "end": "465.200", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier ist Hilfe und Unterst\u00fctzung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.200", 
   "children": [], 
   "end": "467.880", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir in den sogenannten Transitzentren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.880", 
   "children": [], 
   "end": "469.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest wird es erprobt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.600", 
   "children": [], 
   "end": "472.200", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Angebote m\u00fcssen wir ausbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.200", 
   "children": [], 
   "end": "473.200", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.200", 
   "children": [], 
   "end": "476.280", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Druck bei der irregul\u00e4ren Migration wegnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.280", 
   "children": [], 
   "end": "479.600", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir legale Wege er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.600", 
   "children": [], 
   "end": "480.960", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr beide Gruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.960", 
   "children": [], 
   "end": "483.440", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen muss es legale Wege f\u00fcr die Schw\u00e4chsten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.440", 
   "children": [], 
   "end": "485.320", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt bereite ich Ihnen wieder Schmerzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.320", 
   "children": [], 
   "end": "486.680", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.680", 
   "children": [], 
   "end": "488.920", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Form von Kontingenten geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.920", 
   "children": [], 
   "end": "489.400", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.400", 
   "children": [], 
   "end": "489.840", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.840", 
   "children": [], 
   "end": "492.200", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Teuteberg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.200", 
   "children": [], 
   "end": "497.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir ein Einwanderungsgesetz f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.880", 
   "children": [], 
   "end": "501.520", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit suchen und hier gebraucht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.520", 
   "children": [], 
   "end": "505.200", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr setzt sich die SPD ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.200", 
   "children": [], 
   "end": "505.960", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.960", 
   "children": [], 
   "end": "508.040", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein positives Zukunftsbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.040", 
   "children": [], 
   "end": "513.680", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein gutes Zusammenleben von Einheimischen und Neuank\u00f6mmlingen in diesem Land gelingen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.680", 
   "children": [], 
   "end": "516.760", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche wieder einmal einen Entwurf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.760", 
   "children": [], 
   "end": "518.640", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa zeigt der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.640", 
   "children": [], 
   "end": "519.400", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man lernen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.400", 
   "children": [], 
   "end": "522.800", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf engem Raum in Frieden zusammenzuleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.800", 
   "children": [], 
   "end": "528.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum soll nicht auch Deutschland auf relativ engem Raum zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.160", 
   "children": [], 
   "end": "531.800", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Vielfalt Leben in Frieden gelingen kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.800", 
   "children": [], 
   "end": "536.080", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch jahrhundertelange Erfahrung mit Einwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.080", 
   "children": [], 
   "end": "537.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben da manches geschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.960", 
   "children": [], 
   "end": "540.320", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch manches vers\u00e4umt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.320", 
   "children": [], 
   "end": "542.600", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in jedem Fall haben wir viel gelernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.600", 
   "children": [], 
   "end": "543.240", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.240", 
   "children": [], 
   "end": "545.200", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gutes Zusammenleben f\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.200", 
   "children": [], 
   "end": "548.040", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begegnungen nenne ich als Allererstes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.040", 
   "children": [], 
   "end": "549.960", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache ist zentral. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.960", 
   "children": [], 
   "end": "550.680", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.680", 
   "children": [], 
   "end": "553.480", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auf gute Bildung von Anfang an ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.480", 
   "children": [], 
   "end": "554.920", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Infrastruktur muss da sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.920", 
   "children": [], 
   "end": "556.040", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnraum zuallererst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.040", 
   "children": [], 
   "end": "557.720", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.720", 
   "children": [], 
   "end": "558.840", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.840", 
   "children": [], 
   "end": "560.280", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.280", 
   "children": [], 
   "end": "561.920", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir eines tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.920", 
   "children": [], 
   "end": "564.640", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen auch unsere Debatten in diesem Haus widerspiegeln\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.640", 
   "children": [], 
   "end": "567.000", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen immer alles f\u00fcr alle tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.000", 
   "children": [], 
   "end": "567.560", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnraum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.560", 
   "children": [], 
   "end": "568.040", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.040", 
   "children": [], 
   "end": "568.920", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.920", 
   "children": [], 
   "end": "569.480", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.480", 
   "children": [], 
   "end": "570.080", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.080", 
   "children": [], 
   "end": "570.800", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.800", 
   "children": [], 
   "end": "571.760", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.760", 
   "children": [], 
   "end": "572.080", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.080", 
   "children": [], 
   "end": "572.760", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.760", 
   "children": [], 
   "end": "574.520", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerecht muss es zugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.520", 
   "children": [], 
   "end": "577.440", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine gute Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.440", 
   "children": [], 
   "end": "580.760", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht nur die Risiken sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.760", 
   "children": [], 
   "end": "583.280", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen auch die Chancen sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.280", 
   "children": [], 
   "end": "585.040", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Zeit hat die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.040", 
   "children": [], 
   "end": "586.800", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine bessere Zeit zu sein als die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.800", 
   "children": [], 
   "end": "587.920", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur\u00fcckliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.920", 
   "children": [], 
   "end": "588.600", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.600", 
   "children": [], 
   "end": "590.680", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nach vorne m\u00fcssen wir Politik machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.680", 
   "children": [], 
   "end": "592.320", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es besser sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.320", 
   "children": [], 
   "end": "595.440", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Hoffnungs\u00fcberschuss brauchen wir wieder im Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.440", 
   "children": [], 
   "end": "596.880", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Castellucci."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.880", 
   "children": [], 
   "end": "597.400", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird uns gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.400", 
   "children": [], 
   "end": "598.160", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unseren M\u00f6glichkeiten liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.160", 
   "children": [], 
   "end": "598.360", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.360", 
   "children": [], 
   "end": "618.960", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat der Abgeordnete Lars Herrmann aus der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}