{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schiebe meine Rede beiseite; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich habe gar nicht gewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute im Deutschen Bundestag so viel Realsatire statt Realpolitik vorgetragen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von 2007 bis 2010 eine Lehre als Bankkaufmann bei der Sparkasse absolviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist kein SPD-Parteibuch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als vielleicht die Altersgenossen bei den Jusos scheuen wir uns in meinem Alter bei der CDU/CSU nicht vor der staatspolitischen Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Sparkassenbuch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Sparbuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr Vertrauen steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Liberale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen hier in der Aktuellen Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gefordert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst zu sch\u00fcren und Vertrauen zu zerst\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich mehr als despektierlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie davon sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einlagensicherung demn\u00e4chst auf europ\u00e4ischer Ebene vereinheitlicht werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagen Sie mir bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Finanzminister gesagt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Roadmap, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die halten wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn alle Punkte abgearbeitet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir uns am Ende des Prozesses dar\u00fcber unterhalten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Dr.\u00a0De Masi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich empfehle Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihrem linken Genossen in Wittenberg zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Landrat und gleichzeitig Verwaltungsratsvorsitzender der Sparkasse ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprechen Sie einmal mit ihm \u00fcber den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eigenkapitalquoten zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auf seine Antwort gespannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Regionalbanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00e4hrend der Finanzkrise so wichtig waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das deutsche Finanzsystem aufrechtzuerhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Eigenkapitalquoten schon peu \u00e0 peu erh\u00f6ht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.080", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hatte zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor allem in den Regionalbanken Umstrukturierungsma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem mit Beteiligung Ihres eben angesprochenen Verwaltungsratsvorsitzenden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgenommen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kam zu Filialschlie\u00dfungen und Personalabbau in der Fl\u00e4che. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.960", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade bezogen auf das deutsche Bankensystem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Ehrlichkeit dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie noch h\u00f6here Eigenkapitalquoten fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde unsere Regionalbanken kaputtmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Freunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Schick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen ja mittlerweile von einer Eigenkapitalquote von 10\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von faulen Krediten in H\u00f6he von 950\u00a0Milliarden Euro und von einer hervorragenden Regelung in den USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es da super l\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber ganz ehrlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schick: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht Amerika."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bleiben dabei\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Risiko im Bankensystem Europas weiter zu reduzieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir uns einig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einheitliche Regeln zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die umgesetzt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die faulen Kredite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die die Sparer mithaften\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal in welchem Land\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss unser Ziel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende des Prozesses geh\u00f6rt es dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander zu reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum ist es auch gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dar\u00fcber diskutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin einer der wenigen ganz Jungen unter 30, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier im Deutschen Bundestag sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem wir profitieren von Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Reisefreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Abgeordnete der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier preisgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spiegelt Ihr ganzes Bild von Europa wider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es letzte Woche am besten bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Pr\u00e4sident der franz\u00f6sischen Assembl\u00e9e nationale hier in perfektem Deutsch eine Rede gehalten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Reaktionen waren besch\u00e4mend f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sch\u00e4me mich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie so reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern eine Kultur in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was geh\u00f6rt denn zur Hochkultur? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man miteinander spricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.680", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine Aktuelle Stunde ansteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reden wir miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.440", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden auch mit den Franzosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn die Europ\u00e4ische Kommission einen Vorschlag macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geh\u00f6rt es in einer deutschen Kultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in einer europ\u00e4ischen Kultur dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man miteinander spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.320", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier zu sitzen und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.760", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Schande\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "302.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der \u201egr\u00f6\u00dften deutschen Kapitulation\u201c seit dem Zweiten Weltkrieg zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.600", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist besch\u00e4mend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass solche Worte von Ihnen hier im Parlament fallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sch\u00e4me mich daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.480", 
   "children": [], 
   "end": "308.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns miteinander reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.480", 
   "children": [], 
   "end": "309.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.760", 
   "children": [], 
   "end": "311.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.240", 
   "children": [], 
   "end": "311.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege M\u00fcller.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht der Kollege Markus T\u00f6ns von der deutschen Sozialdemokratie."
   ]
  }
 ]
}