{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pflege zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine zentrale Aufgabe unserer Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits in der letzten Wahlperiode haben wir die gr\u00f6\u00dfte Reform der Pflegeversicherung seit 20\u00a0Jahren durchgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben durch die Pflegest\u00e4rkungsgesetze das Leistungsniveau f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen massiv gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Demenzkranken gleichgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Leistungen in der letzten Legislaturperiode um insgesamt 53\u00a0Prozent erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gro\u00dfartige Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade unseres Gesundheitsministers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihm danke ich an dieser Stelle im Namen unserer Fraktion ganz herzlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gro\u00dfartige und nachhaltige Leistung f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es um eine deutliche und nachhaltige Verbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar weitestgehend so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflegebed\u00fcrftigen nicht zus\u00e4tzlich belastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb steht im Koalitionsvertrag der Satz:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Altenpflege sollen die Sachleistungen kontinuierlich an die Personalentwicklung angepasst werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit den Sozialdemokraten vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ver\u00e4nderungen der Personalkosten bei den Pflegesachleistungen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bessere Finanzierung wird zuk\u00fcnftig nicht auf dem R\u00fccken der Pflegebed\u00fcrftigen abgeladen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erfolgt \u00fcber die Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Pflegeversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sofortprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir anfangs 8\u00a0000 neue Fachkraftstellen f\u00fcr die medizinische Behandlungspflege in Pflegeeinrichtungen schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird daher folgerichtig komplett aus Mitteln der gesetzlichen Krankenversicherung finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Schritte werden kontinuierlich folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020 werden wir zudem verbindliche Personalvorgaben auf dem Tisch haben und anschlie\u00dfend auch konsequent umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Krankenh\u00e4user haben wir uns ferner auf Untergrenzen f\u00fcr alle bettenf\u00fchrenden Abteilungen verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Pflege erfordert aber auch gute L\u00f6hne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen uns deshalb f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende St\u00e4rkung der tariflichen Entlohnung in der Altenpflege und in der Krankenpflege im Krankenhaus ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf in diesem Kontext daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bereits in der letzten Legislaturperiode eine Dynamisierung der Pflegesachleistungen alle drei Jahre beschlossen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf ferner daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass seit Anfang\u00a02017 in jeder vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung ein einheitlicher pflegebedingter Eigenanteil gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt innerhalb derselben Einrichtung keinen Unterschied mehr bei den pflegebedingten Eigenanteilen in den Pflegegraden\u00a02 bis 5. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuvor stieg im Fall einer Erh\u00f6hung zwar die Leistung der Pflegeversicherung an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig aber auch der pflegebedingte Eigenanteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrte dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aufgrund eines m\u00f6glichen h\u00f6heren Eigenanteils eine Neubegutachtung herausgez\u00f6gert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl mehr Pflege ben\u00f6tigt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Aufwand f\u00fchrte nicht gleichzeitig zu mehr Einnahmen zur Bezahlung der Pflegekr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir mit Wirkung vom 1.\u00a0Januar 2017 ver\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00e4ndert allerdings nichts daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die soziale Pflegeversicherung nun einmal keine Vollkaskoversicherung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als solche ist sie auch nie konzipiert gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von famili\u00e4rer Unterst\u00fctzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.800", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unver\u00e4ndert auch Eigenverantwortung und private Vorsorge gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pflege ist dennoch auch eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Ausgestaltung muss kontinuierlich an die Bed\u00fcrfnisse der Pflegenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Patienten und der Angeh\u00f6rigen angepasst werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Handlungsauftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "275.281", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir konsequent umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.281", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }
 ]
}