{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linksfraktion fordert zum wiederholten Male die Aufhebung der Sanktionen gegen Russland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kadenz nimmt zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erster Antrag im November\u00a02014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4chster Antrag im Februar\u00a02017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jetzt ein Antrag im November\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns also darauf einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Halbjahresrhythmus Antr\u00e4ge vorgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen es sich zu einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand in diesem Hause will einen neuen kalten Krieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.800", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier versammelt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr die AfD\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen um die historische Verantwortung Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen um die historische Bedeutung der Befreiung Deutschlands von der nationalsozialistischen Diktatur und um den wichtigen Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Sowjetunion dabei geleistet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber nicht an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in der Argumentation in diesem Hause einfach das russische Narrativ \u00fcbernimmt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gerade gute Freunde und Partner plappern nicht einfach nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der andere sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bringen ihre eigenen Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberzeugungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "89.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Interessen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.120", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir argumentieren und streiten mit unseren Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tauschen Argumente aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen die Argumente der russischen Seite ernst und nehmen zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Narrative auf russischer Seite und auf europ\u00e4ischer Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf westlicher Seite in den letzten 25\u00a0Jahren deutlich auseinandergelaufen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt Gernot Erler hat in diesem Hause darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das aus westlicher Sicht die Geschichte einer verfehlten Partnerschaft und einer verfehlten gemeinsamen Wertegemeinschaft ist und aus russischer Sicht die Einkreisung und Nichtber\u00fccksichtigung russischer Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Narrative wahrzunehmen und zu benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte aber nicht einfach nur ein Narrativ \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich darum bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Narrative durch m\u00f6glichst viele Kan\u00e4le des Dialoges und durch Zusammenarbeit in einzelnen Feldern zu \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt aber voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man aus europ\u00e4ischer und deutscher Sicht ein paar Vorkl\u00e4rungen benennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Vorkl\u00e4rung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Annexion der Krim ist v\u00f6lkerrechtswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Krieg im Donbass muss beendet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der russische Beitrag dort muss beendet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie der Beitrag der Separatisten und die Provokationen von ukrainischer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Vorkl\u00e4rung ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns ist es hart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einzugestehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die regierungsamtliche Politik in Russland nicht auf die Ann\u00e4herung an den Westen setzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die regierungsamtliche Politik der letzten Jahre ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Russland als Nichtwesten definiert,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal sogar als Antithese zum westlichen gesellschaftlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratischen Ordnungsmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alles auf eine Konvergenz westlicher Werte in der Beziehung zu Russland hinausl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "217.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir uns eingestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Russland aufgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und insbesondere nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Kr\u00e4fte aufgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Russland nach wie vor f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir 1989, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1990 und lange Zeit in den 90er-Jahren gedacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi automatisch alles in einer Gemeinsamkeit westlicher Werte endet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte Vorkl\u00e4rung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelverletzungen der Nachkriegsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ordnung der KSZE, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der OSZE und der Charta von Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir nicht tolerieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das in Europa einrei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Frieden und Stabilit\u00e4t gef\u00e4hrdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Vorkl\u00e4rung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sollte uns in diesem Hause einen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.280", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest in der breiten Mitte dieses Hauses eint sie uns\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsches Handeln muss in das Handeln der EU eingebettet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht umsonst sind es keine deutschen Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern EU-Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden unsere Beziehung zu Russland immer nur im Geleitzug der EU definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.880", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schlie\u00dft nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir innerhalb der EU Initiativen ergreifen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir werden nicht ohne die EU handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.960", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere werden wir nicht \u00fcber die K\u00f6pfe unserer osteurop\u00e4ischen Partner hinweg handeln k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst einmal muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.320", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man bedauern oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.360", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sind besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als nur wortlos und tatenlos V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcche und den Bruch der Charta von Paris hinzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.400", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem hat die Bundesregierung und hat insbesondere Bundesau\u00dfenminister Gabriel mehrfach deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Abbau von Sanktionen nat\u00fcrlich denkbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "334.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gekn\u00fcpft an die Einhaltung des Abkommens von Minsk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.920", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat auch sehr deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "346.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht die hundertprozentige Einhaltung des Abkommens von Minsk Voraussetzung f\u00fcr einen Einstieg in den Abbau der Sanktionen sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.840", 
   "children": [], 
   "end": "351.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir beides quasi parallel und schrittweise laufen lassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.880", 
   "children": [], 
   "end": "358.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um einen schrittweisen Abbau der Sanktionen gegen eine schrittweise Implementierung des Minsk-Abkommens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die letzten Entwicklungen anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.120", 
   "children": [], 
   "end": "366.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich etwas hoffnungsvoller als vielleicht noch vor einem halben Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.120", 
   "children": [], 
   "end": "367.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns gelingen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.560", 
   "children": [], 
   "end": "369.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diesem Weg voranzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Kopplung der Sanktionen an die Einhaltung des Abkommens von Minsk ist f\u00fcr die SPD nicht verhandelbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.880", 
   "children": [], 
   "end": "379.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns im Sommer dieses Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.600", 
   "children": [], 
   "end": "381.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die n\u00e4chste Verl\u00e4ngerung der Sanktionen ansteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.600", 
   "children": [], 
   "end": "382.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bilanz ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.000", 
   "children": [], 
   "end": "385.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren derzeit eine spannende Debatte \u00fcber eine UN-Blauhelmmission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.960", 
   "children": [], 
   "end": "387.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden es sehr begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.800", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Blauhelme nicht nur an der Kontaktlinie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.000", 
   "children": [], 
   "end": "396.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch \u00fcber das gesamte Konfliktgebiet und an der ukrainisch-russischen Grenze stationiert werden k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.920", 
   "children": [], 
   "end": "398.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt war zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.280", 
   "children": [], 
   "end": "406.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Herren Volker und Surkow eine schrittweise Stationierung einer Blauhelmmission im Konfliktgebiet vorstellen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.120", 
   "children": [], 
   "end": "409.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da haben wir es also mit einer schrittweisen Vorgehensweise zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.560", 
   "children": [], 
   "end": "415.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenzug zur schrittweisen Implementierung der politischen Punkte des Minsk-Abkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.120", 
   "children": [], 
   "end": "415.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.920", 
   "children": [], 
   "end": "417.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es viele Spielr\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.640", 
   "children": [], 
   "end": "424.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch in Anbetracht der verfahrenen Lage in der Ostukraine zu einem sinnvollen Ausgleich zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.640", 
   "children": [], 
   "end": "426.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unter Beachtung dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.240", 
   "children": [], 
   "end": "429.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Minsk gemeinsam vereinbart haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.720", 
   "children": [], 
   "end": "432.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich nehme ich gerne den Punkt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.320", 
   "children": [], 
   "end": "436.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie von der Linksfraktion angemahnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.800", 
   "children": [], 
   "end": "438.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Bedeutung des NATO-Russland-Rates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.840", 
   "children": [], 
   "end": "440.040", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.040", 
   "children": [], 
   "end": "442.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD war immer der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.400", 
   "children": [], 
   "end": "446.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der NATO-Russland-Rat das richtige Forum ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.880", 
   "children": [], 
   "end": "453.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicherheitspolitische Debatten zu f\u00fchren und einen sicherheitspolitischen Interessenausgleich zwischen Russland und der NATO herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.680", 
   "children": [], 
   "end": "456.160", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb spricht \u00fcberhaupt nichts dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.160", 
   "children": [], 
   "end": "461.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den NATO-Russland-Rat h\u00e4ufiger und wieder h\u00f6herrangig tagen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.320", 
   "children": [], 
   "end": "462.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re sicher ein Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.480", 
   "children": [], 
   "end": "470.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zwischen Russland und der NATO sowie zwischen Russland und Deutschland gemeinsam Dinge zu besprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.280", 
   "children": [], 
   "end": "471.480", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.480", 
   "children": [], 
   "end": "473.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie es sich nicht so leicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.040", 
   "children": [], 
   "end": "475.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.160", 
   "children": [], 
   "end": "476.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Charles de Gaulle einmal gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.720", 
   "children": [], 
   "end": "481.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ewie ein Zicklein auf einen Stuhl springen\u201c und \u201eFreundschaft mit Russland! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.520", 
   "children": [], 
   "end": "483.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freundschaft mit Russland!\u201c rufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.280", 
   "children": [], 
   "end": "485.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist nicht ganz so einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.920", 
   "children": [], 
   "end": "489.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Realit\u00e4t will die SPD Fortschritte erzielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.600", 
   "children": [], 
   "end": "490.320", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.320", 
   "children": [], 
   "end": "501.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht der Kollege Armin-Paul Hampel."
   ]
  }
 ]
}