{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.440", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Modus Operandi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Motive des T\u00e4ters: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast alles bei dem Terroranschlag auf dem Breitscheidplatz war anders als bei der Mordserie des NSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch es gibt eine schreckliche Parallele:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Zahl der Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcberlebenden Verletzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der trauernden Angeh\u00f6rigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wundere ich mich \u00fcber die in den letzten Tagen von Journalisten am meisten gestellte Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum braucht es eigentlich diesen Untersuchungsausschuss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich diese Frage selbst beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens erwarten die \u00fcberlebenden Opfer und Angeh\u00f6rigen ganz sicher nicht nur Entsch\u00e4digung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Betreuung und Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erwarten vielmehr eine ernsthafte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schonungslose Aufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie erwarten ernsthafte Konsequenzen aus den Fehlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir feststellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Garantiert aber erwarten sie nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den letzten zehn Minuten dieser Debatte angeklungen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "parteipolitischen Zank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier Einvernehmen erzielen k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vielleicht f\u00fcr das Mind Setting aller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Untersuchungsausschuss sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuerst die Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcberlebenden und die Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einladen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein solches Gespr\u00e4chsformat f\u00fcr jeden hier gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich noch einmal zu justieren und dar\u00fcber klar zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es hier eigentlich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.920", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem kann sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaum einer verwehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Herz im Leib hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00d6ffentlichkeit schaut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das in alle Richtungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach meiner Erfahrung aus zwei Untersuchungsaussch\u00fcssen zum NSU sehr genau darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir hier aufkl\u00e4ren wollen oder ob wir hier parteipolitischen Zank veranstalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzteres entspr\u00e4che nicht dem Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geschehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Opfern und Hinterbliebenen erweisen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber NRW, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonderermittler und Taskforces des Parlamentarischen Kontrollgremiums hinaus brauchen wir diesen Untersuchungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir ehrlich und pr\u00e4zise aufkl\u00e4ren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Netzwerk aus \u00fcber 30, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar aus 40\u00a0Beh\u00f6rden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufenthaltsbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizeibeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Justizbeh\u00f6rden und Nachrichtendiensten aus Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern und Kommunen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "171.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktioniert bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktionieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch spitzer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten alle in diesen 40\u00a0Beh\u00f6rden alles richtig gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es dann besser gelaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir nicht sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das m\u00f6chte ich in diesem Untersuchungsausschuss aufkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders ausgedr\u00fcckt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das System \u00fcberfordert gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder waren es Einzelfehler? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nicht wie die AfD mit Vorverurteilungen in den Untersuchungsausschuss gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns bitte gemeinsam aufkl\u00e4ren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die gro\u00dfe Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem solchen Ausschuss Ihr Weltbild zu ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Untersuchungsausschuss ist das sch\u00e4rfste Schwert der parlamentarischen Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da lernt man unter Umst\u00e4nden Dinge kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das eigene Weltbild v\u00f6llig ersch\u00fcttern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dazu bereit sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00fcrde mich freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund hat schon zahlreiche Konsequenzen gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere beispielhaft an das BKA-Radarsystem zur Gef\u00e4hrdereinsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Versch\u00e4rfung der Abschiebehaft und die Erweiterung des Ausreisegewahrsams. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reicht das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kl\u00e4ren m\u00fcssen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.760", 
   "children": [], 
   "end": "247.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder braucht es mehr Reformen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.400", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir die Opfer richtig behandelt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr gespannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffentlich einigen wir uns auf ein Gespr\u00e4ch mit Kurt Beck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Erfahrungen scheinen intensiv zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antr\u00e4ge kommen von f\u00fcnf Fraktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sechste Fraktion gewinnt vielleicht noch neue Eindr\u00fccke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man zwischen einstimmig und einvernehmlich nicht so gro\u00dfe Unterschiede machen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in einem solchen Untersuchungsausschuss durchaus in einem gemeinsamen Geist arbeiten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf als Letztes daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.000", 
   "children": [], 
   "end": "293.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten urspr\u00fcnglich die Einladung an alle ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.040", 
   "children": [], 
   "end": "294.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diese damals nicht annahm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich jetzt nicht vertiefen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gab einmal die Motivation der Unionsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.960", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine komplette Einigung herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "302.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist es aber nicht gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.880", 
   "children": [], 
   "end": "304.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lag nicht an uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es ein Neustart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein guter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "308.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir anfangen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Fritz Felgentreu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.000", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }
 ]
}