{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.360", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserer Klinik f\u00fchlen Sie sich wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Team hat jahrelange Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tagt\u00e4gliche Routine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte bringen Sie bequeme Kleidung und Bargeld mit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnte eine Klinik auf ihrer Internetseite werben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bilder w\u00fcrden eine junge Frau mit melancholischem Blick zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein sympathisches \u00c4rzteteam und eine moderne Klinik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Rubrik Bewertungen k\u00f6nnten Patientinnen schreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war rundum zufrieden und gebe f\u00fcnf Sterne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So oder so \u00e4hnlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Kliniken in Deutschland heute zum Beispiel f\u00fcr Sch\u00f6nheitsoperationen und Nasenkorrekturen werben\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte auch f\u00fcr Abtreibungen geworben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Gesetzentw\u00fcrfen der Fraktion der Linken und der Gr\u00fcnen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder auch dem Gesetzentwurf der FDP folgen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Verbot der Werbung komplett abschaffen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschr\u00e4nken wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unsachlich oder grob anst\u00f6\u00dfig w\u00e4re solche Werbung nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Ihren Gesetzentw\u00fcrfen steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit dar\u00fcber hinausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als nur zu erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Arzt auf seiner Homepage sagen kann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwangerschaftsabbruch geh\u00f6rt zu meinem Leistungsspektrum.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht weit dar\u00fcber hinaus und nimmt Formen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht akzeptieren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Werbung wird ganz konkret von Firmen und Kliniken im Ausland schon betrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit dem Recht des ungeborenen Kindes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit seinem Recht auf Menschenw\u00fcrde von Anfang an nicht vereinbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so geht man an das Thema nur heran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man den Gedanken an ein Kind mit eigenen Grundrechten ausblendet und nur von Schwangerschaftsgewebe spricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne ist es letztlich sogar folgerichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Einschr\u00e4nkung abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt der Unterschied zu unserer Bewertung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unserer \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch dem Ansatz des Bundesverfassungsgerichts entspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es um ungeborenes menschliches Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Menschenw\u00fcrde und Lebensrecht von Anfang an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es ihm jemand zuspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "154.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ganze Individuum ist von Anfang an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon in diesen ersten Stadien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss nichts mehr hinzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Menschen erst zum Menschen macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er entwickelt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt das Bundesverfassungsgericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Mensch und nicht zum Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es hier um dieses heranwachsende Leben und sein Lebensrecht geht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann beim Thema Abtreibung nach meiner \u00dcberzeugung nicht so diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "187.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ginge es ausschlie\u00dflich um Rechte von Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sexuelle Selbstbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Emanzipation und Gleichberechtigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird dem Recht des Kindes nicht gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Kind steht alles auf dem Spiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig ist es in der denkbar vulnerabelsten Situation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist abh\u00e4ngig von der Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei einer ungewollten Schwangerschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist uns nat\u00fcrlich sehr bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst auch in ihrer eigenen Lebensplanung und in ihrer eigenen k\u00f6rperlichen Integrit\u00e4t massiv betroffen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat muss hier eine Schutzpflicht gegen\u00fcber dem Kind wahrnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat er in einem ziemlich klugen Konzept auch umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dem Lebensrecht des Kindes Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber erkennt auch an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ungewollte Schwangerschaft f\u00fcr die Mutter mit Zumutungen verbunden ist und dass nur sie allein letztendlich die Entscheidung treffen kann und treffen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es weitergeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz des Kindes kann nur mit der Mutter zusammen erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Grundlage des Schutzsystems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stehen wir auch zu diesem System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.160", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beratung kommt aber in diesem System eine ganz wesentliche Bedeutung zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist es erst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Verzicht auf die Strafe auch verfassungsgem\u00e4\u00df macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es ein paar weitere Regeln: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Beratung durchf\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht selbst den Abbruch durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "285.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem darf es kein materielles Eigeninteresse der Beratungsstelle geben und auch keine Verbindung zu denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.480", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr einen Schwangerschaftsabbruch ein Honorar erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat seinen guten Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "298.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Konflikt zwischen Lebensrecht auf der einen Seite und Selbstbestimmungsrecht auf der anderen Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.560", 
   "children": [], 
   "end": "302.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da d\u00fcrfen materielle Interessen Dritter keine Rolle spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.360", 
   "children": [], 
   "end": "302.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie denken an die Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.560", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas hat das Bundesverfassungsgericht deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Rechtsordnung muss an anderer Stelle deutlich werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.880", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Abbruch missbilligt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn auf Strafe verzichtet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt nicht mit Werbung zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werbung darf den Effekt der Beratung nicht konterkarieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "332.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werbung st\u00fcnde im Widerspruch zur Rechtswidrigkeit des Schwangerschaftsabbruchs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.640", 
   "children": [], 
   "end": "333.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.720", 
   "children": [], 
   "end": "341.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt w\u00fcrde die Trennung zwischen Beratung und eigenem wirtschaftlichen Interesse aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.040", 
   "children": [], 
   "end": "343.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gef\u00e4hrdet den Schutz des Kindes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.000", 
   "children": [], 
   "end": "346.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es um den Schutz des Kindes mit der Mutter zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.160", 
   "children": [], 
   "end": "348.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb halten wir an der geltenden Regelung fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.760", 
   "children": [], 
   "end": "349.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.600", 
   "children": [], 
   "end": "353.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.520", 
   "children": [], 
   "end": "357.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Dr.\u00a0Johannes Fechner."
   ]
  }
 ]
}