{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.360", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat das Ganze hier mit Donald Trump zu tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat das Ganze mit Populismus zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unsere Zukunft infrage stellt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganze Menge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ERP f\u00f6rdert nicht nur unsere Wirtschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch ein Zeichen der Verbundenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verbundenheit von Deutschen und Amerikanern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finanzieren damit zum Beispiel USA-Stipendien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen gerade in Zeiten wie diesen eine junge Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir mit V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung an einer guten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer gemeinsamen Zukunft arbeiten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir unterst\u00fctzen das ERP auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es unserem Ansatz von Nachhaltigkeit und Innovation entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Gesetz legen wir endlich den Grundstein f\u00fcr mehr Risikokapital durch die KfW. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wichtiger Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt kommen zwei Aber\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die KfW transparent \u00fcber ihre Beteiligungen berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weil wir der bessere Unternehmer sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber weil wir unserer Aufgabe der demokratischen Kontrolle nachkommen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir die vollen 200\u00a0Millionen Euro Venture-Capital erst ab dem Jahr\u00a02020 bereitstellen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Gr\u00fcnder da drau\u00dfen sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist okay; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "72.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt warte ich zwei Jahre mit meiner Idee.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss schneller gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Koalitionsvertrag steht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ideen aus Deutschland auch mit Kapital aus Deutschland finanziert werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Risikokapital, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das hier klingt f\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen zu sehr nach \u201e\u00adGermany first\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen Sie mal die Gr\u00fcnderszene da drau\u00dfen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher das Kapital kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist am Ende nicht so wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich mehr Innovation auf die Stra\u00dfe kriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die abgew\u00e4hlte Gro\u00dfe Koalition hat in den letzten vier Jahren insgesamt viel zu wenig f\u00fcr die Gr\u00fcnderszene gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie einmal in den Doing Business Report der Weltbank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht Deutschland im Bereich der Gr\u00fcndungsfreundlichkeit wo? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Rang\u00a0113; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht Champions League, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht zweite Liga, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Kreisklasse-S\u00fcd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu wenig f\u00fcr ein Land wie die Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.000", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Wirtschaft geht es gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber damit es so bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir endlich ein paar Dinge ansto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Gestaltung der Digitalisierung und die \u00f6kologische Modernisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Riesenaufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir Gr\u00fcnder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mutig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neue Wege gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich eben nicht mit der GroKo-Methode zufriedengeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die da hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "business as usual."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten bei Jamaika wirklich gute Dinge verhandelt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stipendien und Darlehen f\u00fcr Gr\u00fcnder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratieabbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Crowdfunding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einstieg in die digitale Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das mit der Kultur des Scheiterns f\u00fcr Start-ups haben einige bei den Sondierungen bekanntlich zu w\u00f6rtlich genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr die Gr\u00fcnderszene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben Sie wirklich h\u00e4ngen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.200", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kemmerich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu Ihrer ersten Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.000", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihre erste Rede hier als Regierungspolitiker halten und sagen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie alles Gutes f\u00fcr den Mittelstand gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auch dar\u00fcber mit dem Mittelst\u00e4ndler gesprochen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie letzte Woche besucht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kriegen gerade viele neue Ideen aus Frankreich und m\u00fcssen erst einmal \u00fcberlegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie finden wir eigentlich diese Ideen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wagen wir eigentlich nicht mal etwas Neues? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum schlagen eigentlich wir Macron nicht einmal eine Idee vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nicht zum Beispiel so etwas wie einen deutsch-franz\u00f6sischen Start-up-Fonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unsere Gr\u00fcnderszene hier mit der in Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.280", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo gerade unheimlich viel passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenbringt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch mal was Neues. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich ruft die Start-up-Nation aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen lieber das Heimatministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heimat finde ich auch wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehen Sie mich nicht falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber um Heimat zu bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es eben nicht nur Folklore, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es braucht auch Fortschritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2025 wollen Sie 3,5\u00a0Prozent vom BIP f\u00fcr Forschung und Entwicklung investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heimat und Hightech\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Baden-W\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in meiner Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegen wir heute schon dank einer klugen Politik und dank eines innovativen Mittelstandes bei Investitionen in H\u00f6he von fast 5\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bayern sind es gerade gute 3\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der gr\u00fcnen Regierung kann man in dem Bereich noch richtig was lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Einsatz f\u00fcr Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklung und Start-ups. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele kluge K\u00f6pfe da drau\u00dfen warten auf Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ERP-Verm\u00f6gen ist daf\u00fcr eine richtig gute Basis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.600", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie was draus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "250.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Danyal Bayaz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die angesprochene CSU hat jetzt das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Andreas Lenz f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}